೧೪. ಗುಣತ್ರಯವಿಭಾಗಯೋಗ

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

ಪರಂ ಭೂಯಃ ಪ್ರವಕ್ಷ್ಯಾಮಿ ಜ್ಞಾನಾನಾಂ ಜ್ಞಾನಮುತ್ತಮಮ್ ।
ಯಜ್ಜ್ಞಾತ್ವಾ ಮುನಯಃ ಸರ್ವೇ ಪರಾಂ ಸಿದ್ಧಿಮಿತೋ ಗತಾಃ ॥ ೧ ॥

ಯಾವುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಮುನಿಗಳು ಇಲ್ಲಿಂದ ಪರಮ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿದರೋ, ಅಂತಹ ಜ್ಞಾನಗಳಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮವೂ ಶ್ರೇಷ್ಠವೂ ಆದ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪುನಃ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ.

ಈ ಅಧ್ಯಾಯವನ್ನು ಗುಣತ್ರಯವಿಭಾಗಯೋಗ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಗೀತೆಯ ಪ್ರಕಾರ ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಆಗಿರುವುದು ಸತ್ತ್ವ , ರಜಸ್ಸು ಮತ್ತು ತಮೋಗುಣಗಳ ಸಂಮಿಶ್ರಣದಿಂದ. ಇಲ್ಲಿ ಯಾವ ಗುಣವೂ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ತಾನು ಬೇರೆ ಇಲ್ಲ. ಯಾವಾಗಲೂ ಮೂರೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಇರುವುವು. ಆದರೆ ಸಮಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಲ್ಲೂ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಉಳಿದ ಎರಡು ಗುಣಗಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಆ ಹೆಸರು ಅದಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಮನುಷ್ಯರೆಲ್ಲ ಈ ಗುಣಗಳಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದಾರೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ತಮೋಗುಣ ಪ್ರಧಾನವಾದವರೇ ಅತ್ಯಂತ ಕೆಳಗಿನ ಮಟ್ಟ ದವರು. ಇವರಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾನ ಆಲಸ್ಯ ಜಡತ್ವ ಮುಂತಾದುವುಗಳು ಹೆಚ್ಚಾಗಿವೆ. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಉತ್ತಮ ರಾದವರೆ ರಜೋಗುಣಿಗಳು. ಅವರಲ್ಲಿ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳಿವೆ; ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇದೆ; ಕೀರ್ತಿ, ಲಾಭ, ಯಶಸ್ಸು, ಅಧಿಕಾರ ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಹಾತೊರೆಯುತ್ತಿರುವರು ಯಾವಾಗಲೂ. ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪೆಟ್ಟು ಬಿದ್ದಾಗ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಯಾವ ಕೆಲಸಕ್ಕೂ ಕೈಹಾಕುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಮನಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಬಹಳ ಬೇಗ ಇದನ್ನು ಮರೆಯುವರು; ಎಂದಿನಂತೆ ಮತ್ತಾವುದೋ ಚಟುವಟಿಕೆಯ ಬಿರುಗಾಳಿ ಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಅಂತೂ ಒಂದು ಬಿಟ್ಟರೆ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಬೇಗ ಹಿಡಿಯುತ್ತಾರೆ. ಮೂರನೇ ಮನುಷೃನೇ ಸತ್ತ್ವಗುಣ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿರುವವನು. ಇಲ್ಲಿ ಶಾಂತಿ ಜ್ಞಾನ ಮುಂತಾದ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳೆಲ್ಲ ಇವೆ. ಆದರೆ ಇವನೂ ಕೂಡ ಬದ್ಧ. ಈ ಗುಣಗಳಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಇದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಲಾರ. ಉಳಿದ ಎರಡು ಗುಣಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ ಇದು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಆದರೆ ನಾವು ಸೇರುವ ಗುರಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಇದು ಕೂಡಾ ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂಧಿಸಿರುವುದು; ನಾವು ಇದರಿಂದಲೂ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಮಾನವನ ವಿಕಾಸವೆಲ್ಲ ತಮೋಗುಣದಿಂದ ರಜೋಗುಣಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಸತ್ತ ್ವಗುಣಕ್ಕೆ, ಅನಂತರ ಗುಣಗಳಿಗೆ ಅತೀತವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು ಆಗಿದೆ. ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಇರುವುದು ಒಂದೇ ಗುಣ, ಅದು ಮೂರು ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದೆ. ಒಂದೊಂದು ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಅದು ಬೇರೆಯೋ ಎಂಬಂತೆ ನಮಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವುದು. ನಾವು ನೀರಿನ ಮೂರು ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಇದನ್ನು ಹೋಲಿಸಬಹುದು. ನೀರು ಹಿಮಾಲಯದಲ್ಲಿ ಘನೀಭೂತವಾಗಿ ನೀರ್ಗಲ್ಲಿನಂತೆ ಇದೆ. ಆಗ ಅದು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಇರುವುದು, ಜಡವಾಗಿರುವುದು. ಬಿದ್ದ ಕಡೆ ಬಿದ್ದಿರುವುದು. ಅದೇ ನೀರ್ಗಲ್ಲು ಕರಗಿದರೆ ನೀರಿನಂತೆ ಚಲಿಸುವುದು, ಚಲಿಸುವಾಗ ಅದೊಂದು ಶಬ್ದ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು, ಮೇಲಿ ನಿಂದ ಉರುಳಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಯಾವ ಆತಂಕ ಅದರ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಬಂದರೂ, ಅದನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಭೇದಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು, ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಬಳಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗು ವುದು. ಅದೇ ನೀರು ಆವಿಯಾದರೆ ಕೆಳಗಿನಿಂದ ಮೇಲೆಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು. ಹೋಗುವಾಗ ಹಗುರವಾಗು ವುದು. ತನ್ನಲ್ಲಿ ಇರುವ ಕೊಳೆಯನ್ನು ಇಲ್ಲೇ ಬಿಟ್ಚುಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿ ಏಳುವುದು. ಮೂರು ಗುಣಗಳ ಸ್ಥಿತಿ ಹೀಗೆಯೆ. ನೀರ್ಗಲ್ಲಿನಂತೆ ಇರುವುದು ತಮೋಗುಣ. ನೀರಿನಂತೆ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವುದು ರಜೋ ಗುಣ, ಆವಿಯಂತೆ ಮೇಲೇಳುವುದು ಸತ್ತ್ವಗುಣ. ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳ ವಿಷಯವನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಯಾವುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಮುನಿಗಳು ಇಲ್ಲಿಂದ ಪರಮ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿ ಹೋದರೊ ಎನ್ನುವನು. ಆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವರು. ಪರಮ ಸಿದ್ಧಿ ಎಂದರೆ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಮುಟ್ಟುವುದು. ಒಮ್ಮೆ ನಾವು ಅವನನ್ನು ಮುಟ್ಟಿತು ಎಂದರೆ ಈ ಸಂಸಾರದ ಆಟದಿಂದ ಪಾರಾದಂತೆ. ಪಗಡೆಕಾಯಿ ಆಟ ಆಡುತ್ತಿರುವಾಗ, ಕಾಯಿ ಹಣ್ಣಾದಂತೆ ಅದು. ಆ ಕಾಯಿ ಇನ್ನು ತಾನು ಬಂದ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗಲಾರದು. ಯಾರೂ ಅದನ್ನು ಇನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲಾರರು. ಅದರಂತೆಯೇ ಜೀವಿ ಪರಮ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದ ಮೇಲೆ ಸಂಸಾರ ಚಕ್ರದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಜನನ ಮರಣಗಳ ಬಲೆಯಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಾನೆ.

ಈ ಸಂಸಾರದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಹಲವು ಮಾರ್ಗಗಳಿವೆ. ಜ್ಞಾನ ಇದೆ, ಕರ್ಮ ಇದೆ, ಭಕ್ತಿಮಾರ್ಗವಿದೆ. ಈ ಮಾರ್ಗಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಯಾವುದು ಉತ್ತಮವೊ ಶ್ರೇಷ್ಠವೊ ಅದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲಾ ಮಾರ್ಗಗಳೂ ಗುರಿ ಕಡೆಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕರೆದೊಯ್ಯಬಹುದು, ಆದರೆ ಒಬ್ಬನ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಯಾವುದು ಹಿಡಿಸುವುದೊ ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಿಗೆ ಒಂದೊಂದು ಹಿಡಿಸುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಮನೋರುಚಿಯ ಮೇಲೆ ಮತ್ತು ತನ್ನ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದ ಮೇಲೆ ಇದನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನಂತಹವನಿಗೆ ಯಾವುದು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಹಾದಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಏತಕ್ಕೆ ಹೇಳಬೇಕು? ಯಾವುದು ಯಾರಿಗೆ ಸರಿ ಎಂಬುದು ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೆ? ಅವರೇ ನಿರ್ಧರಿಸಲಿ ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಅಂಗಡಿಯವನು ತನ್ನ ಸರಕನ್ನೆಲ್ಲಾ ಗಿರಾಕಿ ಎದುರಿಗೆ ಪ್ರದರ್ಶಿಸುತ್ತಾನೆ. ಗಿರಾಕಿ ತನಗೆ ಯಾವುದು ಹಿಡಿಸುವುದು ಮತ್ತು ತನ್ನಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ದುಡ್ಡು ಇದೆಯೋ ಅದಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳಲಿ ಎಂದು. ಆದರೆ ಯಾವುದು ಚೆನ್ನ ನಮಗೆ ಎನ್ನುವುದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಾಣುವುವು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅಂಗಡಿವನಿಗೇ, ನಿಮಗೆ ಯಾವುದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತದೆ, ಅದನ್ನು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ ಹೇಳಿ ಎನ್ನುವೆವು. ಅದರಂತೆಯೇ ಗುರು, ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಹೋಗುವಂತೆ ಆಸೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಅವನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಯೋಗ್ಯತೆಗೆ ತಕ್ಕ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ನಾನು ಹಿಡಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಗುರುವಿಗೆ ಇದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವೇದ್ಯವಾಗುವುದು. ಅರ್ಜುನ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರ ಯುದ್ಧರಂಗದಲ್ಲಿ ಮೊದಲ ಬಾರಿ ನಿಂತಾಗ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಎದ್ದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ, ಯಾವ ಯುದ್ಧವನ್ನೂ ಮಾಡದೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಹೋಗಬೇಕು ಎನ್ನುವುದಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡನೇ? ಇಲ್ಲ. ಬಲತ್ಕಾರವಾಗಿ ಅರ್ಜುನನ್ನು ಯುದ್ಧ ಮಾಡಲು ಪ್ರೇರೇಪಿಸುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಈಗ ಯುದ್ಧ ಬೇಡವೆಂದು ಹಿಂತಿರುಗಿದರೂ ನಾಳೆ ಜನ ಅರ್ಜುನನ್ನು ಹೇಡಿ ದುರ್ಬಲ ಎಂದು ಆಡಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಇದನ್ನು ಉದಾಸೀನನಾಗಿ ನೋಡಬಲ್ಲ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಶಕ್ತಿ ಕ್ಷತ್ರಿಯನಾದ ಅರ್ಜುನನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಆಗ ಅವನು ಅವಮಾನಿತನಾಗಿ, ಈಗ ಏನನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆಯೊ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿ ಹಾಕುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲ. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಇದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಇದು ಗೊತ್ತು. ಅದಕ್ಕೇ ನಿಜವಾದ ಗುರು ಶಿಷ್ಯನ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವನಿಗೆ ಯಾವುದು ಮೇಲೋ ಅದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪುನಃ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುವನು. ಇದನ್ನು ಇದುವರೆಗೆ ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಒಂದಲ್ಲ ಮತ್ತೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವನು. ಏನೊ ಹೊಸದಾಗಿರುವ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದೇ ಸತ್ಯವನ್ನು ಹಲವು ದೃಷ್ಟಿಕೋನಗಳಿಂದ ನೋಡುವನು. ಒಂದೊಂದು ಸಲ ಹೇಳಿದಾಗಲೂ ಶಿಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳ ಆಳಕ್ಕೆ ಅದು ಹೋಗುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಪುನರುಕ್ತಿ ಒಂದು ದೋಷವಲ್ಲ. ರೋಗ ಗುಣವಾಗುವವರೆಗೆ ಔಷಧವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಇರಬೇಕಾಗುವುದು.

ಇದಂ ಜ್ಞಾನಮುಪಾಶ್ರಿತ್ಯ ಮಮ ಸಾಧರ್ಮ್ಯಮಾಗತಾಃ ।
ಸರ್ಗೇಽಪಿ ನೋಪಜಾಯಂತೇ ಪ್ರಲಯೇ ನ ವ್ಯಥಂತಿ ಚ ॥ ೨ ॥

ಈ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿಕೊಂಡು ನನ್ನ ಸಾಧರ್ಮ್ಯವನ್ನು ಹೊಂದಿದವರು ಸೃಷ್ಟಿಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ, ಪ್ರಳಯಕಾಲದಲ್ಲಿ ವ್ಯಥೆಪಡುವುದಿಲ್ಲ.

ಯಾರು ಈ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆಯೊ ಅವರು ಭಗವಂತ ನಂತೆ ಆಗುತ್ತಾರೆ. ಗುಣಗಳು ಹೇಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಒಳಗುಮಾಡುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಅವುಗಳಿಂದ ನಾವು ಪಾರಾಗುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಪಾರಾಗುವರು. ಇಲ್ಲಿ ಸಾಧರ್ಮ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಎಂದರೆ ಅವನಂತೆ ಆಗುವುದು. ಇವನು ಹೇಗೆ ನಿತ್ಯವೊ, ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಲ್ಲವೊ ಹಾಗೆ ಆಗುವುದು. ಇದೇ ಸಾಧರ್ಮ್ಯ. ಯಾರು ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿರುವರೊ ಅವರು ಸೃಷ್ಟಿಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಪುನಃ ಬದ್ಧಜೀವಿಗಳಂತೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಇನ್ನೂ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆಯೋ ಅವನು ಬರುತ್ತಾನೆ. ಯಾರಲ್ಲಿ ವಾಸನೆಗಳು ಇನ್ನೂ ಇವೆಯೋ ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಯಾರು ತಮ್ಮ ಹೃದಯದ ವಾಸನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಪರಮಾತ್ಮನ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ದಹಿಸಿಕೊಂಡಿರುವರೊ ಅವರು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಪ್ರಳಯದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವರು ವ್ಯಥೆಯನ್ನೂ ಪಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರಿಗೆ ಇನ್ನೂ ಆಸಕ್ತಿ ಇದೆಯೋ ಅವರು ಇದನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ ಯಲ್ಲ; ಅಥವಾ ಅದು ನನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗುವುದಲ್ಲ ಎಂದು ವ್ಯಥೆಪಡುವರು. ಜ್ಞಾನಿಯಾದರೊ ಹೊರಗಿನ ಪ್ರಕೃತಿ ಬಂದು ಅವನಿಂದ ಕಿತ್ತುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆಯೇ ಅವುಗಳನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಎಸೆದಿರುವನು. ಅವನು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಬದ್ಧನಲ್ಲ, ಆಸಕ್ತನಲ್ಲ. ಅವನು ತನ್ನ ಕೈಯನ್ನು ಎಲ್ಲದ ರಿಂದಲೂ ತೊಳೆದುಕೊಂಡಿರುವನು.

ಮಮ ಯೋನಿರ್ಮಹದ್ಬ್ರಹ್ಮ ತಸ್ಮಿನ್ ಗರ್ಭಂ ದದಾಮ್ಯಹಮ್ ।
ಸಂಭವಃ ಸರ್ವಭೂತಾನಾಂ ತತೋ ಭವತಿ ಭಾರತ ॥ ೩ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಮಹತ್ತಾದ ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ನನ್ನ ಯೋನಿ; ಅದರಲ್ಲಿ ನಾನು ಗರ್ಭವನ್ನು ಇಡುತ್ತೇನೆ. ಇದರಿಂದ ಸರ್ವಪ್ರಾಣಿಗಳ ಉತ್ಪತ್ತಿಯೂ ಆಗುವುದು.

ತ್ರಿಗುಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ಕ್ಷೇತ್ರ. ಇಲ್ಲಿ ಪಂಚಭೂತಗಳು ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ, ಕರ್ಮೇಂ ದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಚಿತ್ತ ಅಹಂಕಾರಗಳೆಲ್ಲ ಇರುವುವು. ಇಲ್ಲಿಯೇ ಪರಮಾತ್ಮ ಜೀವಿಗಳೆಂಬ ಬೀಜವನ್ನು ಇಡುವುದು. ಇದು ಅನಂತರ ಈ ದೇಹಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ ಹಲವು ನಾಮರೂಪದಿಂದ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ವಿಕಾಸವಾಗುವುದು. ನಿಜವಾಗಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತಂದೆ ದೇವರೊಬ್ಬನೇ. ನಮ್ಮ ದೇಹದ ತಾಯಿತಂದೆಗಳು ಕೇವಲ ನಿಮಿತ್ತಮಾತ್ರ. ಅವರು ನಮ್ಮ ಒಂದು ದೇಹಕ್ಕೆ ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳು. ಭಗವಂತನಾದರೊ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತಂದೆ. ಯಾವಾಗ ಅವನು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ತಂದೆಯಾಗುತ್ತಾನೆಯೋ ಆಗ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ನಮ್ಮ ಬಂಧುಬಾಂಧವರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಏಕೆಂದರೆ ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದು ವಿಶ್ವ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರು.

ಸರ್ವಯೋನಿಷು ಕೌಂತೇಯ ಮೂರ್ತಯಃ ಸಂಭವಂತಿ ಯಾಃ ।
ತಾಸಾಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಮಹದ್ಯೋನಿರಹಂ ಬೀಜಪ್ರದಃ ಪಿತಾ ॥ ೪ ॥

ಸರ್ವಯೋನಿಗಳಲ್ಲೂ ಯಾವ ಶರೀರಗಳು ಹುಟ್ಟುತ್ತಿರುವುವೋ ಅವುಗಳಿಗೆ ಮಹತ್ ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ಯೋನಿ ಬೀಜಪ್ರದನಾದ ತಂದೆಯೇ ನಾನು.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಬಗೆಯ ಜೀವರಾಶಿಗಳಿಗೂ ತಾಯಿಯೇ ಪ್ರಕೃತಿ. ಅವಳ ಮೂಲ ದಿಂದಲೇ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಬರುವುವು. ಬಗೆಬಗೆಯ ಜೀವರಾಶಿಗಳೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿಂದ ಬರುತ್ತಿವೆ. ಆದರೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಇವುಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರು ಅಲ್ಲಿ ಬೀಜವನ್ನು ಇಡುವನು. ಹೊಲ ಆ ಬೀಜವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದರಿಂದ ಒಂದು ಸಸಿಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ಇವುಗಳನ್ನು ತಯಾರು ಮಾಡಲಾರದು. ಭಗವಂತ ಅಲ್ಲಿ ಬೀಜವನ್ನು ಇಟ್ಟರೆ, ಆ ಬೀಜಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದುದೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿದೆ. ಚೇತನ ಭಗವಂತನಿಂದ ಬರುವುದು. ಪ್ರಕೃತಿ ಆ ಚೇತನಕ್ಕೆ ಒಂದು ದೇಹವನ್ನು ಒದಗಿಸುವುದು.

ಸತ್ತ್ವಂ ರಜಸ್ತಮ ಇತಿ ಗುಣಾಃ ಪ್ರಕೃತಿಸಂಭವಾಃ ।
ನಿಬಧ್ನಂತಿ ಮಹಾಬಾಹೋ ದೇಹೇ ದೇಹಿನಮವ್ಯಯಮ್ ॥ ೫ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಸತ್ತ್ವ ರಜಸ್ಸು, ತಮಸ್ಸು ಎಂಬ ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಗುಣಗಳು ಅವ್ಯಯನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ದೇಹದಲ್ಲಿ ಬಂಧಿಸುತ್ತವೆ.

ಯಾವಾಗ ಜೀವಿ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮಾಲಕ ಬರುತ್ತಾನೆಯೋ ಆಗ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಗುಣಗಳು ಇವನಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಅವು ಇವನನ್ನು ದೇಹದಲ್ಲಿ ಬಂಧಿಸುತ್ತವೆ. ಆತ್ಮವಾದರೊ ಅವ್ಯಯ, ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಗೂ ಸಿಕ್ಕಿಲ್ಲ. ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ಗುಣಗಳಿಗೆ ಅತೀತನಾದವನು. ಆದರೆ ಈಗ ಈ ಗುಣಗಳ ಬಲೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದಂತಾಗಿರುವನು. ತನ್ನ ನೈಜ ಗುಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕಳೆದುಕೊಂಡಂತಾಗಿರುವನು. ಪ್ರಕೃತಿಯ ಧರ್ಮವನ್ನು ಆರೋಪಣಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅದು ತಾನು ಎಂದು ಭ್ರಮಿಸುತ್ತಿರುವನು.

ತಾನೊಂದು ದೇಹವೆಂದು ಭ್ರಮಿಸುವನು. ನೀರು ಒಂದು ಗ್ಲಾಸಿನ ಬುಡ್ಡಿಯೊಳಗೆ ಹೋದಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಬುಡ್ಡಿಯ ಬಣ್ಣ ಮತ್ತು ಆಕಾರ ಬರುವುದು. ಆ ನೀರು ತನಗೆ ಯಾವ ಬಣ್ಣವೂ ಇಲ್ಲ, ಆಕಾರವೂ ಇಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆತು ಉಪಾಧಿಗಳೆಲ್ಲ ನನ್ನವೇ ಎಂದು ಭ್ರಮಿಸಿದಂತೆ ಜೀವ ಆಗುವುದು. ದೇಹ ತನ್ನದು ಎಂದು ಭ್ರಮಿಸಿದೊಡನೆಯೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತಿ ಹೆಚ್ಚುವುದು. ಅದಅನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಇಡಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಅದರಲ್ಲಿ ಇರುವ ಇಂದ್ರಿಯ ಕೇಳಿದ್ದನ್ನು ವಿಷಯ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಹುಡುಕಿ ತಂದು ಕೊಡುವನು. ಇವನ ವ್ಯವಹಾರವೆಲ್ಲ ಬಾಹ್ಯದಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿರುವುದು. ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಬುದ್ಧಿಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಸುಖಸಾಧನಗಳಿಗಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸುವನು. ಆತ್ಮ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತನ್ನದಲ್ಲದ ಆದರೆ ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಈಗ ಇರುವ ದೇಹದ ಪಂಜರದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಬೀಳುವನು. ನೊಣ ಒಂದು ಹಲಸಿನ ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿನ್ನಲು ಬಂತು. ತಿಂದಾದ ಮೇಲೆ ಹೋಗಲು ಯತ್ನಿಸಿತು. ಆದರೆ ಕಾಲಿಗೆ ರೆಕ್ಕೆಗೆ ಅಂಟು ಮೆತ್ತಿಕೊಂಡಿತು. ಎಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೂ ಹಾರಿ ಹೋಗಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿಯೇ ಸಾಯಬೇಕಾಯಿತು. ಅದರಂತೆಯೇ ನಾವು ಇಲಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುತ್ತೇವೆ. ಪಂಜರದಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ರುಚಿಕರವಾದ ತಿಂಡಿಯನ್ನು ಸಿಕ್ಕಿಸಿ ಬಾಗಿಲನ್ನು ತೆಗೆದು ಇಡುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಇಲಿ ಒಳಗೆ ಹೋದ ತತ್ಕ್ಷಣವೇ ತಿಂಡಿಗೆ ಬಾಯಿಹಾಕಿದೊಡನೆಯೇ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬಾಗಿಲು ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಆ ಚೂರನ್ನು ತಿಂದದ್ದಕ್ಕೆ ತನ್ನ ದೇಹವನ್ನೇ ಬಲಿ ಕೊಡಬೇಕು ಅದು. ಅದರಂತೆಯೇ ನಾವು ಈಗ ಆಗಿದ್ದೇವೆ. ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಅನುಭವಿಸಲು ಬಂದೆವು. ಈಗ ನಾವು ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಅಷ್ಟು ಬಲವಾಗಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಅವು ಹಿಡಿದಿವೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ಸಾಧನೆಯೆಲ್ಲ ಇವುಗಳಿಂದ ಕಳಚಿ ಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಾಗಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಸಾಹಸ ಬೇಕು, ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆ ಬೇಕು. ಜನ್ಮ ಜನ್ಮಗಳಿಂದಲೂ ನಾವು ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಈ ತ್ರಿಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ನೆಯ್ದ ಮಾಯೆ ಅಷ್ಟು ಮೋಹಕವಾಗಿದೆ. ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ದೇವರುಗಳೇ ಅದಕ್ಕೆ ಬಂದುಬಿದ್ದರೆ, ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಇನ್ನು ನಮ್ಮ ಪಾಡೇನು? ಇದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಒಂದು ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳುವರು: ಅಸುರನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲು ವಿಷ್ಣು ವರಾಹ ರೂಪವನ್ನು ಧಾರಣೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅಸುರನನ್ನು ಕೊಂದಾದ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ವೈಕುಂಠಕ್ಕೆ ಹೋಗದೆ ಇಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಹಂದಿಯೊಂದಿಗೆ ಸಂಸಾರ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹಲವು ಮರಿಗಳನ್ನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಗೊಬ್ಬರದ ಗುಂಡಿಯಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಬಂದು ಹೇಳಿದರು. ತನ್ನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಪಡೆದು ವೈಕುಂಠಕ್ಕೆ ಬಾ ಎಂದು. ಆದರೆ ಹಂದಿಗೆ ಇದೇ ವೈಕುಂಠಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾಗಿತ್ತು. ಕೊನೆಗೆ ಇಂದ್ರ ಬಂದು ಅದರ ಕತ್ತನ್ನು ತನ್ನ ಕತ್ತಿಯಿಂದ ಕಡಿಯಬೇಕಾಯಿತು. ಅನಂತರವೇ ಒಳಗಿನಿಂದ ನಗುತ್ತಾ ವಿಷ್ಣು ಎದ್ದು ಬಂದ. ತನ್ನ ಸ್ವಧಾಮಕ್ಕೆ ಹೋದ. ಎಂದರೆ ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಪಾಡೇ ಹೀಗಾದರೆ ನಮ್ಮಂತಹ ನರಮನುಷ್ಯರ ಪಾಡೇನಾಗಬೇಕು? ಒಬ್ಬ ಇಂದ್ರ ಬಂದು ನಮ್ಮನ್ನು ಕಡಿದಲ್ಲದೆ ಈ ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂದ್ರನಂತೆ ಬರುವವನೆ ಗುರು. ಹಂದಿಯ ರೂಪವನ್ನು ಧಾರಣೆ ಮಾಡಿ ಇಂದ್ರಿಯ ಕೆಸರಿನಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸುತ್ತಿರವವರನ್ನು ಗುರು ಮಾಯೆಯಿಂದ ಬಿಡಿಸಿ ಆತ್ಮ ಸ್ವರಾಜ್ಯದ ಅವರ ತೌರೂರಿಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು.

ತತ್ರ ಸತ್ತ್ವಂ ನಿರ್ಮಲತ್ವಾತ್ ಪ್ರಕಾಶಕಮನಾಮಯಮ್ ।
ಸುಖಸಂಗೇನ ಬಧ್ನಾತಿ ಜ್ಞಾನಸಂಗೇನ ಚಾನಘ ॥ ೬ ॥

ಅರ್ಜುನ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಸತ್ತ್ವಗುಣ ನಿರ್ಮಲವಾದುದರಿಂದ ಪ್ರಕಾಶಮಾನವಾಗಿದೆ, ಪಾಪದ ಲೇಪದಿಂದ ಪಾರಾಗಿದೆ. ಅದು ಆತ್ಮನನ್ನು ಸುಖಸಂಗದಿಂದಲೂ ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನಸಂಗದಿಂದಲೂ ಬಂಧಿಸುವುದು.

ಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ಸತ್ತ್ವಗುಣ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು. ತಮೋಗುಣ ಮತ್ತು ರಜೋಗುಣದಲ್ಲಿರುವವರಿಗೆ ಸತ್ತ್ವಗುಣವೇ ಒಂದು ಆದರ್ಶವಾಗಿ ತೋರುವುದು. ಆದರೆ ಸತ್ತ್ವಗುಣಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮೇಲೆಯೆ ಅದರ ಮಿತಿ ಗೊತ್ತಾಗಬೇಕಾದರೆ. ಪ್ರೈಮರಿ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿರುವ ಹುಡುಗನಿಗೆ ತನಗೆ ಪಾಠ ಹೇಳುವ ಉಪಾಧ್ಯಾಯ ದೊಡ್ಡ ವಿದ್ಯಾವಂತ. ಆದರೆ ಆ ಮಗು ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಏನಾದರೂ ಹೋದರೆ ಆಗ ತನ್ನ ಪ್ರೈಮರಿ ಶಾಲೆಯ ಉಪಾಧ್ಯಾಯರಿಗೆ ತನಗೆ ಪಾಠ ಹೇಳಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು.

ಆ ಸತ್ತ್ವಗುಣದ ವಿವರಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ: ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕಶ್ಮಲವೂ ಇಲ್ಲ. ಒಂದು ದೀಪ ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅದರ ಸುತ್ತಲೂ ಇರುವ ಶುದ್ಧವಾದ ಚಿಮಿಣಿಯಂತೆ. ಅದರ ಮೂಲಕ ದೀಪದ ಕುಡಿಯು ಹೇಗಿದೆಯೊ ಹಾಗೆ ಕಾಣುವುದು. ಇಂತಹ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿರುವ ಗುಣಗಳು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕಾಣುತ್ತಿರುವುವು. ಅವನಲ್ಲಿ ಯಾವ ತೋರಿಕೆಯೂ ಇಲ್ಲ, ಅಟ್ಟಹಾಸವೂ ಇಲ್ಲ. ಶಿಶು ಸಹಜ ಸರಳತೆಯನ್ನು ನೋಡುವೆವು.

ಅದು ಪ್ರಕಾಶವಾಗಿದೆ. ದೀವಿಗೆಯಂತೆ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿದೆ. ಅದರ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಸುತ್ತಲೂ ಇರುವ ವಸ್ತುವಿನ ನೈಜ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅರಿಯಬಹುದು. ಅವನಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನ ಉರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಅದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗು ವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಆತಂಕಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಿವಾರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು. ದೀಪಕ್ಕೆ ಹಾಕುವ ಚಿಮಣಿಯನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಶುದ್ಧ ಮಾಡಿರುವನು.

ಅನಾಮಯವಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಒಂದು ಲೇಪವೂ ಇಲ್ಲ. ಅಜ್ಞಾನದ ಕೊಳೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಅವನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತೊಳೆದಿರುವನು. ಅವನು ಹೊರಗೆ ವಸ್ತು ಹೇಗಿದೆಯೋ ಹಾಗೆ ನೋಡಬಲ್ಲ. ಅವನು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡಿರುವ ಬಣ್ಣದ ಕನ್ನಡಿಯನ್ನು ತೆಗೆದು ಹಾಕಿರುವನು. ಬಣ್ಣದ ಕನ್ನಡಕ ತನ್ನ ಬಣ್ಣವನ್ನು ನೋಡುವ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆಲ್ಲ ಬಳಿಯುವುದು. ಸತ್ತ್ವಗುಣಿ ಇದನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿರುವನು. ಇದರಲ್ಲಿಯೂ ಕೆಲವು ಮಿತಿಗಳಿವೆ. ಇದು ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಒಂದು ರೀತಿ ಬಂಧಿಸುವುದು. ಅದೇ ಸುಖದ ಸಂಗ ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನದ ಸಂಗ. ಇಲ್ಲಿ ಸುಖ ಎಂದರೆ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳ ಮೂಲಕ ಬರುವ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವಲ್ಲ. ಸತ್ತ್ವಗುಣಿ ಇದನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗಿರುವನು. ಇದು ಕಟ್ಟಿ ಹಾಕುವುದು ಒಳ್ಳೆಯ ಸುಖಕ್ಕೆ. ಇದನ್ನೇ ಯೋಗಜೀವನದಲ್ಲಿ ರಸಾಸ್ವಾದನೆ ಎನ್ನುವುದು. ಆನಂದವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಇದು ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ಅನುಭವ. ಆದರೆ ಇದು ಕೂಡ ಒಂದು ಬಂಧನವೇ. ಇದನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಗೂಟಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿ ಹಾಕಿದ ದನ ತನ್ನ ದಾರ ಎಷ್ಟು ಉದ್ದವಾಗಿದೆಯೊ ಅಷ್ಟು ದೂರ ಮಾತ್ರ ನಡೆದು ಗೂಟದ ಸುತ್ತಲೂ ಅದು ಮೇಯಬಹುದು. ಅದನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ತಮೋಗುಣಿ, ರಜೋಗುಣಿ ಗಳು ಹಾಗೆಯೇ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದೊಂದು ಗೂಟಕ್ಕೆ ಬಂಧಿಯಾಗಿರುವರು. ಇವುಗಳಿಗಿಂತ ಮೇಲು ಸತ್ತ್ವಗುಣದ ಗೂಟ. ಇದರ ಸುತ್ತಲೂ ಮೇಯುವುದಕ್ಕೆ ಚೆನ್ನಾದ ಹುಲ್ಲಿದೆ ದನಕ್ಕೆ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗಲಾರದು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ಅದ್ವೈತವನ್ನು ಬೋಧನೆ ಮಾಡಲು ತೋತಾ ಪುರಿ ಎಂಬ ದೊಡ್ಡ ಜ್ಞಾನಿ ಬಂದ. ಅವನು ಕೆಲವು ವೇದಾಂತದ ಬೋಧನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿಯಾದ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ಈಗ ಪರಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಕುರಿತು ಧ್ಯಾನಿಸು ಎಂದ. ಅದು ಎಲ್ಲಾ ನಾಮರೂಪಗಳಾಚೆ, ಎಲ್ಲಾ ಗುಣಗಳಾಚೆ ಇದೆ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಯಾವಾಗ ಧ್ಯಾನಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೋ ಇಲ್ಲವೋ ಆಗ ಅವರ ಇಷ್ಟದೇವರಾದ ಕಾಳಿಕಾಮಾತೆ ಅವರ ಮುಂದೆ ಬಂದು ನಿಲ್ಲುತ್ತಿದ್ದಳು. ಎಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡಿದರೂ ಆ ಗೂಟದಿಂದ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅಯ್ಯೊ ನನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಇದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ, ತೋತಾಪುರಿ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲೇ ಬೇಕು; ನಿನ್ನ ಹುಬ್ಬಿನ ನಡುವೆ ಅದನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸು. ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಸಗುಣ ದೇವತೆ ನಿನ್ನ ಕಣ್ಣು ಮುಂದೆ ಬಂದು ನಿಂತರೆ, ಜ್ಞಾನಖಡ್ಗದಿಂದ ಅದನ್ನು ಛೇದಿಸು ಎಂದನು. ಹಾಗೆಯೇ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಜ್ಞಾನಖಡ್ಗದಿಂದ ಛೇದಿಸಿದಾಗಲೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ಉಪಾಸನೆಗೆ ಯೋಗ್ಯರಾದರು. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನಿಗಾದರೋ ದೇವಿಯನ್ನು ನೋಡುವುದೇ ಒಂದು ಗುರಿ. ಆದರೆ ಯಾರು ದೇವಿಯನ್ನು ನೋಡಿರುವರೋ ಅವರು ಅದನ್ನು ಮೀರಿದ ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಇದುವರೆಗೆ ನಾವು ಅನುಭವಿಸಿದ ಸತ್ಯ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದಲೂ ನಾವು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು. ಪರಮ ಸತ್ಯ ನನಗೆ ಬೇಕಾದರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಲಿಕೊಡಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರ ಬೇಕು. ತನ್ನ ನಂಟರಿಷ್ಟರು ಕೀರ್ತಿ ಗೌರವ ಧನ ಮಾನ ಇವುಗಳನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಇದುವರೆಗೂ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರವನೊ ಅದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದಲ್ಲದೆ ಪರಮ ಸತ್ಯ ನನಗೆ ಲಭಿಸದು. ಕೆಳಗಿನದನ್ನು ಬಿಡದೆ ಮೇಲಿನದು ನಮಗೆ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೇ ಸುಖಸಂಗ.

ಅನಂತರ ಜ್ಞಾನವೂ ಕೂಡಾ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಸತ್ತ್ವಗುಣದಿಂದ ಜ್ಞಾನ ಬರುವುದು. ಜ್ಞಾನ ನಮ್ಮನ್ನು ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡುವುದು. ಅನಂತರ ತನಗೇ ನಮ್ಮನ್ನು ದಾಸನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅಜ್ಞಾನಕ್ಕಿಂತ ಜ್ಞಾನ ಮೇಲು. ಅಜ್ಞಾನದ ಮುಳ್ಳು ನಮಗೆ ಮೆಟ್ಟಿರುವಾಗ ಜ್ಞಾನದ ಸೂಜಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಮುಳ್ಳನ್ನು ಕಿತ್ತುಹಾಕಬೇಕು. ಅನಂತರ ಜ್ಞಾನದ ಸೂಜಿಯನ್ನೂ ಬಿಸುಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಜ್ಞಾನವೇ ಗುರಿಯಲ್ಲ. ಅದೊಂದು ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವ ಸ್ಟೇಷನ್, ಅದೇ ನಾವು ಇಳಿಯಬೇಕಾದ ಸ್ಥಳವಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ರೈಲ್ವೆ ಸ್ಟೇಷನ್ಗಳಿಗಿಂತ ಈ ಸ್ಟೇಷನ್ ನಾವು ಸೇರುವ ಊರಿಗೆ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿದೆ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿಯೇ ಇಳಿದರೆ ನಮ್ಮ ಮನೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಇನ್ನೂ ನಡೆಯ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮಿತಿ ಇದೆ. ಅದು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವಿವರಿಸಲಾರದು. ಜ್ಞಾನ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದೇ ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತದ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ. ಆದರೆ ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ಸಂಬಂಧ ಎಂಬುದು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವಿವರಿಸಲಾರದು. ಈ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೋ ಸಣ್ಣ ಭಾಗ ಮಾತ್ರ ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತದ ಬೇಲಿಯಲ್ಲಿರುವುದು. ಬಹುಭಾಗ ಅದನ್ನು ಮೀರಿದೆ. ಈ ಭೂಮಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಆವರಿಸಿರುವ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಯಾವುದೋ ಸಣ್ಣ ಭಾಗ ಹಿಮದಂತೆ ಘಟ್ಟಿಯಾಗಿದೆ. ಬಹುಭಾಗ ನೀರಿನಂತೆ ದ್ರವರೂಪದಲ್ಲಿದೆ. ಅದೂ ಅಲ್ಲದೆ ಜ್ಞಾನ ಎಂಬುದು ಸಾಪೇಕ್ಷವಸ್ತು. ಜ್ಞಾನವಿರಬೇಕಾದರೆ ಅಜ್ಞಾನವೂ ಇರಬೇಕು. ಒಂದೇ ಇರಲಾರದು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಈ ದೃಷ್ಟಾಂತವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾರೆ : ಒಮ್ಮೆ ವಸಿಷ್ಠ ಪುಷಿಗಳು ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ವ್ಯಥೆ ಪಟ್ಟರು. ಆಗ ಲಕ್ಷ್ಮಣ ಶ್ರೀರಾಮನನ್ನು “ಇಂತಹ ದೊಡ್ಡ ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಕೂಡ ಅಳುತ್ತಾರಲ್ಲ?”ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ಆಗ ಶ್ರೀರಾಮನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: “ತಮ್ಮ, ಎಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವಿದೆಯೋ ಅಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾನವೂ ಇರಬೇಕಾಗಿದೆ” ಎಂದು. ನಮ್ಮ ಗುರಿ ಜ್ಞಾನ ಅಜ್ಞಾನಗಳನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗುವುದಾಗಿದೆ. ಮುಂಚೆ ಜ್ಞಾನದ ಸಹಾಯವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು. ಅನಂತರ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಅತೀತರಾಗಿ ಹೋಗಬೇಕು. ರೋಗವಿರುವಾಗ ಔಷಧಿ ತೆಗೆದು ಕೊಂಡು ಗುಣಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಅನಂತರ ಔಷಧಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುತ್ತೇವೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಔಷಧಿ ಕೂಡಾ. ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವುದೇ ನಮ್ಮ ಗುರಿಯಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ನಾವು ಪಾರಾಗಿ ಹೋಗಬೇಕು. ಗುರಿ ಜ್ಞಾನಾರ್ಜನೆಗಳಿಗೆ ಅತೀತವಾದುದು.

ರಜೋ ರಾಗಾತ್ಮಕಂ ವಿದ್ಧಿ ತೃಷ್ಣಾಸಂಗಸಮುದ್ಭವಮ್ ।
ತನ್ನಿಬಧ್ನಾತಿ ಕೌಂತೇಯ ಕರ್ಮಸಂಗೇನ ದೇಹಿನಮ್ ॥ ೭ ॥

ರಜೊಗುಣ ರಾಗದಿಂದ ಆಗಿರುವುದು. ಇದು ತೃಷ್ಣೆ ಮತ್ತು ಸಂಗ ಇವುಗಳಿಗೆ ಕಾರಣ. ಇದು ಕರ್ಮಸಂಗದಿಂದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಬಂಧಿಸುವುದು.

ಎರಡನೆಯದೇ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಮುತ್ತಿರುವ ರಜೋಗುಣ. ಇದು ರಾಗದಿಂದ ಆಗಿದೆ, ಆಸೆಯಿಂದ ಆಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಹೊರಗಿನ ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಆಸೆ. ತೆಪ್ಪನೆ ಇರಲಾರದು. ಹೊಸ ಬಯಕೆಗಳು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬರುತ್ತಲೇ ಇರುವುವು. ಬಂದದ್ದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅನುಭವಿಸಲೇ ಬೇಕು. ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವು ದಿಲ್ಲ.

ಅದು ತೃಷ್ಣೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದೆ, ಬರೀ ಆಸೆಯಲ್ಲ. ಇದು ಆಸೆಯ ಬಾಯಾರಿಕೆ. ಅದನ್ನು ಕೊಟ್ಟೇ ಶಮನ ಮಾಡಬೇಕು. ಏನಾದರೂ ಕೊಟ್ಟರಾದರೂ ಶಮನವಾದೀತೇ? ತೃಷ್ಣೆಯನ್ನು ಯಾರೂ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿ ಪಾರಾಗಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಒಂದು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಪ್ರಮಾಣ ದಲ್ಲಿ ಅದು ಏಳುವುದು. ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ನದಿಗಳು ಬಂದು ಬೀಳುತ್ತಿರುವುವು. ಹಾಗಾದರೂ ಸಾಗರ ಉಕ್ಕಿ ಹರಿದಿದೆಯೇ? ಎಂದಿಗೂ ಇಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ತೃಷ್ಣೆ ಎಂಬುದು. ಏನೋ ಕೇಳುತ್ತದಲ್ಲ ಮನಸ್ಸು ಎಂದು ಕೊಡುತ್ತೇವೆ. ಒಂದು ಸಲ ಕೊಟ್ಟಾದರೂ ತೆಪ್ಪಗಿರಿಸುವ ಮನಸ್ಸಿನ ಚಪಲವನ್ನು ಎಂದು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಚಪಲ ತೀರೀತೆ? ಅದು ಪುನಃ ಪುನಃ ಕೇಳುವುದು, ಯಾವಾಗಲೂ ಕೇಳುತ್ತಲೇ ಇರುವುದು.

ಅದು ಕೇಳುವುದನ್ನು ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಮೀಸಲಾಗಿಡಬೇಕು. ಇಷ್ಟಾದರೂ ತೃಪ್ತಿ ಏನಾದರೂ ಬರುವುದೇ? ತೃಪ್ತಿ ಎಂದಿಗೂ ಇಲ್ಲ. ಅದರ ಬದಲು ಅತೃಪ್ತಿ ಜಾಸ್ತಿಯಾಗುವುದು. ಹಣ ಎಷ್ಟಿದ್ದರೂ ಸಾಲದು, ಇನ್ನೂ ಬೇಕು. ಸಾವಿರ ಇರುವವನಿಗೆ ಲಕ್ಷದ ಮೇಲೆ ಆಸೆ, ಲಕ್ಷ ಇರುವವನಿಗೆ ಕೋಟಿಯ ಮೇಲೆ ಆಸೆ. ಕೋಟಿ ಇರುವವನಿಗೆ ಹತ್ತು ಕೋಟಿಯ ಮೇಲೆ ಆಸೆ. ಎಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ತನ್ನಿಂದ ಮೇಲೆ ಇರುವವನಂತೆ ತಾನು ಯಾವಾಗ ಆಗುತ್ತೇನೆಯೋ ಎಂದು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವನೆ ಹೊರತು, ಇರುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ತೃಪ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ತೃಪ್ತಿಯ ಒಲೆಗೆ ಯಾವ ಸೌದೆಯನ್ನು ಹಾಕಿದರೂ ಬಹಳ ಬೇಗ ಉರಿದು ಹೋಗುವುದು. ಅದರೊಳಗೆ ಇರುವ ಧಗಧಗಿಸುವ ಕೆಂಡ ಬೇಗ ಸೌದೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬಾ ಎಂದು ಕಾಡುವುದು. ಆ ಸೌದೆಯನ್ನು ನ್ಯಾಯವಾಗಿಯೋ ಅನ್ಯಾಯವಾಗಿಯೋ ಯಾರಿಂದಲೋ ತಂದು ಅಂತೂ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಲೆಗೆ ಒಟ್ಟುತ್ತಿರುವುದೇ ನಮ್ಮ ಬಾಳಿನ ಗುರಿಯಾಗುವುದು.

ಈ ತೃಷ್ಣೆಯಿಂದ ಸಂಗ ಉಂಟಾಗುವುದು, ಆ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ, ಅದರ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮಿತ್ವವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅದು ನನಗೆ ಸೇರಿದ್ದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅದರ ಸುತ್ತಲೂ ಬೇಲಿ ಕಟ್ಟುತ್ತೇವೆ. ಅದನ್ನು ನಾನು ಮಾತ್ರ ಅನುಭವಿಸಬೇಕು, ಇತರರು ಯಾರೂ ಅದನ್ನು ಮುಟ್ಟಕೂಡದು, ಅನುಭವಿಸಕೂಡದು. ಹಾಗೇನಾದರೂ ಅವರು ಮಾಡಿದರೆ ನಮಗೆ ಅವರ ಮೇಲೆ ಕೋಪ. ನಾವು ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಲಿ ಬಿಡಲಿ, ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ನನ್ನ ಹತ್ತಿರವೇ ಇರಬೇಕು. ಕ್ಷಣ ಕಾಲವೂ ಅದನ್ನು ಮರೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ, ಅದರಿಂದ ದೂರವಿರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಕಾಣದ ಹಗ್ಗದಿಂದ ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ.

ಇದು ಕರ್ಮಸಂಗದಿಂದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಬಂಧಿಸುತ್ತದೆ. ಜೀವಿಗೆ ಯಾವಾಗ ತೃಷ್ಣೆ ಇದೆಯೋ, ಆಗ ಅವನು ಸುಮ್ಮನೆ ಇರಲಾರ. ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಏನಾದರೂ ಕರ್ಮವನ್ನು ಅವನು ಮಾಡಲೇ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ತೃಷ್ಣೆ ಎಂಬುದು ಅಂಕುಶದಂತೆ ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮನ್ನು ತಿವಿಯುತ್ತಿರು ವುದು. ನಾವು ಸುಮ್ಮನಿರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲಸ ಮಾಡಲೇ ಬೇಕಾಗುವುದು. ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಯಾವುದಾದರೂ ಪೆಟ್ಟು ಬೀಳಬಹುದು. ಆಗ ಸ್ವಲ್ಪ ದಿಗ್ಭ್ರಾಂತ ನಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲ ನಿಲ್ಲಿಸಿರುತ್ತಾನೆ. ಆ ಮೇಲೆ ಪುನಃ ಶುರುಮಾಡುವನು. ಹೇಗೆ ಗಾಣಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿದ ಎತ್ತು ಯಾವಾಗಲೂ ಗಾಣದ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುಬೇಕೋ ಹಾಗೆ ತೃಷ್ಣೆಯ ಗಾಣಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿದ ಬಡ ಎತ್ತುಗಳಂತೆ ನಾವು ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ದುಡಿಯುತ್ತಿರುವೆವು. ಅದಕ್ಕೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ದೊಡ್ಡ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇವೆ. ಇದು ನಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯ, ಧರ್ಮ, ನಾವು ಇದನ್ನು ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಇನ್ನಾರು ಮಾಡುವರು ಇತ್ಯಾದಿಯಾಗೆಲ್ಲ ಹೇಳಿ ಅಂತೂ ತೃಷ್ಣೆಯ ನೊಗಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ಕತ್ತನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಈ ಕರ್ಮದ ಗಾಡಿಯನ್ನು ಎಳೆಯುತ್ತಿರುವೆವು. ಇದು ನಮ್ಮ ಹಣೆಯ ಬರಹ, ಇದರಿಂದ ನಾವು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಬರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಇದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಅರಿಯುವವರು ಬಹಳ ಅಲ್ಪ ಮಂದಿ.

ತಮಸ್ತ್ವಜ್ಞಾನಜಂ ವಿದ್ಧಿ ಮೋಹನಂ ಸರ್ವದೇಹಿನಾಮ್ ।
ಪ್ರಮಾದಾಲಸ್ಯನಿದ್ರಾಭಿಸ್ತನ್ನಿಬಧ್ನಾತಿ ಭಾರತ ॥ ೮ ॥

ಅರ್ಜುನ, ತಮಸ್ಸು ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿರುವುದು. ಇದು ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ಮೋಹಪಡಿಸುವುದು ಎಂದು ತಿಳಿ. ಪ್ರಮಾದ, ಆಲಸ್ಯ, ನಿದ್ರೆ ಇವುಗಳಿಂದ ಬಂಧಿಸುವುದು.

ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಆವರಿಸಿರುವ ಮತ್ತೊಂದು ಗುಣವೇ ತಮಸ್ಸು. ಇದು ಗುಣಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಬಹಳ ಕೆಳಗಿನ ಮಟ್ಟದ್ದು. ಈ ಗುಣಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಅಜ್ಞಾನ. ಬುದ್ಧಿಯ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಬರದಂತೆ ತಡೆಗಟ್ಟು ವುದು. ಒಂದು ವಿದ್ಯುದ್ದೀಪ ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ದಪ್ಪವಾದ ಒಂದು ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಪದರ ಪದರಗಳಾಗಿ ಕಟ್ಟಿದಂತಿದೆ. ಆತ್ಮಪ್ರಭೆಯನ್ನು ಹೊರಗೆ ಬರದಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಇದು ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಅದರ ಯಥಾರ್ಥ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅರಿಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಈ ಆವರಣ ವಾದರೊ ಕಾಂತಿ ಹೊರಗೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಆಸ್ಪದ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ.

ತಮೋಗುಣ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನೂ ಮೋಹಪಡಿಸುವುದು. ವಸ್ತುವಿನ ನೈಜ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಮರೆಸುವುದು. ಮುಂದೇನಾಗುವುದು ಒಂದು ವಸ್ತು ಅನುಭವಿಸಿದರೆ ಎಂದು ಪರ್ಯಾಲೋಚನೆಯನ್ನೇ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಇದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ರೀತಿ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದು. ಎಲ್ಲಿ ಬಂಧನ ವಿದೆಯೋ ಅಲ್ಲೇ ಹೋಗುವುದು ಅದರ ಸ್ವಭಾವ. ಯಾರು ಏನು ಹೇಳಿದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಕಿವಿಗೊಡುವು ದಿಲ್ಲ. ಇಲಿ ಬೋನಿನೊಳಗೆ ಧಾವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವುದೇ ಹೊರತು, ಹೋದರೆ ಏನು ಗತಿ ಎಂದು ಆಲೋಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಇದು ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಪ್ರಮಾದ ಆಲಸ್ಯ ನಿದ್ರೆ ಇವುಗಳಿಂದ ಬಂಧಿಸುವುದು. ಪ್ರಮಾದ ಎಂದರೆ ತಪ್ಪು ಮಾಡುವುದು. ಯಾವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಏನು ಮಾಡಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಮರೆಯುವುದು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಏನು ಮಾಡಬಾರದೋ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದು. ಎರಡರಿಂದಲೂ ಕಷ್ಟ ಕಾದಿದೆ. ಎರಡನೆಯದೆ ಆ ಮನುಷ್ಯ ಆಲಸಿ. ಅವನ ಬುದ್ಧಿ ಯೋಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗಲೂ ಯೋಚನೆ ಮಾಡುವುದು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಕಷ್ಟ. ಅದರ ನೆಮ್ಮದಿಗೆ ಭಂಗ ಬರುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಮೈಬಗ್ಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವು ದಿಲ್ಲ. ಏನಾದರೂ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿ ಬಂದರೆ, ನಾಳೆ ಮಾಡಿದರಾಯಿತು, ಎಂದು ಮುಂದೆ ಹಾಕುತ್ತಿರು ವನು. ಅವನೇನು ನಿಜವಾಗಿ ನಾಳೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಅಲ್ಲ ಇರುವುದು. ನಾಳೆ ತನಕವಾದರೂ ಸುಮ್ಮನಿರುವ ಅಥವಾ ನಾಳೆ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವ ಪ್ರಮೇಯವೇ ತಪ್ಪಬಹುದು ಎಂದು ಆಲೋಚಿಸುವನು. ಮೂರನೆಯದೇ ನಿದ್ರೆ. ತಮಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಪ್ರಧಾನ ಲಕ್ಷಣ ಇದು. ಅವನು ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡುವನು. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಅತಿ ನಿದ್ರಿಸುವನೋ ಅವನ ಬುದ್ಧಿ ಜಡವಾಗುವುದು. ಯಾವುದನ್ನೂ ಸರಿಯಾಗಿ ವಿಚಾರಿಸಲಾರ. ನಿದ್ರೆಯೇ ಇರಬಾರದು ಎಂದಲ್ಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಇದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧ. ಅತಿ ನಿದ್ರೆ ಎಷ್ಟು ಅಪಾಯಾಕಾರಿಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ನಿದ್ರೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇರುವುದು ಕೂಡಾ ಅಪಾಯಾಕಾರಿ. ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಮತ್ವ ಇರಬೇಕು. ಈ ತಮೋಗುಣಿ ಯಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ.

ಸತ್ತ್ವಂ ಸುಖೇ ಸಂಜಯತಿ ರಜಃ ಕರ್ಮಣಿ ಭಾರತ ।
ಜ್ಞಾನಮಾವೃತ್ಯ ತು ತಮಃ ಪ್ರಮಾದೇ ಸಂಜಯತ್ಯುತ ॥ ೯ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಸತ್ತ್ವಗುಣ ಸುಖದಲ್ಲಿ ಸಂಗವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುದು. ರಜೋಗುಣ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಸಂಗವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುದು. ಆದರೆ ತಮೋಗುಣ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಆವರಿಸಿಕೊಂಡು ಪ್ರಮಾದದಲ್ಲಿ ಸಂಗವನ್ನು ಉಂಟು ಮಾಡುವುದು.

ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳೂ ಕೂಡ ಜೀವಿಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುವು. ಸತ್ತ್ವಗುಣ ಮೇಲೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕು ವುದು. ರಜೋಗುಣ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ, ತಮೋಗುಣ ಕೆಳಗಡೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ತಮೋಗುಣ ಕೀಳು, ರಜೋಗುಣ ಮೇಲು, ರಜೋಗುಣಕ್ಕಿಂತ ಸತ್ತ್ವಗುಣ ಮೇಲೆ. ಆದರೆ ಸತ್ತ್ವಕ್ಕೂ ಅತೀತನಾಗಿ ಹೋಗಬೇಕು. ಗುಣಾತೀತನಾಗುವುದೇ ನಮ್ಮ ಗುರಿ.

ಸತ್ತ್ವಗುಣ ಕೆಳಮಟ್ಟದಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ತರುವುದು. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ಮನಸ್ಸು ಅದನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವುದೋ, ಆಗ ಅದನ್ನು ತಡೆಯುವುದು. ಸತ್ತ್ವಗುಣ ರಸಾಸ್ವಾದನೆ ಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಹಾಕುವುದು. ಶಾಂತಿ, ಆನಂದ, ಜ್ಞಾನ ಇವುಗಳಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧಿಸು ವುದು. ಈ ಗುಣಗಳೇನೊ ಒಳ್ಳೆಯವು. ಆದರೆ ಬಂಧನದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ, ಒಂದು ಕೈಗೆ ಹಾಕಿರುವ ಕಬ್ಬಿಣದ ಬೇಡಿ, ಮತ್ತೊಂದು ಕೈಗೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡಿರುವ ಚಿನ್ನದ ಬೇಡಿ. ಎರಡೂ ಬೇಡಿಯೇ.

ರಜೋಗುಣದ ಸ್ವಭಾವವೇ ಯಾವಾಗಲೂ ಪಾದರಸದಂತೆ ಚಲಿಸುವುದು. ಯಾವಾಗಲೂ ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಸುಮ್ಮನೆ ಎಂದಿಗೂ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳಿವೆ. ಅವು ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮನ್ನು ತಿವಿಯುತ್ತಿವೆ, ಅದು ಮಾಡು ಇದು ಮಾಡು ಎಂದು. ನಾವು ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಒಲೆಯ ಮೇಲೆ ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಇಟ್ಟರೆ ಅದರಲ್ಲಿರುವ ನೀರು ಕುದಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲಾಗುವುದು. ಅದು ಕುದಿಯದೆ ಬಹಳ ಕಾಲ ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆಸೆಯ ಕೊಳ್ಳಿಗಳು ಬಲವಾಗಿ ಉರಿಯುತ್ತಿವೆ ಕೆಳಗೆ. ಮೇಲಿರುವ ವಸ್ತುವನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ಇರಗೊಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ತಮೋಗುಣವಾದರೊ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಜಡಮಾಡುವುದು. ಕೆಲಸಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೆ ಬುದ್ಧಿ ಕರಗುವುದು. ಅದು ಯಾವುದು ಸರಿ, ಯಾವುದು ತಪ್ಪು ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತಿರಲಾರದೆ ಏನೇನೋ ಮಾಡುವನು. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ತಪ್ಪೇ ಆಗಿರುವುದು. ನೋಡಿದವರು ಅವನು ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಮೇಲು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಆದರೆ ಇವನಂತು ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ತಪ್ಪುತಪ್ಪಾಗಿ ಏನನ್ನೋ ಮಾಡಿಹಾಕು ವನು.

ರಜಸ್ತಮಶ್ಚಾಭಿಭೂಯ ಸತ್ತ್ವಂ ಭವತಿ ಭಾರತ ।
ರಜಃ ಸತ್ತ್ವಂ ತಮಶ್ಚೈವ ತಮಃ ಸತ್ತ್ವಂ ರಜಸ್ತಥಾ ॥ ೧ಂ ॥

ಅರ್ಜುನ, ರಜಸ್ಸು ತಮಸ್ಸನ್ನು ಅಡಗಿಸಿ ಸತ್ತ್ವಗುಣ ಮೇಲೇಳುವುದು. ಸತ್ತ್ವಗುಣ ತಮೋಗುಣಗಳನ್ನು ಅಡಗಿಸಿ ರಜೋಗುಣ ಮೇಲೇಳುವುದು. ಸತ್ತ್ವ ಮತ್ತು ರಜೋಗುಣಗಳನ್ನು ಅಡಗಿಸಿ ತಮಸ್ಸು ಮೇಲೆ ಏಳುವುದು.

ಮೂರು ಗುಣಗಳೂ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ಮೇಲೆದ್ದು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಅದನ್ನೇ ಆ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಒಂದಿರುವಾಗ ಮತ್ತೆರಡು ಅದರ ಹಿಂಬದಿಯಲ್ಲಿಇರುತ್ತವೆ. ಯಾವಾಗ ಸತ್ತ್ವಗುಣ ಅಧಿಕವಾಗಿರುವುದೋ ಆಗ ರಜೋಗುಣ ಮತ್ತು ತಮೋಗುಣಗಳು ಹಿಂಬದಿಯಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತವೆ. ತಮೋಗುಣ ಅಧಿಕವಾಗಿರುವಾಗ ಸತ್ತ್ವ ಮತ್ತು ರಜೋಗುಣಗಳು ಹಿಂಬದಿಯಲ್ಲಿರುತ್ತವೆ. ಎಂತಹ ದೊಡ್ಡ ಸಾತ್ವಿಕ ಜೀವಿಯಾದರೂ, ಅವನು ಏನಾದರೂ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ಅದು ರಾಜಸ; ಅವನು ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಾನೆ, ಅದು ತಾಮಸಿಕ. ಆದರೆ ಇವೆರಡೂ ಸತ್ತ್ವಗುಣಕ್ಕೆ ಅಧೀನವಾಗಿವೆ. ಎಂತಹ ಪ್ರಚಂಡ ರಜೋಗುಣಿಯಾದರೂ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಶಾಂತಿ ಜ್ಞಾನ ಆನಂದಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಸಾತ್ತ್ವಿಕ. ಮತ್ತು ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಾನೆ. ನಿದ್ರೆ, ಆಲಸ್ಯ, ಮರೆವು ಮುಂತಾದುವು ಅವನನ್ನೂ ಕಾಡುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ತಾಮಸಿ ಯಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಲ್ಲ. ಇದೇ ರಾಜಸಿಕ ಗುಣ. ಹಾಗೆಯೇ ಬರೀ ತಮೋಗುಣಿಯೂ ಕೂಡ. ಅವನಲ್ಲಿ ಸತ್ತ್ವ ಮತ್ತು ರಜೋಗುಣ ಇಲ್ಲದೆ ಇಲ್ಲ. ಅದರ ಅಂಶ ಕಡಿಮೆ ಅಷ್ಟೆ.

ಸರ್ವದ್ವಾರೇಷು ದೇಹೇಽಸ್ಮಿನ್ ಪ್ರಕಾಶ ಉಪಜಾಯತೇ ।
ಜ್ಞಾನಂ ಯದಾ ತದಾ ವಿದ್ಯಾದ್ವಿವೃದ್ಧಂ ಸತ್ತ್ವಮಿತ್ಯುತ ॥ ೧೧ ॥

ಯಾವಾಗ ಈ ದೇಹದ ಸಕಲ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕವೂ ಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಪ್ರಕಾಶ ಬೆಳಗುವುದೋ ಆಗ ಸತ್ತ್ವಗುಣ ವೃದ್ಧಿಯಾಗಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಯಾವಾಗ ಯಾವ ಗುಣ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮನುಷೃನಿಗೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಲ್ಲ ಕಿಟಕಿಗಳಂತೆ. ಅದರ ಮೂಲಕ ಬರುವ ಕಾಂತಿಯಿಂದ ಒಳಗೆ ಏನಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳಬಹುದು. ಸತ್ತ್ವಗುಣಿ ಯಾವುದನ್ನೂ ಬಚ್ಚಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಲ್ಲಿ ಒಳಗೆ ಒಂದು ಹೊರಗೆ ಒಂದು ಇಲ್ಲ. ಒಳಗಿರುವುದೆಲ್ಲ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಗ್ಲಾಸಿನ ಆಲ್ಮೈರಾ ಹಿಂದುಗಡೆ ಏನಿದೆಯೋ ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಕಾಣುತ್ತಿರುವಂತೆ ಅವನಲ್ಲಿರುವುದು ಹೊರಗೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿರುವುದು.

ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯ ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯದ ಮೂಲಕ ಒಳಗಿರುವ ಜ್ಞಾನ ಪ್ರಕಾಶವಾಗುತ್ತಿರುವುದು. ಇದೇ ಅವನು ಸತ್ತ್ವಗುಣಿ ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರುವುದು. ಅವನು ತಾನು ಜ್ಞಾನಿ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನ ನಡೆನುಡಿ ನೋಟ ಅಭಿರುಚಿ ಇವುಗಳ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೇ ಅವನಲ್ಲಿರುವ ಜ್ಞಾನ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ನಾವು ತಿಂದದ್ದು ನಮ್ಮ ತೇಗಿನಲ್ಲಿ ಗೊತ್ತಾಗುವಂತೆ, ಸತ್ತ್ವಗುಣವನ್ನು ಅವನ ಕ್ರಿಯೆಗಳ ಮೂಲಕ ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬಹುದು. ಅವನಾವಾಗಲೂ ಒಳ್ಳೆಯ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಮಾತ ನಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆ ಮಾತು ಸುಮ್ಮನೆ ಆಡಿದ್ದಲ್ಲ. ಅವನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡಿ ಸತ್ಯವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದಿರುವನು. ಅವನಾಡುವ ಮಾತುಗಳು ತೂಕದ ಮಾತುಗಳು. ಅವು ಬರೀ ಉದ್ವಿಗ್ನತೆ ಯಿಂದ ಬಂದವಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾರನ್ನೂ ನೋಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ತಪ್ಪನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಲ್ಲಿರುವ ತಪ್ಪನ್ನು ನಿಕೃಷ್ಚವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ, ಅವನು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಶಾಂತಿ ಇದೆ. ವಸ್ತುವಿನ ಯಥಾರ್ಥಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ತಿಳಿದು ಕೊಂಡಿರುವನು ಅವನು. ಹಾಗೆಯೇ ಅವನ ನೋಟ. ಅದರಲ್ಲಿ ಚಾಂಚಲ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅಶುಚಿಯ ಕಡೆ ಕಣ್ಣನ್ನು ಹೊರಳಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಪವಿತ್ರವಾದುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಅಶ್ಲೀಲವನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾಗಿ ಬಂದರೂ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪವಿತ್ರತೆಯನ್ನು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ ಕೆಲಸವೂ ಹಾಗೆಯೇ ಏನುಮಾಡಿದರೂ ತನ್ನ ಲಾಭಕ್ಕೆ ಕೀರ್ತಿಗೆ ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಭಗವದರ್ಪಿತ ವಾಗಲಿ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುವನು. ಅವನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದ ಹಿಂದೆ ಗಲಾಟೆಯಿಲ್ಲ, ಉದ್ವೇಗವಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ತೋರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನು ಏನನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಸತ್ತ್ವ ಗುಣಿಯ ಅಭಿರುಚಿ ಕೂಡ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು. ಅಲ್ಲಿ ಸಣ್ಣತನಕ್ಕೆ ಆಸ್ಪದವೇ ಇಲ್ಲ. ಸಣ್ಣತನ ಇವನ ಹತ್ತಿರ ಸುಳಿಯಲೇ ಆರದು. ಅವನಲ್ಲಿ ಸಣ್ಣ ಮಾತಿಲ್ಲ, ಸಣ್ಣ ಕೆಲಸವಿಲ್ಲ, ಸಣ್ಣ ರುಚಿ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಭವ್ಯವಾದುದು. ಅವನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವೇ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿರುವುದು, ಗುಲಾಬಿಯ ಹೂವಿನ ಹತ್ತಿರ ನಿಂತರೆ ಅದರ ಪರಿಮಳ ನಮ್ಮ ಮೂಗಿಗೆ ಹೇಗೆ ಬರುವುದೋ ಹಾಗೆ ಇಂತಹ ಸತ್ತ್ವಗುಣಿಯ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವೇ ಪವಿತ್ರ ವಾತಾವರಣದಿಂದ ಆಚ್ಛಾದಿತವಾಗಿರುವುದು. ಎಲ್ಲರ ಮೇಲೆಯೂ ಇದು ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುವುದು.

ಲೋಭಃ ಪ್ರವೃತ್ತಿರಾರಂಭಃ ಕರ್ಮಣಾಮಶಮಃ ಸ್ಪೃಹಾ ।
ರಜಸ್ಯೇತಾನಿ ಜಾಯಂತೇ ವಿವೃದ್ಧೇ ಭರತರ್ಷಭ ॥ ೧೨ ॥

ಅರ್ಜುನ, ರಜೋಗುಣ ವೃದ್ಧಿಯಾಗಿರುವಾಗ ಲೋಭ, ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಕರ್ಮಗಳ ಆರಂಭ, ಅಶಮ, ಸ್ಪೃಹೆ ಇವು ಉಂಟಾಗುವುವು.

ಯಾವಾಗ ರಜೋಗುಣ ಮೇಲಾಗಿರುವುದೊ ಆಗ ಈ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಅವನಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ಲೋಭಿ. ತನ್ನಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಕೊಡ. ಅದನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ವೃದ್ಧಿಮಾಡ ಬೇಕೆಂಬುದೇ ಅವನ ಗುರಿ. ಅವನು ಯಾವುದನ್ನೂ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಇಚ್ಛೆಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದೊಂದೆ . . . . ಕೂಡುವುದು. ಕಳೆಯುವುದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿ ಇವನಿಂದ ಬಿಡದೆ ವಸೂಲಿಮಾಡಬೇಕೇ ಹೊರತು ಅವನಾಗಿ ಕೊಡುವವನಲ್ಲ. ಅವನು ತನ್ನಲ್ಲಿ ಇರುವುದನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇತರರಲ್ಲಿರುವುದು ಬೇಕು. ಚೆನ್ನಾಗಿ ಇರುವುದು ಹೊರಗಡೆ ಯಾರ ಯಾರ ಹತ್ತಿರ ಇರುವುದೋ ಅದರ ಮೇಲೆಲ್ಲ ಇವನಿಗೆ ಕಣ್ಣಿದೆ. ಅವಕಾಶವಾದರೆ ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಸೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅನುಮಾನಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಪ್ರವೃತ್ತಿ, ಎಂದರೆ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರುವನು. ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಗೋಜಿನಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಸಿಕ್ಕಿಸುವುದು ಆ ಕರ್ಮಗಳು. ಕರ್ಮಮಾಡಿ ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗುವವನಲ್ಲ ಇವನು. ಅದರಿಂದ ಮತ್ತಷ್ಟು ಬಂಧನವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಯಾವಾಗಲೂ ಲಾಭಕ್ಕೆ, ಕೀರ್ತಿಗೆ ಅಧಿಕಾರಕ್ಕೆ ಇವನು ಹಾತೊರೆಯುತ್ತಾ ಕರ್ಮಮಾಡುವನು. ಇವನು ಸುಮ್ಮನೆ ಕೆಲಸಮಾಡುವವ ನಲ್ಲ. ಇವನಿಗೆ ತತ್ಕ್ಷಣ ಪ್ರತಿಫಲ ಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಕೈ ಸುಟ್ಟುಕೊಂಡರೆ ಅವನು ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಡುತ್ತಾನೆ, ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ಅಂತೂ ಯಾವಾಗಲೂ ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡುವುದೇ ಅವನ ಸ್ವಭಾವ. ಶಾಂತಿಯಿಂದ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಗಲಾಟೆ ಜಾಸ್ತಿ. ಪುರೋಹಿತರು ಮಂತ್ರ ಹೇಳುವುದು ಕಡಿಮೆಯಾದರೂ ಉಗುಳು ಜಾಸ್ತಿ ಎಂಬ ಗಾದೆಯಂತೆ ಈ ಮನುಷ್ಯ. ಗ್ರೀಸಿಲ್ಲದೆ ಎಣ್ಣೆಯಿಲ್ಲದೆ ಓಡುವ ಹಳೆಯ ಕಾರಿನಂತೆ ಇದು. ಅದ್ಭುತವಾಗಿ ಶಬ್ದಮಾಡುವುದು. ಆದರೆ ಅದರ ವೇಗವೋ ಹೇಳತೀರದು.

ಇಷ್ಟೊಂದು ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೂ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಶಾಂತಿ ಸಮಾಧಾನ ಇದೆಯೆ?--ಎಂದು ನೋಡಿದರೆ ಅದು ಮಾತ್ರ ಇಲ್ಲ. ಯಾವಾಗಲೂ ಅಶಾಂತಿ. ಇರುವುದರ ಮೇಲೆ ತೃಪ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ಬರುವುದರ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣು. ಎಷ್ಟು ಬಂದರೂ ಮತ್ತೂ ಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಇವನನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಕಾಡುತ್ತಲೇ ಇರುವುದು. ಯಾವಾಗ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಕೆಲಸಮಾಡು ವನೊ, ಆಗ ಅದು ಬರದೇ ಇದ್ದರೆ, ನಿರೀಕ್ಷಿಸಿದುದಕ್ಕಿಂತ ಕಡಿಮೆ ಬಂದರೆ, ಅಥವಾ ಫಲವನ್ನು ಇನ್ನೊಬ್ಬನೊಂದಿಗೆ ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿ ಬಂದರೆ ವ್ಯಥೆಪಡುವನು. ಅಂತೂ ಯಾವಾಗಲೂ ಯಾವುದರಲ್ಲಿ ಆದರೂ ತಪ್ಪನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುತ್ತಲೇ ಇರುವನು. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ತನ್ನಲ್ಲಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಇಪ್ಪತ್ತೆಂಟು ಸುದ್ಧಿ ಸಮಾಚಾರಗಳು ಹೊರಗಿನಿಂದ ಇವನ ಚಿತ್ತ ಸರೋವರದ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದು ಅಲ್ಲಿ ಅಶಾಂತಿಯ ಅಲೆಯನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಕರ್ಮಯೋಗದ ಆದರ್ಶದಂತೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದಷ್ಟೂ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಾಗಿರಬೇಕು, ಮನುಷ್ಯ ಪ್ರಶಾಂತಚಿತ್ತದವನಾಗ ಬೇಕು. ಆದರೆ ಈತ ಯೋಗವನ್ನು ಮರೆತಿರುವನು. ಕರ್ಮಒಂದೇ ಗೊತ್ತಿರುವುದು. ಯಾವಾಗ ಯೋಗವನ್ನು ಮರೆತು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಹೋಗುವನೊ ಆಗ ಅದು ಬಂಧನಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತ ಬರುವುದು.

ಅವನಲ್ಲಿ ಸ್ಪೃಹೆ ಇದೆ. ಆಸೆ ಬಿಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೂ ಹಲವಾರು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಅವನು ಅನುಭವಿಸ ಬೇಕಾಗಿ ಬರುವುದು. ಎಷ್ಟೋ ಕಷ್ಟನಷ್ಟಗಳನ್ನು ಪಟ್ಟಿರುವನು. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿತಿಲ್ಲ. ಏನೊ ಮುಂದೆ ಬರುವುದು ಚೆನ್ನಾಗಿದ್ದೀತೇನೊ ಎಂದು ಯಾವಾಗಲೂ ಬಯಕೆಗಳನ್ನು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವುದರಲ್ಲೇ ನಿರತನಾಗಿರುವನು. ಈ ಸ್ಪೃಹೆ ಎಂಬ ಬೆಂಕಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಕೊಟ್ಟರೂ ಸಾಕು ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಹೊಸ ಹೊಸ ಸೌದೆಯನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿರುವುದು. ಅದನ್ನು ಒದಗಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹಗಲಿರುಳೂ ನಿರತನಾಗಿ ರುವನು.

ಅಪ್ರಕಾಶೋಽಪ್ರವೃತ್ತಿಶ್ಚ ಪ್ರಮಾದೋ ಮೋಹ ಏವ ಚ ।
ತಮಸ್ಯೇತಾನಿ ಜಾಯಂತೇ ವಿವೃದ್ಧೇ ಕುರುನಂದನ ॥ ೧೩ ॥

ಅರ್ಜುನ, ತಮೋಗುಣ ವೃದ್ಧಿಯಾದಾಗ ಅಪ್ರಕಾಶ, ಅಪ್ರವೃತ್ತಿ, ಪ್ರಮಾದ, ಮೋಹ ಇವು ಉಂಟಾಗುವುವು.

ಮೂರು ಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ತಮಸ್ಸು ತುಂಬಾ ಕೆಳಮಟ್ಟದ ಗುಣ. ಎಲ್ಲಿ ತಮಸ್ಸು ಇದೆಯೊ ಅಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನವಿನ್ನೂ ವಿಕಾಸವಾಗಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನದ ಬೆಳಕಿದ್ದರೆ ಯುಕ್ತಾಯುಕ್ತ ಪರಿಜ್ಞಾನವಿರುವುದು. ಯಾವಾಗ ಜ್ಞಾನದ ಜ್ಯೋತಿ ಇನ್ನೂ ವಿಕಾಸವಾಗಿಲ್ಲವೋ ಅವನಲ್ಲಿ ವಿಚಾರವನ್ನು ತಿಳಿಯುವ ಶಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ.

ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಇಲ್ಲ ಅಂದರೆ ಅವನಲ್ಲಿ ನಿವೃತ್ತಿ ಏನೂ ಇಲ್ಲ. ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೆ ಯಾರಾದರೂ ತೊಂದರೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿ ಬಂದ ಫಲವನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ ಇವನು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ಆದರೆ ಇವನೇ ಮೈಬಗ್ಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮುಂದೂಡುವನು. ಮರೆವು, ಅಸಡ್ಡೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಇವನ ಬೆನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನೇನಾದರೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ ಹಾಳು ಮಾಡುವನು ಅಥವಾ ಮತ್ತೇನನ್ನೊ ಮಾಡುವನು. ಮಾಡಬೇಕಾದುದನ್ನು ಬಿಡುವನು. ಮಾಡಬಾರದುದನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಇದೇ ಪ್ರಮಾದ.

ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಮೋಹ ಇರುವುದು. ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇರಲಾರ. ಅದನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಎಷ್ಟು ಅನುಭವಿಸಿದರೂ ಅದನ್ನು ತಳ್ಳಿ ಸುಮ್ಮನಿರಲಾರ. ಯಾವಾಗಲೂ ಅದನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಒದ್ದಾಡುವನು. ಅವನು ಹಿಂದಿನ ಅನುಭವದಿಂದ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಕಲಿತು ಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ.

ಯದಾ ಸತ್ತ್ವೇ ಪ್ರವೃದ್ಧೇ ತು ಪ್ರಲಯಂ ಯಾತಿ ದೇಹಭೃತ್ ।
ತದೋತ್ತಮವಿದಾಂ ಲೋಕಾನಮಲಾನ್ ಪ್ರತಿಪದ್ಯತೇ ॥ ೧೪ ॥

ಸತ್ತ್ವಗುಣ ತುಂಬಿರುವಾಗ ಜೀವಿಯು ಕಾಲವಾದರೆ ಅವನು ಉತ್ತಮ ಜ್ಞಾನಿಗಳ ಪವಿತ್ರವಾದ ಲೋಕವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಸತ್ತ್ವಗುಣ ಮೇಲಿರುವಾಗ ಸತ್ತರೆ ಉತ್ತಮ ಸ್ಥಿತಿ ಅವನಿಗೆ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು. ಸಾಯುವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಸತ್ತ್ವಗುಣ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿರಬೇಕಾದರೆ ಬದುಕಿರುವಾಗ ಅವನು ಆ ಗುಣವನ್ನು ವೃದ್ಧಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಉತ್ತಮವಾದ ಜ್ಞಾನಿಗಳ ಪವಿತ್ರವಾದ ಲೋಕವೆಂದರೆ, ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಯಾವುದೋ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ನಾವು ತಿಳಿಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿಯೇ ಅನೇಕ ಮನೆಗಳಿವೆ. ಯೋಗ್ಯ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಪುರುಷರು ಇರುವರು. ಅಂತಹ ಒಂದು ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ತನ್ನ ಜೀವನದ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುವನು. ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾರೆ ಅವನಲ್ಲಿರುವ ಆಸೆಯ ಸ್ವಲ್ಪ ನೀರು ಇನ್ನೂ ಇಂಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಇವನು ಯೋಗ್ಯರ ಸಹವಾಸದಲ್ಲಿರುವನು. ಗಿಟಕಿನಲ್ಲಿರುವ ನೀರು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಇಂಗುವವರೆಗೆ ಅದು ಕರಟದಿಂದ ಬೇರೆ ಆಗಲಾರದು. ಹಾಗೆ ಆಗುವುದೇ ಮುಕ್ತನ ಸ್ಥಿತಿ. ದೇಹವೆಂಬ ಕರಟದಿಂದ ಜೀವ ಬದುಕಿರು ವಾಗಲೇ ಬೇರೆಯಾಗಿರುವುದು. ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಇನ್ನೂ ಸ್ಪಲ್ಪ ಕಾಲ ಬೇಕಾಗಿದೆ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಜೀವಿಗೆ.

ರಜಸಿ ಪ್ರಲಯಂ ಗತ್ವಾ ಕರ್ಮಸಂಗಿಷು ಜಾಯತೇ ।
ತಥಾ ಪ್ರಲೀನಸ್ತಮಸಿ ಮೂಢಯೋನಿಷು ಜಾಯತೇ ॥ ೧೫ ॥

ರಜೋಗುಣ ಮೇಲಿರುವಾಗ ಜೀವಿ ಕಾಲವಾದರೆ ಕರ್ಮಸಂಗಿಗಳಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವನು. ತಮೋಗುಣ ಮೇಲಿರುವಾಗ ಕಾಲವಾದರೆ ಮೂಢ ಮನುಷ್ಯರ ಮಧ್ಯೆ ಜನಿಸುವನು.

ರಜೋಗುಣಿ ಕಾಲವಾದರೆ, ಮುಂದೆ ಆ ರಜೋಗುಣದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕಾಗಿರುವುದ ರಿಂದ, ಅಂತಹ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿಯೇ ಹುಟ್ಟುವನು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯೂ ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ವಾತಾವರಣವನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಅವನಿಗೆ ಕರ್ಮಸಂಗಿಗಳ ಸಹವಾಸ ಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಅವನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೆಳೆಯುವನು. ಅದರಂತೆಯೇ ತಮೋಗುಣಿ ಕೂಡಾ. ಅವನು ಕೂಡಾ ಮೂಢರ ಮಧ್ಯೆ ಹುಟ್ಟುವನು. ದೇವರು ಕೊಟ್ಟ ವಿಚಾರವನ್ನು ಅವರು ಉಪಯೋಗಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಯಾರೋ ನಮ್ಮನ್ನು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವೇ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾವಸ್ಥೆ ಯಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ವಾತಾವರಣವನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಬದುಕಿರುವಾಗ ನಾವು ಹೇಗೆ ನಮ್ಮಂತಿರುವ ಜನರ ಸ್ನೇಹವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವೆವೋ ಹಾಗೆಯೇ ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆಯೂ ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ವಾತಾವರಣವನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಜನಿಸುವೆವು.

ಕರ್ಮಣಃ ಸುಕೃತಸ್ಯಾಹುಃ ಸಾತ್ತ್ವಿಕಂ ನಿರ್ಮಲಂ ಫಲಮ್ ।
ರಜಸಸ್ತು ಫಲಂ ದುಃಖಮಜ್ಞಾನಂ ತಮಸಃ ಫಲಮ್ ॥ ೧೬ ॥

ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ನಿರ್ಮಲವಾದ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಫಲ, ರಜಸ್ಸಿಗೆ ದುಃಖದ ಫಲ; ತಮಸ್ಸಿಗೆ ಅಜ್ಞಾನದ ಫಲ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಈ ಗುಣಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ಸಂಬಂಧ ಇದ್ದೇ ಇದೆ. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದು ಅವನ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಶುದ್ಧಿ ಮಾಡುವುದು. ಇದರಿಂದ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ತಿಳಿಯಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ವಸ್ತುವಿನ ನೈಜ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುವನು. ಯುಕ್ತಾಯುಕ್ತ ಪರಿಜ್ಞಾನ ಉಂಟಾಗುವುದು. ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಬಿಡುವನು. ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಶಾಂತಿ ಆನಂದ ಇವನೆಡೆಗೆ ಬರುವುವು. ಇದನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ತಗ್ಗಿನ ಪ್ರದೇಶಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ನೀರು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಿಂದಲೂ ಹರಿದುಕೊಂಡು ಬರುವುದೊ ಹಾಗೆ.

ರಜಸ್ಸಿಗೆ ದುಃಖದ ಫಲ ಕಟ್ಟಿ ಇಟ್ಟಿದ್ದು. ಯಾವಾಗ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವನೋ ಇವನಿಗೆ ಬೇಕಾದುದು ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಆದರೆ ಅದರೊಡನೆ ಬೇಡದ್ದು ನೆರಳಿನಂತೆ ಬರುವುದು. ಐಶ್ವರ್ಯ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ, ಅದನ್ನು ವೃದ್ಧಿ ಮಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುವ ಆಸೆಯೂ ಬರುವುದು. ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಐಶ್ವರ್ಯ ಕಡಿಮೆಯಾಗಿ ಬಿಡುವುದೊ ಎಂಬ ಚಿಂತನೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಬಾಧಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಹಣವನ್ನು ಹಲವು ಕಡೆ ಬಿತ್ತಿರುವನು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಅದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿಲ್ಲ, ಒಂದೊಂದು ಕಡೆ ಅದು ಒಂದು ರೀತಿ ಇರುವುದು. ಕಾರ್ಮಿಕ ಸ್ಟ್ರೈಕುಗಳು, ಸೇಲ್ಸ್ ಟ್ಯಾಕ್ಸ್ಗಳು ಅತಿವೃಷ್ಟಿ ಅನಾವೃಷ್ಟಿಗಳು ಅವನನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಬಾಧಿಸುತ್ತಿರುವುವು. ಹಣವಿಲ್ಲದವನಿಗೆ ಒಂದೇ ಚಿಂತೆ--ಅದು ಇಲ್ಲ ಎಂದು. ಇದ್ದವನಿಗೆ ನಾನಾ ಚಿಂತೆಗಳು. ಈ ಚಿಂತೆಗಳು ಅವನನ್ನು ಜೀವಸಹಿತ ಹೀರುವುವು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಅವನ ದೇಹದ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಿ ಹಲವಾರು ರೋಗ ರುಜಿನಗಳಿಗೆ ತುತ್ತಾಗುತ್ತಿರುವನು. ಹೃದಯದ ಖಾಯಿಲೆಗಳು, ಮಧುಮೇಹಗಳು, ವ್ರಣ(cancer) ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಬಹುಪಾಲು ಮೀಸಲು ದುಡ್ಡಿದ್ದವನಿಗೆ. ದೇಹ ಹೇಗಾದರೂ ಇರಲಿ. ಮನಸ್ಸಾದರೂ ನೆಮ್ಮದಿಯಿಂದ ಇದಯೆ? ಅದು ಮಾತ್ರ ಇಲ್ಲ. ಇದರಂತೆಯೇ ಅಧಿಕಾರ. ಹಣದ ಬಲದಿಂದ ಓಟಿಗೆ ನಿಂತು ಗೆಲ್ಲುವನು. ಅಧಿಕಾರ ಸಂಪಾದಿಸುವನು. ಒಮ್ಮೆ ಅಧಿಕಾರದ ರುಚಿ ನೋಡಿದರೆ ಅವನಿನ್ನು ಅದಿಲ್ಲದೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಇರಲಾರ. ಅಧಿಕಾರವಿಲ್ಲದವನ ಜೀವನ ಸಪ್ಪೆಯಾಗುವುದು. ಅದೆಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುದೋ ಎಂಬ ಭಯ ಒಂದು ಕಡೆ. ಇತರರು ಎಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಅಪಹರಿಸುತ್ತಾರೊ ಎಂಬ ಕಳವಳ ಒಂದು ಕಡೆ. ಅಧಿಕಾರ ಸಂಪಾದಿಸಿದ. ಅದರಿಂದ ಶಾಂತಿ ಬಂತೆ, ನೆಮ್ಮದಿ ಬಂತೆ? ಅದು ಮಾತ್ರ ಇಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಕೀರ್ತಿ. ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಉರುಳಿಸುದಕ್ಕೆ ಅಪಕೀರ್ತಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಸನ್ನಾಹ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ರಜೋಗುಣಿಯ ಸುಖದ ಆಧಾರ ಈ ಪ್ರಪಂಚ. ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸರಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಇನ್ನೊಂದು ದುಃಖ ಕಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಇದಿಲ್ಲದವನೇ ಇಲ್ಲ.

ತಮಸ್ಸಿನ ಫಲ ಅಜ್ಞಾನ. ಯಾವಾಗ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಬೆಳಕಿಲ್ಲವೊ, ಗಾಂಢಾಂಧಕಾರದಲ್ಲಿ ನಡೆದು ಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವೆವೊ ಆಗ ಎಡಹುವೆವು, ಮುಗ್ಗರಿಸುವೆವು. ಕಲ್ಲು ಮುಳ್ಳು ಕೊರಕಲುಗಳು ಬೇರೆ ಇವೆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಘಟನಾವಳಿಗಳ ಕೈಯಲ್ಲಿ ನೂಕಿಸಿಕೊಂಡು ಅವನು ಮುಂದೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವನು. ಇದೇನು, ಇದೇಕೆ ಆಗುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ವಿಚಾರಮಾಡುವ ಗೋಜಿಗೆ ಹೋಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಅವನು ತಳ್ಳಿದತ್ತ ಹೋಗುವನು. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ದುಃಖಪಟ್ಟಿರುವನು. ಆದರೆ ಇದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ವಿಚಾರ ಜಾಗ್ರತವಾಗಿದ್ದರೆ ಇವುಗಳಿಂದ ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿಯುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ತಮೋಗುಣಿಯಲ್ಲಿ ವಿಚಾರದ ಹಣತೆ ತುಂಬಾ ಮಂಕಾಗಿ ಉರಿಯುತ್ತಿದೆ.

ಸತ್ತ್ವಾತ್ ಸಂಜಾಯತೇ ಜ್ಞಾನಂ ರಜಸೋ ಲೋಭ ಏವ ಚ ।
ಪ್ರಮಾದಮೋಹೌ ತಮಸೋ ಭವತೋಽಜ್ಞಾನಮೇವ ಚ ॥ ೧೭ ॥

ಸತ್ತ್ವಗುಣದಿಂದ ಜ್ಞಾನ, ರಜೋಗುಣದಿಂದ ಲೋಭ, ತಮೋಗುಣದಿಂದ ಪ್ರಮಾದ ಮೋಹ ಅಜ್ಞಾನ ಇವು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆ.

ಸತ್ತ್ವಗುಣಿಯ ಚಿತ್ತ ನಿರ್ಮಲವಾಗಿದೆ. ಅವನ ಬುದ್ಧಿ ಜಾಗ್ರತವಾಗಿದೆ. ಅವನಿಗಾದ ಅನುಭವ ಗಳಿಂದ ಅವನು ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಅನುಭವ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಆಗುವುದು. ತಮೋಗುಣಿಗೂ ಆಗುವುದು. ಆದರೆ ಅವನು ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಸತ್ತ್ವಗುಣಿಯಾದರೊ ಆದ ಅನುಭವದಿಂದ ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿಯುತ್ತಾನೆ. ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಈ ಸಂಸಾರದಿಂದ ಹೇಗೆ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬಹುದು, ಅದಕ್ಕೆ ಏನಾದರೂ ಉಪಾಯಗಳಿವೆಯೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸುವನು. ಅವನಿಗೆ ಆದ ಯಾವ ಅನುಭವವೂ ವ್ಯರ್ಥವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನೇ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಅನುಭವಿಸಿದ್ದು, ಜೊತೆಗೆ ತಾನು ನೋಡಿದ್ದು, ಕೇಳಿದ್ದು, ಓದಿದ್ದು ಎಲ್ಲದರಿಂದಲೂ ಅವನು ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಕಲಿಯುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಗೂ ಅವಕಾಶಗಳು ದೊರೆಯು ತ್ತವೆ ಜ್ಞಾನಾರ್ಜನೆಗೆ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವವರು ಅತಿ ವಿರಳ. ಸತ್ತ್ವಗುಣಿ ಅಂತಹ ವಿರಳರ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವನು.

ರಜೋಗುಣದಿಂದ ಲೋಭ ಬರುವುದು. ನಾವು ಸಂಪಾದಿಸಿದ್ದನ್ನು ಬಿಡಲು ಇಚ್ಛೆಯಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವೆವು. ಅದು ಹಣವಾಗಬಹುದು, ಅಧಿಕಾರವಾಗಬಹುದು. ಯಾವುದಾದರೂ ಒಮ್ಮೆ ಅವನ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಬಂದರೆ ಸಾಕು ಕಪಿಮುಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುವನು. ಅದನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ ಮತ್ತು ಈಗ ಇರುವುದನ್ನು ವೃದ್ಧಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಇಚ್ಛಿಸುವನು. ಆದರೆ ಇತರರೂ ಹೀಗೆಯೇ ಇರುವರು. ಕೊನೆಗೆ ಅವರವರಿಗೇ ಕಿತ್ತಾಟವಾಗುವುದು. ಇವರಿಗೆ ಬೇರೆ ಶತ್ರುಗಳಾರೂ ಇಲ್ಲ, ಇವನಂತೆ ಇರುವ ಮತ್ತೊಬ್ಬನೇ ಶತ್ರು. ಇಂತಹವರಿಗೆ ಬರಗಾಲವಿಲ್ಲ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ. ಲೋಭಿಗೆ ತೃಪ್ತಿ ಹೇಗೆ ಬರುವುದು? ತೃಪ್ತಿ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಇನ್ನು ಶಾಂತಿ ಬರುವುದು ಹೇಗೆ? ಯಾವಾಗ ಶಾಂತಿ ಇಲ್ಲವೋ, ಇನ್ನು ಏನು ಇದ್ದರೆ ತಾನೆ ಏನು? ಯಾವುದರಿಂದಲೂ ಸುಖಿ ಆಗಲಾರ. ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಒಡೆಯ ಎಂಬ ಹೆಸರನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು. ಯಾರು ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ, ಒಡೆಯನಲ್ಲವೊ ಅವನು ಹೊರಗಡೆ ಎಷ್ಟು ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಒಡೆಯನಾದರೆ ಏನು ಬಂತು?

ತಮೋಗುಣಿ ತಪ್ಪುಮಾಡುವನು. ಮೋಹ ಅವನನ್ನು ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ವಸ್ತುವಿನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿ ಯನ್ನು ಅವನು ಅರಿಯಲಾರ. ಅಜ್ಞಾನದ ಇರುಳಲ್ಲಿ ಅವನು ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಕೈಯಲ್ಲಿ ವಿಚಾರದ ದೀಪವಿಲ್ಲ. ಶ್ರದ್ಧೆ ಅಥವಾ ನಂಬಿಕೆಯ ಊರುಗೋಲಿಲ್ಲ. ಮೃಗಸದೃಶ ಬಾಳುವೆ ಅವನದು. ಬುದ್ಧಿ ಇಲ್ಲದೆ ನರಳುತ್ತಿವೆ ಪಶುಗಳು. ತಮೋಗುಣಿ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಬುದ್ಧಿಯ ಹಣತೆ ಇದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ಹತ್ತಿಸದೆ ಇರುವನು. ಹತ್ತಿಸುವ ತೊಂದರೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ.

ಊರ್ಧ್ವಂ ಗಚ್ಛಂತಿ ಸತ್ತ್ವಸ್ಥಾ ಮಧ್ಯೇ ತಿಷ್ಠಂತಿ ರಾಜಸಾಃ ।
ಜಘನ್ಯಗುಣವೃತ್ತಿಸ್ಥಾ ಅಧೋ ಗಚ್ಛಂತಿ ತಾಮಸಾಃ ॥ ೧೮ ॥

ಸತ್ತ್ವಗುಣದಲ್ಲಿರುವವರು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ರಜೋಗುಣಿಗಳು ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲುವರು. ಕೊನೆಯ ಗುಣದ ತಾಮಸಿಕರು ಕೆಳಗೆ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ.

ಸತ್ತ್ವಗುಣ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿರುವಾಗ ಸತ್ತರೆ ಉತ್ತಮ ಲೋಕಗಳಿಗೆ ಹೋಗುವರು. ಇದೇ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಬಂದರೆ ಶುದ್ಧ ಸಾತ್ವಿಕ ಸ್ವಭಾವದ ಉತ್ತಮ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಅವರು ಹುಟ್ಟುವರು. ರಜೋಗುಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎರಡೂ ಬೆರತಿರುವುದು. ಆದಕಾರಣ ಅವರು ಕಾಲವಾದರೆ ಅಂತಹ ಒಂದು ಮಿಶ್ರ ವಾತಾವಾರಣದಲ್ಲೆ ಹುಟ್ಟುವರು. ತಮೋಗುಣಿಗಳು ಕಾಲವಾದರೆ, ತುಂಬ ಕೆಳ ಮಟ್ಟದ ಮಾನವರಾಗಿ ಹುಟ್ಟುವರು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ವಿಚಾರವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಅದು ಇದ್ದರೂ ಒಂದೇ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಒಂದೇ. ಇದ್ದು ಉಪಯೋಗಿಸದೆ ಇರುವವನು ಮನುಷ್ಯ. ಇಲ್ಲದಿದ್ದುದರಿಂದ ಉಪಯೋಗಿಸದೆ ಇರುವುವು ಪ್ರಾಣಿಗಳು.

ನಾನ್ಯಂ ಗುಣೇಭ್ಯಃ ಕರ್ತಾರಂ ಯದಾ ದ್ರಷ್ಟಾನುಪಶ್ಯತಿ ।
ಗುಣೇಭ್ಯಶ್ಚ ಪರಂ ವೇತ್ತಿ ಮದ್ಭಾವಂ ಸೋಽಧಿಗಚ್ಛತಿ ॥ ೧೯ ॥

ನೋಡುವವನು ಯಾವಾಗ ಗುಣಗಳಿಗಿಂತ ಬೇರೊಬ್ಬ ಕರ್ತೃವನ್ನು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲವೋ ಮತ್ತು ಗುಣಗಳಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾದ ಏನನ್ನು ತಿಳಿಯುವನೋ, ಆಗ ಅವನು ನನ್ನ ಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದುವನು.

ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡುವವನು ತೋರಿಕೆಯನ್ನು ಭೇದಿಸಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ನಾಮರೂಪದ ತೆರೆ ಸತ್ಯವನ್ನು ಅವನ ಮುಂದೆ ಬಚ್ಚಿಡಲಾರದು. ಹೇಗೆ ಎಕ್ಸ್ರೇ ದೇಹವನ್ನು ತೂರಿ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಎಲುಬಿನ ಗೂಡನ್ನು ತೋರುವುದೋ ಹಾಗೆ ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡುವವನು ನಾಮರೂಪದ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಗುಣಗಳೇ ಎಲ್ಲಾ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಹಾಗೆ ಕಾಣುವುದು. ಮೂರು ಗುಣ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿದೆ. ನಮ್ಮ ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಇಂದ್ರಿಯದಲ್ಲಿ ಮನೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವುದೂ ಅದೆ, ಹೊರಗೆ ವಿರಾಟ್ ಪ್ರಪಂಚದಂತೆ ಕಾಣುವುದೂ ಅದೇ. ಇಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಂತೆ ಇರುವುದು. ಹೊರಗೆ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳಂತೆ ಇರುವುದು. ಇಂದ್ರಿಯ ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿ ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದು. ಅಂದರೆ ಕೆಲಸವೆಲ್ಲ ಯಾರೊ ಹೊರಗಡೆಯವರಿಂದ ಆದ ಹಾಗಾಯಿತು. ಇವನಾದರೊ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿ ನಿಂತುಕೊಂಡು ಇರುವನು. ಯಾವಾಗ ಕೇವಲ ಸಾಕ್ಷೀಭಾವವನ್ನು ನೋಡುವನೊ, ರೂಢಿಸುವನೊ, ಅವನ ಮೂಲಕ ಆಗತಕ್ಕ ಕರ್ಮಗಳು, ಕೇವಲ ದೇಹ ವ್ಯಾಪಾರಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಉಳಿದ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಕ್ಷಯವಾಗುವುದಕ್ಕೆ. ಅಂತಹ ಮನುಷ್ಯ ಎಂದಿಗೂ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಮಾಡಲಾರನು.

ಅವನು ಗುಣಗಳಿಗಿಂತ ಬೇರೆ ಆದವನನ್ನು ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ಪಂಚಭೂತಗಳು ಒಳಗೆ ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಅಹಂಕಾರ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿ ಹೋದ ಮೇಲೆ ಒಂದೇ ಪರಮಾತ್ಮ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದು ಕಾಣುವುದು. ಅವನು ನಾನು ಎಂಬ ಬಿಲದಿಂದ ಹೊರಬರುವನು. ಆಗ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಪರಮಾತ್ಮನೆಂಬ ಬಯಲೇ ಕಾಣುವುದು. ಒಂದು ಮಡಕೆ ತನ್ನ ಆಕಾರ ಮತ್ತು ಬಣ್ಣದಿಂದ ಒಳಗಿರುವ ಆಕಾಶವನ್ನು ಹೊರಗಿರುವ ಆಕಾಶಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆ ಎಂಬ ಕಲ್ಪನೆ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡಿತ್ತು. ಯಾವಾಗ ಮಡಕೆಯನ್ನು ಒಡೆಯುತ್ತೇವೆಯೊ ಆಗ, ಮಡಕೆಯಲ್ಲಿರುವ ಆಕಾಶವೇ ಅನಂತ ಆಕಾಶವಾಗಿ ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ ಎಂದು ಅರಿಯುವನು. ನಾವು ತಗುಲಿಹಾಕಿಕೊಂಡಿರುವ ಉಪಾಧಿಗಳಿಂದ ನಮ್ಮ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮ ನನ್ನು ಮರೆಯುತ್ತೇವೆ. ನನ್ನ ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಳಚಿಬಿಟ್ಟರೆ ನನ್ನ ಹಿಂದೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಎಲ್ಲರ ಹಿಂದೆಯೂ ಇರುವ ಅವನು ಗೋಚರಿಸುವನು. ನನ್ನ ಉಪಾಧಿಯನ್ನು ಕಳಚಿಟ್ಟರೆ ಎಲ್ಲರ ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನು ಕಳಚಿಟ್ಟಂತೆಯೆ. ನನ್ನ ಉಪಾಧಿಯ ಹಳ್ಳದಿಂದ ಮೇಲೆದ್ದರೆ, ಎಲ್ಲರ ಉಪಾಧಿಯ ಹಳ್ಳದಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎದ್ದಂತೆಯೇ. ಆಗ ವಿಶ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಆಕಾಶ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿ ಕೊಂಡಿರುವುದು ಕಾಣುವುದು.

ಗುಣ ಎಂಬುದು ನಮ್ಮನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸುವ ಮಡಕೆ. ಇದು ಹೊರಗಿನದು ಬೇರೆ, ಒಳಗಿನದು ಬೇರೆ ಎಂಬ ಭ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿದೆ. ಯಾವಾಗ ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮೇಲೆ ಬರುತ್ತಾನೋ, ಆಗ ಅವನು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುವನು. ಇದೇ ಅವನ ಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದು ವುದು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ನದಿ ತನ್ನ ನಾಮರೂಪಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಸೇರುವುದು. ತಕ್ಷಣವೇ ಅದು ಸಾಗರವೇ ಆಗುವುದು. ಭಗವಂತನನ್ನು ಅರಿತವನು ಅವನಂತೆಯೇ ಆಗುತ್ತಾನೆ. ನಾವು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಹಳೆಯ ಮನುಷೃರಂತೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ದೇವರನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವುದೂ ಅದೇ ದೇಹೇಂದ್ರಿಯದ ಬಿಲದಲ್ಲಿ ಹಿಂದಿನಂತೆಯೇ ವಾಸಮಾಡಿಕೊಂಡಿರು ವುದೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಇದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಬಹುದು. ಹಾಗೆ ಉಪಯೋಗಿಸುವಾಗ ನಿರ್ಲಿಪ್ತನಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸುವನು. ಅವನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಅವನು ಯಾವ ಹೀನ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೂ ಮಾಡಲಾರ. ಆಕಾಶ ಮಡಕೆಯ ಒಳಗೆ ಇದ್ದಂತೆ ಕಂಡರೂ ಹೊರಗಿರುವ ಮಹಾಕಾಶದೊಂದಿಗೆ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು, ಹೊರಗಿನದೆ ಎಲ್ಲಾ ಮಡಕೆ ಕುಡಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಸಣ್ಣದರಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡದರಲ್ಲಿ ಇರುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಸದಾಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಅವನು ಅರಿಯುತ್ತಿರುವನು.

ಗುಣಾನೇತಾನತೀತ್ಯ ತ್ರೀನ್ ದೇಹೀ ದೇಹಸಮುದ್ಭವಾನ್ ।
ಜನ್ಮಮೃತ್ಯುಜರಾದುಃಖೈರ್ವಿಮುಕ್ತೋಽಮೃತಮಶ್ನುತೇ ॥ ೨ಂ ॥

ಜೀವಿಯು ಈ ದೇಹದ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ ಮೂರು ಗುಣಗಳನ್ನು ದಾಟಿ, ಜನ್ಮ, ಮೃತ್ಯು ಜರಾ ಇವುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಅಮೃತತ್ವವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಈ ದೇಹದ ಉತ್ಪತ್ತಿಗೆ ಮೂರು ಗುಣಗಳೇ ಕಾರಣ. ಈ ಗುಣಗಳೆಲ್ಲ ಜೀವಿಯನ್ನು ಒಂದು ದೇಹಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟುತ್ತವೆ. ಅವನು ಅದರಲ್ಲಿ ಇರುವ ಇಂದ್ರಿಯದ ಮೂಲಕ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರುವ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವನು. ನಾವು ಮೃಗಾಲಯದಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರಾಣಿಗಳಂತೆ ಪಂಜರದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ನರಳುವೆವು. ಈ ಪಂಜರವನ್ನು ನಾವೇ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡಿದ್ದು, ಬಾಗಿಲನ್ನು ನಾವೇ ಹಾಕಿಕೊಂಡಿರು ವುದು. ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬರಲು ನಮಗೆ ಸಾಧ್ಯ. ಆದರೂ ಮನುಷ್ಯ ಇಂದ್ರಿಯದ ಪಂಜರ ಬಿಟ್ಟು ಹೋದರೆ ತನ್ನ ಗತಿ ಏನು ಎಂದು ಅಂಜಿ ಅಲ್ಲಿಯೇ ವಾಸವಾಗಿರುವನು. ಜನ್ಮ ಜನ್ಮಗಳಿಂದಲೂ ಯಾವಾಗ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅವನಿಗೆ ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ವಸ್ತು ಯಾವುದು ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದೊ, ಅದನ್ನು ಬಿಡುವುದರಲ್ಲಿ ಇವನು ಜಯಶೀಲನಾದರೆ, ಮುಕ್ತನಾದಂತೆಯೇ. ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಎಂಬುದು ಮೂರು ಗುಣಗಳಿಂದ ಹಾಕಿಕೊಂಡ ಬೇಲಿ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರದಿರಲಿ ಎಂದು ಹಾಕಿಕೊಂಡೆವು. ಈಗ ನಾವೇ ಗೂಟಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿಕೊಂಡು ಇದರಿಂದ ಪಾರಾಗದಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡೆವು. ರೇಷ್ಮೆಯ ಹುಳು ತನ್ನ ದೇಹದಿಂದಲೇ ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾದ ತಂತುವನ್ನು ತನ್ನ ಸುತ್ತಲೂ ನೆಯ್ದುಕೊಂಡು ಬಂಧನವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅದನ್ನು ಹೊರಗಡೆಯವರು ಯಾರೂ ಕೂಡಿ ಹಾಕಲಿಲ್ಲ. ಅದು ತಾನೇ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿತು. ಕೊನೆಗೆ ಅದು ಬಿಡುಗಡೆಯಾಗಬೇಕಾದರೂ ಯಾರೂ ಹೊರಗಡೆಯವರು ಅದನ್ನು ಬಿಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ತಾನೇ ಗೂಡನ್ನು ಸೀಳಿ ಬರಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಅದರಂತೆಯೇ ಜೀವಿ ಗುಣದ ಗೂಡಿನಿಂದ ಹೊರಗಡೆ ಬಂದರೆ ಮುಕ್ತ. ಈ ಗೂಡೋ ಜನನ, ಮರಣ, ಮುಪ್ಪು ಇವುಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ಇದು ಇದ್ದಂತೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗಲೂ ಬದಲಾಯಿ ಸುತ್ತಿರುವುದು. ಮಗುವಿನಿಂದ ಮುದುಕನವರೆಗೆ ದಿನಕಳೆದಂತೆ ಸಾಗುತ್ತಿರುವುದು. ಈ ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿಗಳ ಮೂಲಕ ನಾವು ಹಲವು ಬಗೆಯ ಸುಖ ಅನುಭವಿಸಿದೆವು. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ದುಃಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದೆವು. ಕೊನೆಗೆ ಮೃತ್ಯು ಸಮನ್ ಜಾರಿ ಮಾಡುವುದು. ಈ ದೇಹ ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಡಬೇಕು. ಒಂದೇ ಸಲ ಹೋಗುವಷ್ಟು ಪುಣ್ಯ ಸಂಪಾದಿಸಿಲ್ಲ. ನಾವು ಸಾಲಗಾರರಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮ ಕರ್ಮ ತೀರಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ತೀರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪುನಃ ಪುನಃ ಬರುತ್ತಿರುವೆವು. ತೀರಿಸುವುದು ಇರಲಿ. ಹೊಸ ಹೊಸ ಸಾಲವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವೆವು. ಯಾವಾಗ ಮೂರು ಗುಣಗಳು ಎಂಬ ಆಕರ್ಷಣೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗುವನೊ, ಆಗ ಸಾಲದಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವಾಗಲೇ ಮುಕ್ತ. ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ, ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಸಾಕ್ಷಿ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನು ಹುರಿಯುತ್ತಿರುವ ಬಾಂಡಲೆಯಿಂದ ಸಿಡಿದು ಬಿದ್ದ ಬೀಜದಂತೆ ಆಗುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಅವನನ್ನು ಬಾಂಡಲೆಯ ಮೇಲೆ ತರುವುದಿಲ್ಲ.

ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಕೈರ್ಲಿಂಗೈಸ್ತ್ರೀನ್ ಗುಣಾನೇತಾನತೀತೋ ಭವತಿ ಪ್ರಭೋ ।
ಕಿಮಾಚಾರಃ ಕಥಂ ಚೈತಾಂಸ್ತ್ರೀನ್ ಗುಣಾನತಿವರ್ತತೇ ॥ ೨೧ ॥

ಪ್ರಭು, ಮೂರು ಗುಣಗಳನ್ನು ದಾಟಿದವನು ಯಾವ ಚಿಹ್ನೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವನು. ಅವನ ನಡವಳಿಕೆ ಹೇಗೆ? ಅವನು ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿರುತ್ತಾನೆ?

ಅರ್ಜುನ ಇಲ್ಲಿ ಗುಣಾತೀತನ ಅವಸ್ಥೆ ಎಂತಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬದ್ಧರು, ಮುಕ್ತರೂ ಇಬ್ಬರೂ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಇಬ್ಬರೂ ಹೊರಗಡೆಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ಅವರ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೆಲ್ಲ ಅವರು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿದೆ. ಇದು ಆಂತರಿಕ ವಿಷಯ. ಇದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹೇಗೆ ವೈದ್ಯನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ನಾಡೀಶಾಸ್ತ್ರ ಗೊತ್ತೊ ಹಾಗೆಯೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವಿಯನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಒಬ್ಬ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ವಜ್ರದ ವ್ಯಾಪಾರಿ ಮಾತ್ರ ವಜ್ರ ಯಾವುದು, ಗ್ಲಾಸಿನ ಚೂರು ಯಾವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೆ ಗುಣಾತೀತನನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿಯುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಅವನ ಆಚಾರ ಎಂತಹುದು ಎಂದರೆ ಅವನು ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರುವ ವೇದನೆಗಳಿಗೆ ಹೇಗೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ತೋರುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದು. ಗುಣಾತೀತನೂ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವನು. ಇವನಿಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಒಂದು ಸ್ಥಳವನ್ನು ಏರ್ಪಾಡು ಮಾಡಿಲ್ಲ. ರೂಪ ರಸ ಶಬ್ದ ಗಂಧಗಳೆಂಬುದು ಇವನ ಇಂದ್ರಿಯದ ಬಾಗಿಲಿನ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೂ ಪ್ರವೇಶಿಸುವುವು. ಒಬ್ಬೊ ಬ್ಬರು ಒಂದೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿಇವನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾರೆ, ಒಂದೊಂದು ರೀತಿ ಇವನ ವಿಷಯವಾಗಿ ಆಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಆಗ ಇವನು ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ನೋಡುವನು? ಇವನ ಮಾತುಕತೆ ಹೇಗಿರುವುದು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿಯಬಯಸುವನು ಅರ್ಜುನ.

ಅವನು ಈ ಗುಣಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ಅತಿಕ್ರಮಿಸುವನು? ಇದು ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾಗಿರುವುದು. ನಮ್ಮನ್ನು ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿರುವುದೇ ಈ ಗುಣಗಳು. ನಾವು ಬೇಕಾದರೆ ಈ ಗುಣಗಳ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತುತ್ತಿರಬಹುದೇ ಹೊರತು, ಇದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಗುಣಗಳು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಗೂಟಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿದ ದನದ ಹಾಗೆ ಇರುವುದು. ಹಗ್ಗವನ್ನು ಜಗ್ಗಿಸಿ ಎಳೆದಲ್ಲದೆ ಅದು ಕಿತ್ತುಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಜಗ್ಗಿಸಿ ಎಳೆಯುವಾಗಲೂ ಅದರಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಶಕ್ತಿ ಇರಬೇಕು, ಆಗಲೇ ಅದು ಕಿತ್ತುಹೋಗಬೇಕಾದರೆ, ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಾವೊಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು, ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎಸೆದರೆ ತಕ್ಷಣ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಭೂಮಿ ಯಾವ ವೇಗದಲ್ಲಿ ಸೆಳೆಯುತ್ತಿದೆಯೊ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ವೇಗದಲ್ಲಿ ಎಸೆದರೆ, ಅಂದರೆ ಗಂಟೆಗೆ ಸಮಾರು ೧೮ಂಂಂ ಮೈಲಿಗಳ ವೇಗದಲ್ಲಿ ಎಸೆದರೆ ಅದು ಭೂಮಿಯ ಆಕರ್ಷಣವನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಬಿಡುವುದು. ಅದು ಪುನಃ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದೇ ಒಂದು ಸ್ವತಂತ್ರ ಗ್ರಹವಾಗಿಬಿಡುವುದು. ಇದು ಚೇಳು ಕೊಳವಿಯನ್ನು ದೀಪಾವಳಿ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಹಾರಿಸಿದಂತೆ. ಕೊಳವಿಯಲ್ಲಿ ಮದ್ದಿರುವುದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಹಚ್ಚಿದೊಡನೆ ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ಏರುವುದು. ಆದರೆ ಪುನಃ ಕೆಳಗೆ ಬರುವುದು. ಪುನಃ ಕೆಳಗೆ ಬರದಂತೆ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿಸಬೇಕಾದರೆ ಎಂತಹ ಮದ್ದಿನಿಂದ ತುಂಬಬೇಕು ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ.

ಪ್ರಕಾಶಂ ಚ ಪ್ರವೃತ್ತಿಂ ಚ ಮೋಹಮೇವ ಚ ಪಾಂಡವ ।
ನ ದ್ವೇಷ್ಟಿ ಸಂಪ್ರವೃತ್ತಾನಿ ನ ನಿವೃತ್ತಾನಿ ಕಾಂಕ್ಷತಿ ॥ ೨೨ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಯಾವನು ಪ್ರಕಾಶ, ಪ್ರವೃತ್ತಿ, ಮೋಹ ಇವುಗಳು ಬಂದರೆ ದ್ವೇಷಿಸುವುದಿಲ್ಲವೊ ಹೋದರೆ ಬಯಸುವುದಿಲ್ಲವೊ--

ಸತ್ತ್ವ, ರಜಸ್ಸು, ತಮಸ್ಸು ಮೋಡದಂತೆ ಬಂದು ಹೋಗುತ್ತಿರುವುವು. ಸೂರ್ಯ ಹೇಗೆ ಮೋಡ ಗಳಿಂದ ಆವೃತನಾಗಿರುವಂತೆ ಕಾಣುವನೋ ಹಾಗೆ. ಆದರೆ ಸೂರ್ಯ ಅವುಗಳ ಮೇಲೆ ಇರುವನು. ಅವು ಬಂದರೆ ವ್ಯಥೆ ಪಡುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಹೋದರೆ ದುಃಖ ಪಡುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಗುಣಾತೀತ ಉದಾಸೀನನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅವನು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಸತ್ತ್ವಗುಣದ ಜ್ಞಾನ, ಶಾಂತಿ, ಆನಂದ ಮುಂತಾದುವು ಬರುವುವು. ಅವನು ಮೋಡಕ್ಕೆ ಹೇಳಿಕಳಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅವು ಹೋಗು ವುವು. ಅವನು ಎರಡಕ್ಕೂ ಉದಾಸೀನ. ಅದರಂತೆಯೇ ಗುಣಾತೀತ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಕೆಲಸ ಮಾಡದೆ ಸುಮ್ಮನೆ ತುಕ್ಕು ಹಿಡಿದುಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನೇನಾದರೂ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಇರುವನು. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಇವು ಲೋಕ ಸಂಗ್ರಹ ಕೆಲಸ. ಇದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗಲೂ ಅವನು ಇದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡು ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೂ ಅವನು ಇವುಗಳನ್ನು ಬಿಡಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ಅವನಿಗೆ ಕೆಲಸದ ಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ಫಲದ ಮೇಲೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಅವನು ನಿದ್ರಿಸುವನು. ಆದರೆ ನಿದ್ರೆಯ ಮೇಲೂ ಅವನಿಗೆ ಆಸಕ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲ ದೇಹ ಧರ್ಮಗಳು. ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಇವುಗಳಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯೇ ಹೊರತು ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಬೆರೆತುಕೊಂಡಿಲ್ಲ.

ಯಾರು ಇನ್ನೂ ಗುಣಕ್ಕೆ ಬಂಧಿಗಳೊ, ಅವರು ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು ಬಂದರೆ ಕುಣಿದಾಡುವರು, ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು ಬಂದರೆ ಗೊಣಗಾಡುವರು. ಗುಣಾತೀತನಲ್ಲಿ ಔದಾಸೀನ್ಯಭಾವವನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಯಾವ ಮೋಡ ಬಂದು ಹೋಗುವುದೋ ಅದನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಮೋಡದ ಮೇಲೆ ಇರುವವರು ಮೋಡದಿಂದ ಬಾಧಿತರಾಗದವರು. ಮೋಡದ ಕೆಳಗೆ ಇರುವವರು, ಬಾಧಿತ ರಾಗುವರು. ಗುಣಾತೀತ ಮೇಲೆ ಇರುವವನು. ಮೋಡದ ಕೆಳಗೆ ಇರುವ ನಮಗೆ ಸೂರ್ಯ ಮೋಡದಿಂದ ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ತನ್ನ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡಂತೆ ಇರುವನು. ಆದರೆ ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ಹಾಗೆ ಅನ್ನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಎಂದಿನಂತೆಯೇ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿರುವನು.

ಉದಾಸೀನವದಾಸೀನೋ ಗುಣೈರ್ಯೋ ನ ವಿಚಾಲ್ಯತೇ ।
ಗುಣಾ ವರ್ತಂತ ಇತ್ಯೇವ ಯೋಽವತಿಷ್ಠತಿ ನೇಂಗತೇ ॥ ೨೬ ॥

ಉದಾಸೀನನಾಗಿ ಗುಣಗಳಿಂದ ಬಾಧಿತನಾಗದೆ ಗುಣಗಳು ವರ್ತಿಸುತ್ತವೆ ಎಂದು ತಿಳಿದು ಚಲಿಸದೆ ಇರುವನು.

ಗುಣಾತೀತ ಉದಾಸೀನನಂತೆ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಯಾವ ಗುಣದ ಪಕ್ಷವನ್ನೂ ವಹಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಗುಣದ ಮೇಲೆಯೂ ಆಸಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ಆಸಕ್ತಿ ಇದ್ದರೆ ತಾನೆ ಅದು ಬಂದಾಗ ಸಂತೋಷಪಡುವುದು, ಹೋದಾಗ ದುಃಖ ಪಡುವುದು? ನಾವು ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರು ವೆವೊ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಈ ಗುಣಗಳೆಂಬ ಮೋಡಗಳು ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಬಂದುಹೋಗುತ್ತ ಇರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಗುಣಾತೀತ ಇವುಗಳಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಗುಣಗಳಿಂದ ವಿಚಲಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ದೌರ್ಬಲ್ಯವಿದ್ದರೆ ವಿಚಲಿತನಾಗು ವನು. ಬೆಂಕಿ ಕಂಡರೆ ಬೆಣ್ಣೆ ಕರಗುವುದು. ಹಾಗೆಯೆ ಒಳಗೆ ವಾಸನೆ ಇದ್ದರೆ ಹೊರಗೆ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳು ಬಂದಾಗ ಮನಸ್ಸು ವಿಕಾರಕ್ಕೆ ಒಳಪಡುವುದು. ಆದರೆ ಆಸೆಯೆ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಯಾವುದು ಬಂದರೂ, ಎಷ್ಟು ಬಂದರೂ, ಏನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕನ್ನಡಿ ತನ್ನ ಮುಂದಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಇದು ಬಾಧಿತವಾಗಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಮೇಲೆ ಯಾವುದೂ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಸಿನಿಮಾ ಪರದೆಯ ಮೇಲೆ ಏನೇನೊ ಗೊಂಬೆಗಳು ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವುವು. ಆದರೆ ಆ ಪರದೆ ಆದರೊ ಹಿಂದಿನಂತೆಯೇ ಇರುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಗುಣಾತೀತನ ಮನಸ್ಸು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ.

ಈ ಘಟನಾವಳಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಗುಣಗಳ ಲೀಲೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಸತ್ತ್ವ ರಜಸ್ಸು ತಮೋಗುಣ ಗಳು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಒಳಗಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮೂಲಕ ಹಲವಾರು ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಸುವುವು. ಒಳ್ಳೆಯ ದನ್ನು ಮಾಡಿಸುವುದು ಸತ್ತ್ವಗುಣ. ಒಳ್ಳೆಯದು ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಮಾಡಿಸುವುದು ರಜೋಗುಣ. ಅಜ್ಞಾನ ಮರೆವುಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಸುವುದು ತಮೋಗುಣ. ಯಾವ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದರ ಮೂಲಕ್ಕೆ ಹೋದರೂ, ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಗುಣ ಅದರ ಹಿಂದಿದೆ. ಆ ಗುಣವೇ ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ಪ್ರಚೋದಿಸಿ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಸುವುದು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಆ ಗುಣ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದೊ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾವು ಸುಮ್ಮನೆ ಕೈಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಕುಳಿತಿರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವು ಅಂಕುಶದಂತೆ ತಿವಿದು ಆಯಾ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ನಮ್ಮ ಕೈಯಿಂದ ಮಾಡಿಸಿಯೇ ಮಾಡಿಸುವುವು. ಗುಣಾತೀತ ಇವುಗಳಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವನು. ಇವನ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೂ ತ್ರಿಗುಣಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧ ಪಟ್ಟ ಕ್ರಿಯೆಗಳಾಗುತ್ತಿರುವುವು. ಆದರೆ ಅವನು ಮನಸ್ಸಿಟ್ಟು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನ ವೇಗದಿಂದ ಅವು ಚಲಿಸುತ್ತ ಇರುತ್ತವೆ. ಹೊಸದಾಗಿ ಅವನ್ನು ನೂಕಿದ್ದಲ್ಲ. ಗಡಿಯಾರಕ್ಕೆ ಆಗಲೇ ಕೀಲು ಕೊಟ್ಟಿದೆ. ಅದು ಖರ್ಚಾಗುವವರೆಗೆ ಅದು ನಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಅನಂತರ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಅವನು ಪುನಃ ಗಡಿಯಾರಕ್ಕೆ ಕೀಲುಕೊಡಲು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಗುಣಾತೀತ ಈ ಚಲನವಲನಗಳನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ವಿಚಲಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅಕ್ಕಸಾಲಿಗನ ಅಡಿಗಲ್ಲಿನಂತೆ ಅವನು. ಅದಕ್ಕೆ ಬೆಳಗಿನಿಂದ ಸಾಯಂಕಾಲದ ವರೆಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಸುತ್ತಿಗೆಯ ಪೆಟ್ಟು ಬೀಳುವುದು. ಅದು ಮಾತ್ರ ತಾನು ಎಂದಿನಂತೆಯೇ ಇರುವುದು. ಹಾವು ಪೊರೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟಂತೆ ಗುಣಗಳ ಪೊರೆಯಿಂದ ಗುಣಾತೀತ ಕಳಚಿಕೊಂಡಿರು ವನು. ಅವನು ಪುನಃ ಅವಕ್ಕೆ ಬದ್ಧನಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಸಮದುಃಖಸುಖಃ ಸ್ವಸ್ಥಃ ಸಮಲೋಷ್ವಾಶ್ಮ ಕಾಂಚನಃ ।
ತುಲ್ಯಪ್ರಿಯಾಪ್ರಿಯೋ ಧೀರಸ್ತುಲ್ಯನಿಂದಾತ್ಮಸಂಸ್ತುತಿಃ ॥ ೨೪ ॥

ಸುಖದುಃಖಗಳಲ್ಲಿ ಸಮನಾಗಿರುವನು, ಸ್ವಸ್ಥನು, ಮಣ್ಣು ಕಲ್ಲು ಚಿನ್ನ ಇವುಗಳನ್ನು ಸಮನಾಗಿ ನೋಡುವನು, ಪ್ರಿಯ ಅಪ್ರಿಯಗಳಲ್ಲಿ ಸಮನಾಗಿರುವನು, ಧೀರನು ಸ್ತುತಿ ನಿಂದೆಗಳಲ್ಲಿ ಸಮನಾಗಿರುವನು.

ಗುಣಾತೀತನಲ್ಲಿ ಸಮತ್ವಗುಣ ಚಿರಮುದ್ರಿತವಾಗಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಜೀವಿಗೆ ಸುಖ ಅಥವಾ ದುಃಖ ಒಂದಾದ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಬರುತ್ತಿರುವುದು. ಸುಖ ಬಂದಾಗ ಹಿಗ್ಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ದುಃಖ ಬಂದಾಗ ಕುಗ್ಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವೆರಡೂ ಬಾಳಿನ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿಗಳಂತೆ. ಹಗಲು ಒಂದೇ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ರಾತ್ರಿ ಒಂದೇ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಉತ್ತರ ಅಥವಾ ದಕ್ಷಿಣ ಧ್ರುವದ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಆಗುವಂತೆ ಅರ್ಧ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆರು ತಿಂಗಳು ರಾತ್ರಿ, ಆರು ತಿಂಗಳು ಹಗಲು ಆಗುವುದು. ಅಂತೂ ಎಲ್ಲಿ ಆದರೂ ಇರಲಿ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಈ ದ್ವಂದ್ವ ಅನುಭವ ಆಗಲೇ ಬೇಕು. ಗುಣಾತೀತನಿಗೂ ಇದು ಆಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅವನು ಇದನ್ನು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತರುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚದ ಸ್ವಭಾವವೇ ಇದು ಎಂದರಿತು ಉದಾಸೀನನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ.

ಅವನು ಸ್ವಸ್ಥ, ತನ್ನ ನೈಜವಾದ ಸ್ಥಿತಿಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತವನು. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ನಾಮ ರೂಪುಗಳ ಸಂತೆಯೇ ಅವನ ಮುಂದೆ ಬರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನು ಯಾವುದರ ಬಲೆಗೂ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ. ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನ ಮೂಲದಿಂದ ಬಂದಿರುವುದೇ ನಮ್ಮ ನೈಜಸ್ಥಿತಿ. ಅದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಸದಾಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದು. ಅಜ್ಞಾನಿ ಅದನ್ನು ಮರೆತಿದ್ದಾನೆ. ಸಾಧಕ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಗುಣಾತೀತನೇ ಸಿದ್ಧ, ಅದನ್ನು ಪಡೆದವನು. ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಅವನು ಭ್ರಾಂತಿಯ ಕನಸಿಗೆ ಒಳಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಮಣ್ಣು ಕಲ್ಲು ಚಿನ್ನ ಇವನ್ನು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಅವನಿಗೆ ಇವು ಬೇರೆಬೇರೆ ಎಂಬುದು ಮರೆತು ಹೋಗಿದೆಯೆ? ಮರೆತು ಹೋಗಿಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚದ ಸಂತೆಯಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕೆ ಬೆಲೆ ಇದೆ. ಚಿನ್ನಕ್ಕೆ ಕೊಡುವ ಕಡೆ ಕಲ್ಲು ಕೊಟ್ಟರೆ ಬೆಲೆ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಮಣ್ಣಿನ ಸಮ. ಇವುಗಳಾವುದರಿಂದಲೂ ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಒಂದು ನಿದರ್ಶನವನ್ನು ಮನೋಜ್ಞವಾಗಿ ಬಣ್ಣಿಸುವರು. ಒಮ್ಮೆ ಗಂಡ ಹೆಂಡತಿ ಇಬ್ಬರು ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಜ್ಞಾನಿಗಳು. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಚಿನ್ನದ ನಾಣ್ಯವೊಂದು ಬಿದ್ದಿತ್ತು. ಗಂಡ ಭಾವಿಸಿದ, ಹೆಂಡತಿ ನೋಡಿದರೆ, ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದೇನೋ ಎಂದು. ಆಗ ವ್ರತ ಭಂಗವಾಗುವುದು. ನಿಂತಕಡೆ ಕಾಲಿನಿಂದ ಮಣ್ಣನ್ನು ಕೆರೆದು ಆ ಹೊನ್ನಿನ ಮೇಲೆ ತಳ್ಳಿ ಮುಚ್ಚುತ್ತಿದ್ದ. ಹೆಂಡತಿ ಗಂಡ ಏನೋ ನೆಲ ಕೆರೆಯುವುದನ್ನು ನೋಡಿದಳು. ನೀವೇನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಅಲ್ಲಿ ಎಂದು ಕೇಳಿದಳು. ಆತ ತಾನು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನೋ ಅದನ್ನು ಹೇಳಿದ. ಆಗ ಹೆಂಡತಿ, ನಿಮಗೆ ಇನ್ನೂ ಅದು ಹೊನ್ನು,ಇದು ಮಣ್ಣು ಎಂಬ ಭೇದಭಾವ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿದಳು. ಗುಣಾತೀತ ಈ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವನು. ಅಷ್ಟೈಶ್ವರ್ಯಗಳೇ ಅವನ ಸುತ್ತಲೂ ಬಿದ್ದಿರಬಹುದು. ಅವನು ಅದರ ಕಡೆ ಕಣ್ಣನ್ನೂ ಹೊರಳಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಪ್ರಿಯ ಅಪ್ರಿಯಗಳಲ್ಲಿ ಸಮನಾಗಿರುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸುಖ ದುಃಖಗಳು ಹೇಗೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಬರುವುವೋ ಹಾಗೆಯೇ ಇವನಿಗೂ ಬರುವುವು. ಆದರೆ ಇವುಗಳು ಯಾವುವೂ ಶಾಶ್ವತವಲ್ಲ. ಒಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ. ಒಂದೇ ನಾಣ್ಯದ ಎರಡು ಭಾಗಗಳಂತೆ ಇವು. ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು ಬರುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸುವುದರಿಂದಲೇ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಒಂದು ಆನಂದವಾಗುವುದು. ಅದು ಬಂತು ಆದರೆ ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಇರಲಾರದು. ಕೆಲವು ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಹೊರಟು ಹೋಗುವುದು. ಅಯ್ಯೊ ಹೊರಟು ಹೋಗುವುದಲ್ಲ ಎಂದು ವ್ಯಥೆ ಪಡುವೆವು. ಅಪ್ರಿಯ ಬರದಿರುವುದಕ್ಕೆ ಏನೇನೋ ಮಾಡುವೆವು. ಆದರೆ ಅದೋ ನಮಗಿಂತ ಬುದ್ಧಿವಂತ. ನಾವು ಚಾಪೆಯ ಕೆಳಗೆ ನುಸುಳಿದರೆ ಅದು ರಂಗೋಲಿಯ ಕೆಳಗೆ ನುಸುಳಿ ಬರುವುದು. ಅದು ಬಂದು ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಡುವುದು. ಆದರೆ ಅದು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಕಾಡುತ್ತಿರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ಕಾಲವಾದಮೇಲೆ ಹೊರಟು ಹೋಗುವುದು. ಒಂದು ವೇಳೆ ದೀರ್ಘಕಾಲ ಅಪ್ರಿಯ ನಮ್ಮಲ್ಲೇ ಮನೆಮಾಡಿಕೊಂಡಿತು ಎಂದರೆ, ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ಒಗ್ಗಿಹೋಗುವೆವು. ಅದು ಅಪ್ರಿಯ ಎಂದೇ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಅವೆರಡೂ ಸರದಿಯಮೇಲೆ ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಬರುವುವು. ನಮ್ಮ ಜೀವನವನ್ನು ರೂಪಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಇವೆರಡಕ್ಕೂ ಸಮಾನವಾದ ಪಾತ್ರವಿದೆ. ನಮಗೆ ಟೀಕೆಯೂ ಬೇಕು, ಪ್ರೋತ್ಸಾಹವೂ ಬೇಕು. ಹಾಗೆಂದು ಅರಿತು ಗುಣಾತೀತ ಸುಮ್ಮನಿರುವನು.

ಅವನು ಧೀರ, ಯಾವುದರ ಆಕರ್ಷಣೆಗೂ ಬೀಳದವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಬಗೆಯ ಧೀರರಿದ್ದಾರೆ. ಗೌರೀಶಂಕರ ಶಿಖರಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದರೆ ಪ್ರಾಣದ ಹಂಗನ್ನು ತೊರೆದು ಹತ್ತುವವರಿದ್ದಾರೆ. ಗುಂಡಿನೇಟಿಗೆ ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಎದೆಯೊಡ್ಡುವವರು ಇದ್ದಾರೆ. ಸ್ಪುಟ್ನಿಕ್ನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಚಂದ್ರಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುವವರು ಕೆಲವರು. ಇವೆಲ್ಲ ಮಕ್ಕಳಾಟ, ಗುಣಾತೀತನ ಧೈರ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದರೆ. ಇವನು ಅರಿಷಡ್ವರ್ಗಗಳ ಸೆಳೆತವನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ಭೂಮಿಯ ಆಕರ್ಷಣವನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕಿಂತ ಕಷ್ಟ ಇದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಅವನನ್ನು ಇಂದ್ರಿಯದ ಗುಹೆಯಲ್ಲಿ ಸೆರೆ ಹಿಡಿಯಲಾರದು. ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ನಾಮರೂಪಗಳನ್ನು ಭೇದಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಹಿಂದಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮ ವಸ್ತುವನ್ನು ಕಾಣು ತ್ತಾನೆ.

ಸ್ತುತಿ ನಿಂದೆಗಳಲ್ಲಿ ಸಮ ಅವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ಗುಣಾತೀತನನ್ನು ಕೆಲವರು ಹೊಗಳುವರು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನ ಯೋಗ್ಯತೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಕೆಲವರು ಅವನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗದವರು, ಇಂತಹ ಗುಣಾತೀತರಿಂದ ತಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿ ಬಂದುದರಿಂದ ಅವನನ್ನು ಜರೆಯುವರು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಾವು ಯಾವಾಗ ಒಂದಕ್ಕೆ ಕಿವಿ ಕೊಡುತ್ತೇವೆಯೊ ಆಗ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ತಿರಸ್ಕಾರ ಪುರಸ್ಕಾರಗಳೆರಡೂ ಅವನಿಗೆ ಸಮ. ಜನರು ಪುರಸ್ಕರಿಸಿದರೆ ಇವನಿಗೇನೂ ಹೊಸದಾಗಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇವನಾಗಲೇ ಪೂರ್ಣ. ಜನರ ಹೊಗಳಿಕೆ ಇದನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಮಾಡಲಾರದು. ಜನರ ತೆಗಳಿಕೆ ಅವನಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಾರದು. ಟೀಕಿಸುವವರಿಗೆ ಏನು ಗೊತ್ತು ಗುಣಾತೀತನ ಮಹಿಮೆ? ಆನೆಯೊಂದು ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರೆ ಮನೆಮನೆಯಲ್ಲಿರುವ ನಾಯಿಗಳು ಹೊರಗೆ ಬಂದು ಬೊಗಳುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಆನೆ ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೆ ಬೊಗಳಿ ಬೊಗಳಿ ನಾಯಿಗೆ ಗಂಟಲು ನೋವು.

ಮಾನಾಪಮಾನಯೋಸ್ತುಲ್ಯಸ್ತುಲ್ಯೋ ಮಿತ್ರಾರಿಪಕ್ಷಯೋಃ ।
ಸರ್ವಾರಂಭಪರಿತ್ಯಾಗೀ ಗುಣಾತೀತಃ ಸ ಉಚ್ಯತೇ ॥ ೨೫ ॥

ಯಾರು ಮಾನಾಪಮಾನಗಳಲ್ಲಿ ಸಮಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವನೊ, ಶತ್ರು ಮಿತ್ರರನ್ನು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ನೋಡುವನೊ, ಸಮಸ್ತ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರುವನೊ, ಅವನನ್ನು ಗುಣಾತೀತ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.

ಗುಣಾತೀತ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಇದಕ್ಕೆ ಸೇರದವನು. ಇವನೊಬ್ಬ ಅಪರಿಚಿತನಂತೆ ಇರುವನು. ಕೆಲವರು ಇವನನ್ನು ತುಂಬಾ ಗೌರವದಿಂದ ನೋಡುವರು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು, ಅಗೌರವ ದಿಂದ ಕಾಣುವರು. ವ್ಯಾಸರ ಮಗನಾದ ಶುಕನಂತೆ ಇವನ ವ್ಯವಹಾರ. ವ್ಯಾಸರು ತಮ್ಮ ಮಗನಾದ ಶುಕನನ್ನು ಜನಕರಾಜನ ಹತ್ತಿರ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಬಾ ಎಂದು ಕಳಿಸಿದರು. ಶುಕ ಜನಕರಾಜನ ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಹೋದ. ಅರಮನೆಯ ಹೊರಗೆ ನಿಂತ. ಆಳು ಜನಕನಿಗೆ ಹೋಗಿ ಯಾರು ಏತಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ ಎಂದು ತಿಳಿಸಿದನು. ಜನಕ ಹುಡುಗನನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಕೆಲವು ದಿನ ಅನಾದರವನ್ನು ತೋರಿದ. ವ್ಯಾಸರಂತಹ ಮಹಾಜ್ಞಾನಿಗಳ ಮಗ. ಆ ಮಗನಾದರೋ ಹುಟ್ಟುವಾಗಲೇ ಮಹಾ ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು. ಮನೆ ಬಾಗಿಲಿನಲ್ಲೆ ಇದ್ದರೂ ಅವನನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಗಮನಿಸಲಿಲ್ಲ. ಒಂದೆರಡು ದಿನಗಳಾದಮೇಲೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಜನಕನೇ ತಾಳ ಮೇಳಗಳೊಡನೆ ಶುಕನನ್ನು ರಾಜಾಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ಗೌರವವನ್ನು ತೋರಿದನು. ಶುಕ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಇದ್ದ. ಅನಾದರ ತೋರಿಸಿದಾಗ ಕೋಪಗೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಗೌರವ ತೋರಿದಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ತಲೆ ತಿರುಗಲೂ ಇಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ನೋಡಿ ಜನಕ ಶುಕನಿಗೆ ನಾನು ನಿನಗೆ ಏನನ್ನೂ ಹೇಳಿಕೊಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನೀನು ಆಗಲೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಿರನಾಗಿದ್ದೀಯೆ ಎಂದ.

ಗುಣಾತೀತ ಯಾರಿಗೂ ತೊಂದರೆ ಕೊಡುವವನಲ್ಲ. ಯಾರ ಆಸ್ತಿಯನ್ನೂ ಅಪಹರಿಸುವವನಲ್ಲ. ಅಂತಹವನಿಗೆ ಯಾರು ಶತ್ರುಗಳು ಇದ್ದಾರು ಎಂದು ನಾವು ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡಬಹುದು. ಇವರಾಗಿ ಯಾರ ಹತ್ತಿರವೂ ಶತ್ರುತ್ವವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಕೆಲವರು ಇವರನ್ನು ತಮ್ಮ ಶತ್ರುಗಳು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ಒಂದು ಘಟನೆಯನ್ನು ನೋಡು ತ್ತೇವೆ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಸಂಪರ್ಕ ಆಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಮಥುರನಾಥ ಎಂಬ ಶ್ರೀಮಂತ ಅವನ ಕುಲ ಪುರೋಹಿತರಿಗೆ ಗೌರವ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ. ಮಥುರನಾಥನಿಗೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಪರಿಚಯವಾದ ಮೇಲೆ ಕುಲಪುರೋಹಿತರಿಗೆ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ಯಾವ ದಾನಧರ್ಮಗಳನ್ನೂ ನಿಲ್ಲಿಸದೇ ಇದ್ದರೂ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಮೇಲೆ ಗೌರವ ಕಡಿಮೆಯಾಯಿತು. ಅವನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಒಬ್ಬ ಮಹಾತ್ಮನನ್ನು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದ. ಅವನ ಗೌರವವೆಲ್ಲ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಕಡೆಗೆ ಹೋಯಿತು. ಇದನ್ನು ಕುಲಪುರೋಹಿತನಿಗೆ ಸಹಿಸಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ಒಂದು ದಿನ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಒಬ್ಬರೆ ಇದ್ದಾಗ ಅವರ ಕೋಣೆಗೆ ಹೋಗಿ “ನೀನು ಯಾವ ಮಂತ್ರ ಮಾಡಿ ಮಥುರನಾಥನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿನ್ನ ಕಡೆಗೆ ಸೆಳೆದುಕೊಂಡಿರುವೆ ಹೇಳು” ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಾವು ಯಾವುದನ್ನೂ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ ಎಂದರು. ಆದರೆ ಆತನ ಕೋಪ ಇಷ್ಟಕ್ಕೆ ತಗ್ಗಲಿಲ್ಲ. ಇವರನ್ನು ಸಿಕ್ಕಾಪಟ್ಟೆ ಬೈದು ಕಾಲಿನಿಂದ ಒದ್ದು ಹೋದ. ಇದನ್ನು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಸೋದರಳಿಯ ಹೃದಯ ಎಂಬುವನು ನೋಡಿದ್ದ. ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ಹೃದಯನಿಗೆ, ಈ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಮಥುರನಾಥನಿಗೆ ಹೇಳಬೇಡ, ಹೇಳಿದರೆ ಆ ಬಡ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಜೀವನೋಪಾಯಕ್ಕೆ ಸೊನ್ನೆ ಆಗುವುದು ಎಂದು ಹೇಳಿದರು ಮತ್ತು ಹೃದಯನ ಕೈಯಿಂದ ತಾನು ಇದನ್ನು ಮಥುರನಿಗೆ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಭಾಷೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರಂತೆ! ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ಯಾವ ವೈರಿಗಳೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆ ಪುರೋಹಿತ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ತನ್ನ ಬದ್ಧವೈರಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದ. ಆದರೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗಾದರೊ ಎಲ್ಲರ ಮೇಲೂ ಅನುಕಂಪ. ಶತ್ರು ಮಿತ್ರರನ್ನು ಸಮಾನ ನೋಡುವುದೆಂದರೆ ಇದೇ.

ಅವನು ಸಮಸ್ತ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಪೂರ್ಣಾತ್ಮ. ಅವನಿಗೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೆ ಯಾವ ಲಾಭವೂ ಇಲ್ಲ. ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಯಾವ ನಷ್ಟವೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೂ ಇಂತಹವರು ಕೂಡಾ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಪರಿಯಂತರ ಜನಗಳಿಗೆ ಬೋಧನೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ಅವರನ್ನು ಸನ್ಮಾರ್ಗಿಗಳ ನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಮಾಡುವಾಗ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಆಸಕ್ತರಲ್ಲ. ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೆ ಅವರು ಇವುಗಳಿಂದ ಕೈತೊಳೆದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರು. ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ಅವರು ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಆಸಕ್ತರಲ್ಲ, ಕರ್ಮಫಲಕ್ಕೆ ಆಸಕ್ತರಲ್ಲ.

ಮಾಂ ಚ ಯೋಽವ್ಯಭಿಚಾರೇಣ ಭಕ್ತಿಯೋಗೇನ ಸೇವತೇ ।
ಸ ಗುಣಾನ್ ಸಮತೀತ್ಯೈತಾನ್ ಬ್ರಹ್ಮಭೂಯಾಯ ಕಲ್ಪತೇ ॥ ೨೬ ॥

ಯಾರು ನನ್ನನ್ನು ಐಕಾಂತಿಕ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸೇವಿಸುತ್ತಾನೆಯೋ ಅವನು ಈ ಗುಣಗಳನ್ನು ದಾಟಿ ಬ್ರಹ್ಮಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದಲು ಸಮರ್ಥನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಗುಣಾತೀತನ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಪಡೆಯುವುದು ಎಂದು ಅರ್ಜುನ ಕೇಳಿದ್ದ. ಈಗ ಅದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಉತ್ತರವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿರುವನು. ಒಂದು ಕ್ಷಿಪಣಿ ಭೂಮಿಯ ಸುತ್ತಲೂ ಸುಮಾರು ಹದಿನೆಂಟು ಸಾವಿರ ಮೈಲಿ ವೇಗದಲ್ಲಿ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವುದು. ಅದು ಹಾಗೆ ಸುತ್ತುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆ ಭೂಮಿಯ ಸೆಳೆತದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು. ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಅಂತಹ ವೇಗವನ್ನು ವಿಜ್ಞಾನಿ ಆ ಯಂತ್ರದಲ್ಲಿ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಅದು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಭೂಮಿಯ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಜೀವಿ ಈ ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚದ ಸೆಳೆತದಿಂದ ಮುಂಚೆ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಮದ್ದನ್ನು ತುಂಬಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆ ಮದ್ದೇ ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಐಕಾಂತಿಕ ಭಕ್ತಿ. ಈಗ ನಾವು ಹಲವಾರು ಉದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟು ಕೊಂಡು ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ನಮಗೆ ಅವನು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನ ಉಗ್ರಾಣದಲ್ಲಿರುವ ಹಲವು ಅದ್ಭುತ ವಸ್ತುಗಳು ಬೇಕು. ಅವನ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಿ ಏನಾದರೂ ಲೌಕಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಯಾಚಿಸುತ್ತೇವೆ. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಎಡವಟ್ಟಾದರೆ ಅದನ್ನು ರಿಪೇರಿ ಮಾಡಿಕೊಡು ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತೇವೆ. ಇಲ್ಲದ ಲೌಕಿಕ ವಸ್ತುಗಳು ಸಿಕ್ಕಬೇಕು. ಇರುವುದು ಇನ್ನೂ ವೃದ್ಧಿಯಾಗಬೇಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನಮಗೆ ದೇವರು ಬೇಕು. ಆದರೆ ಐಕಾಂತಿಕ ಭಕ್ತಿ ಎಂದರೆ,ಅವನು ಕೇವಲ ಭಗವಂತನನ್ನು ಮಾತ್ರ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಬೇರೆ ಇನ್ನು ಯಾವುದೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನು ನನಗೆ ಮುಕ್ತಿಯೂ ಬೇಡ, ನಿನ್ನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಸಾಕು ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಅಷ್ಟೈಶ್ವರ್ಯಗಳೂ ಬೇಡ, ಕೀರ್ತಿ ಬೇಡ, ಗೌರವ ಬೇಡ, ಕವಿತ್ವ, ಪಾಂಡಿತ್ಯ ಯಾವುದೂ ಬೇಡ. ನದಿ ಹೇಗೆ ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುತ್ತದೆಯೋ ಹಾಗೆ ಭಕ್ತ ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗಬಯಸುವನು. ಇದೇ ಐಕಾಂತಿಕ ಭಕ್ತಿ. ಇದಿದ್ದರೆ ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನನ್ನು ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಿಗಿದ ತ್ರಿಗುಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಸದಾ ಭಗವಂತನ ಸುತ್ತಲೂ ಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನಿಗೆ ಇದೇ ಆನಂದ, ಇದನ್ನು ಮೀರಿದ ಆನಂದವಿಲ್ಲ.

ಬ್ರಹ್ಮಣೋ ಹಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಹಮಮೃತಸ್ಯಾವ್ಯಯಸ್ಯ ಚ ।
ಶಾಶ್ವತಸ್ಯ ಚ ಧರ್ಮಸ್ಯ ಸುಖಸ್ಯೈಕಾಂತಿಕಸ್ಯ ಚ ॥ ೨೭ ॥

ಏಕೆಂದರೆ ನಾನು ಅವ್ಯಯವಾಗಿಯೂ ಅಮೃತವಾಗಿಯೂ ಇರುವ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೂ ಶಾಶ್ವತವಾದ ಧರ್ಮಕ್ಕೂ ಐಕಾಂತಿಕವಾದ ಸುಖಕ್ಕೂ ಆಧಾರವಾಗಿದ್ದೇನೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪರಮಾತ್ಮನೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮ್ಯಭಾವವನ್ನು ಪಡೆದು ‘ನಾನು’ ಎಂದು ಉಪ ಯೋಗಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನೇ ಅವ್ಯಯವಾಗಿರುವ, ಅಮೃತವಾಗಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಆಧಾರ. ಅವ್ಯಯ ಎಂದರೆ ಬದಲಾವಣೆ ಇಲ್ಲದವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಉಳಿದುದೆಲ್ಲಾ ಬದಲಾವಣೆಯ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿರುತ್ತದೆ. ಅವನು ಚಕ್ರದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಗೂಟದಂತೆ. ಚಕ್ರವೆಲ್ಲ ಉರುಳುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ಗೂಟವಾದರೊ ಸ್ಥಿರವಾಗಿದೆ. ಈ ನಾಮರೂಪದ ಚಕ್ರ ಸುತ್ತುತ್ತಿದೆ ಬಿಡುವಿಲ್ಲದೆ. ಆದರೆ ಹಿಂದೆ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಗೂ ನಿಲುಕದೆ, ಆದರೆ ಬದಲಾವಣೆ ಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ಆಧಾರವಾಗಿರುವವನು ಆ ಪರಮಾತ್ಮನೊಬ್ಬನೆ.

ಅವನು ಅಮೃತ ಸ್ವರೂಪ. ಯಾವಾಗ ಜೀವಿ ಅವನನ್ನು ರುಚಿ ನೋಡುವನೊ, ಅವನು ಅಮೃತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಜನನ ಮರಣದ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ತ್ರಿಕಾಲಕ್ಕೂ ನಿತ್ಯ ಸಾಕ್ಷಿ. ಅವನು ಶಾಶ್ವತವಾದ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಮೂಲಾಧಾರ. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೂ ಅದರಲ್ಲಿ ಎರಡು ಭಾಗಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಒಂದು ಹೊರಗಿನ ಕವಚ ಧರ್ಮದಿಂದ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಒಳಗಿರುವ ತಿರುಳಾದರೂ ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ.

ಸಗುಣವನ್ನು ಒಪ್ಪುವ ಧರ್ಮಗಳು ಅದನ್ನು ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ನಿರ್ಗುಣ ವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಒಪ್ಪುವವರು, ಅದನ್ನು ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ವ್ಯಕ್ತಿ ಮತ್ತುಸ್ಥಿತಿ ಎರಡೂ ಒಂದೇ ನಾಣ್ಯದ ಎರಡು ಮುಖಗಳು. ಒಂದು ಮೇಲು ಮತ್ತೊಂದು ಕೀಳು ಎನ್ನುವ ಗೋಜಿಗೆ ಕೈಹಾಕ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಯಾವುದು ಹಿಡಿಸುವುದೋ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಯಾವಾಗ ನಮಗೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಸಿಕ್ಕಿದರೂ, ಮತ್ತೊಂದರ ಅನುಭವ ಆಗುವುದು. ಸಗುಣ, ನಿರ್ಗುಣ ಎನ್ನುವುದು ನಾಣ್ಯದ ಎರಡು ಕಡೆಯಂತೆ ಎಂದು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು.

ಇವನೇ ಐಕಾಂತಿಕ ಸುಖಕ್ಕೆ ಆಧಾರ, ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ರುಚಿ ನೋಡಿದ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ, ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖ ಕಾಕಪಿಷ್ಟದಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಅವನ ಮೂಲಕ ಬರುವ ಪರಮಾ ನಂದವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದವನಿಗೆ, ಇಂದ್ರಿಯದ ಮೂಲಕ ಸಿಕ್ಕುವುದು ತಂಗಳಿನ ಕೂಳಿನಂತೆ. ಅವನಿನ್ನು ಮೇಲೆ ಅದಕ್ಕೆ ಕೈಯೊಡ್ಡನು. ಅವನು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ತೃಪ್ತನಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಇನ್ನು ಏನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

೧೫. ಪುರುಷೋತ್ತಮಯೋಗ

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

ಊರ್ಧ್ವಮೂಲಮಧಃಶಾಖಮಶ್ವತ್ಥಂ ಪ್ರಾಹುರವ್ಯಯಮ್ ।
ಛಂದಾಂಸಿ ಯಸ್ಯ ಪರ್ಣಾನಿ ಯಸ್ತಂ ವೇದ ಸ ವೇದವಿತ್ ॥ ೧ ॥

ಮೇಲೆ ಬುಡವುಳ್ಳ ಕೆಳಗೆ ಕೊಂಬೆಗಳುಳ್ಳ ಅಶ್ವತ್ಥ ಮರವು ಅವಿನಾಶಿಯಾದುದು. ಅದರ ಎಲೆಗಳು ಛಂದಸ್ಸು ಗಳು. ಅದನ್ನು ಯಾರು ತಿಳಿದವನೊ ಅವನು ವೇದವನ್ನು ತಿಳಿದವನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈ ಸಂಸಾರವನ್ನು ಒಂದು ಅಶ್ವತ್ಥ ವೃಕ್ಷಕ್ಕೆ ಹೋಲಿಸಿರುವನು. ಆದರೆ ಈ ಸಂಸಾರದ ವೃಕ್ಷ ಒಂದು ವಿಚಿತ್ರ ರೀತಿಯಾಗಿದೆ. ಇದರ ಬೇರು ಮೇಲೆ, ಇದರ ಕೊಂಬೆ ಮತ್ತು ಎಲೆಗಳು ಕೆಳಗೆ. ಇದರ ಬೇರು ಮೇಲಿದೆ ಎಂದರೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿದೆ. ಈ ಮರ ಚಿಗುರಿ ಬಂದಿರುವುದು ಬ್ರಹ್ಮನ ಮೂಲದಿಂದ. ಇದು ತನಗೆ ತಾನೆ ಹುಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನಿಂದ ಬಂದಿದೆ. ಅದರ ಕೆಳಗಡೆಯೇ ಶಾಖೋಪಶಾಖೆಗಳು ಒಳಗೊಂಡ ವೃಕ್ಷ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆಲ್ಲ ಅದರ ರೆಂಬೆಗಳು. ದೇಶಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತದ ಒಳಗಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವೂ ಅದಕ್ಕೆ ಸೇರಿರುವುದು. ಈ ಮರವಾದರೋ ಅವಿನಾಶಿ. ಈ ಸಂಸಾರ ವೃಕ್ಷ ಎಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ಜೀವಿಗಳು ಮುಕ್ತರಾಗಿಹೋಗ ಬಹುದು. ಆದರೆ ಇನ್ನೂ ಬಹು ಜೀವಿಗಳು ಇದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವರು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಪ್ರಳಯಕಾಲ ಬಂದಾಗ ಎಲೆಗಳು ಉದುರಿ ಹೋಗಿ ಬರೀ ಮರ ನಿಂತಂತೆ ಇರುವುದು. ಆದರೆ ವೃಕ್ಷ ಸತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದರೊಳಗೆ ಹಸಿ ಇದೆ. ವಸಂತ ಪುತು ಬಂದೊಡನೆಯೇ ಅದರ ಮೂಲೆ ಮೂಲೆಯಿಂದ ಹೊಸ ಚಿಗುರುಗಳು ಅಂಕುರಿಸುವುವು. ಈ ಸಂಸಾರ ವೃಕ್ಷವನ್ನು ತುಂಬಿರುವುದೇ ವೇದಗಳೆಂಬ ಎಲೆಗಳು. ಈ ಸಂಸಾರ ಬದುಕಿರುವುದೇ ಕರ್ಮದಿಂದ. ಒಂದು ಸಾರಿ ಯಾವಾಗ ಕರ್ಮಮಾಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಅದು ಮತ್ತೊಂದು ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುವುದು. ಹೀಗೆಯೇ ಕರ್ಮದ ಶೃಂಖಲೆ ಜೀವಿಯನ್ನು ಕಟ್ಟುವುದು. ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಕರ್ಮವೂ ಇದೆ, ಕೆಟ್ಟ ಕರ್ಮವೂ ಇದೆ. ಎರಡೂ ಜೀವನನ್ನು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಒಳಗು ಮಾಡುವುವು. ಒಂದು ಕಬ್ಬಿಣದ ಸಂಕೋಲೆ, ಇನ್ನೊಂದು ಚಿನ್ನದ ಸಂಕೋಲೆ.

ಯಾವನು ಇದನ್ನು ಅರಿಯುವನೊ ಅವನೇ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಬಲ್ಲವನು ಎಂದರೆ, ಶಾಸ್ತ್ರದ ಅಂತ ರಾರ್ಥವನ್ನು ಬಲ್ಲವನು. ಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಾರವನ್ನು ಬಲ್ಲವನು. ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದು ಒಂದು, ಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಾರವನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದು ಬೇರೊಂದು. ಶಾಸ್ತ್ರ ಬಲ್ಲವರಿಗೆಲ್ಲ ಅದರ ಸಾರ ಗೊತ್ತಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಗೌಣವಾದ ವಿಷಯಗಳಿರುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಮುಖ್ಯವಾದ ವಿಷಯಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಮುಖ್ಯವಾದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಗೌಣದಿಂದ ಸುತ್ತಿಟ್ಟಿರುವರು. ಹೊರಗಿನದನ್ನು ಹಿಡಿದು ಒಳಗಿನದನ್ನು ಮರೆಯುವವನಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಾರ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಹೊರಗಿನದು ಮತ್ತು ಒಳಗಿನದು ಎರಡಕ್ಕೂ ಒಂದೇ ಬೆಲೆ ಕೊಡುವವನಿಗೂ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಾರ ಅಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಒಳಗಿನದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಹಿಡಿದು ಹೊರಗಿನದು ಕೇವಲ ಒಳಗಿನದನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸುತ್ತಿಟ್ಟಿರುವರು ಎಂಬುದನ್ನು ಯಾರು ಅರಿತಿರುವರೊ ಅವರೇ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಾರವನ್ನು ಬಲ್ಲವರು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಭತ್ತದ ಒಂದು ನಿದರ್ಶನವನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಭತ್ತದ ಹೊಟ್ಟು ಅಕ್ಕಿಯನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಇದೆ. ತಿನ್ನುವಾಗ ಹೊಟ್ಟನ್ನು ಚೆಲ್ಲಿ ಅಕ್ಕಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವೆವು. ಇಲ್ಲಿ ಹೊಟ್ಟೇ ಗೌಣ, ಒಳಗಿರುವ ಅಕ್ಕಿಯೇ ಮುಖ್ಯ. ಯಾವನು ಇದನ್ನು ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸಬಲ್ಲನೊ ಅವನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಾರ ಗೊತ್ತಿರುವುದು.

ಅಧಶ್ಚೋರ್ಧ್ವಂ ಪ್ರಸೃತಾಸ್ತಸ್ಯ ಶಾಖಾ ಗುಣಪ್ರವೃದ್ಧಾ ವಿಷಯಪ್ರವಾಲಾಃ ।
ಅಧಶ್ಚ ಮೂಲಾನ್ಯನುಸಂತತಾನಿ ಕರ್ಮಾನುಬಂಧೀನಿ ಮನುಷ್ಯಲೋಕೇ ॥ ೨ ॥

ಗುಣಗಳಿಂದ ಬೆಳೆದುಕೊಂಡಿರುವ ವಿಷಯವೆಂಬ ಚಿಗುರುಗಳುಳ್ಳ ಅದರ ಕೊಂಬೆಗಳು ಮೇಲಕ್ಕೂ ಕೆಳಕ್ಕೂ ಹಬ್ಬಿವೆ, ಮನುಷ್ಯಲೋಕದಲ್ಲಿ ಕರ್ಮದ ಸಂಬಂಧವುಳ್ಳ ಬೇರುಗಳು ಕೆಳಗಡೆ ಹರಿದುಕೊಂಡಿವೆ.

ಈ ಸಂಸಾರ ವೃಕ್ಷದೊಳಗೆ ಇರುವ ಹಸಿಯೇ ತಮಸ್ಸು, ರಜಸ್ಸು ಮತ್ತು ಸತ್ತ್ವವೆಂಬ ತ್ರಿಗುಣಗಳು. ಈ ಗುಣ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವುದರಿಂದಲೇ ಅದು ಹಸಿಯಾಗಿರುವುದು. ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ರೆಂಬೆಗಳು ಬಿದ್ದರೂ ಹೊಸದಾಗಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತಿರುವುವು. ಈ ವೃಕ್ಷವನ್ನೆಲ್ಲಾ ತುಂಬಿರುವುದೇ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳೆಂಬ ಚಿಗುರುಗಳು. ನಮ್ಮ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಇವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಬಹುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಶಬ್ದವಿದೆ ಕಿವಿಯಿಂದ ಕೇಳಬಹುದು. ಅದು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಅಥವಾ ಮೃದುವಾಗಿರುವುದು. ತಂಪಾಗಿಯೂ ಶಾಖಯುಕ್ತವಾಗಿಯೂ ಇದೆ. ಕೈಗಳ ಮೂಲಕ ಮುಟ್ಟಬಹುದು. ಅಂದವಾದ ರೂಪುಗಳಿವೆ. ಅದನ್ನು ಕಣ್ಣಿನ ಮೂಲಕ ನೋಡಬಹುದು. ರುಚಿ ಇದೆ ನಾಲಗೆಯ ಮೂಲಕ ಗ್ರಹಿಸಬಹುದು. ಅದಕ್ಕೆ ವಾಸನೆ ಇದೆ. ಮೂಗು ಅನುಭವಿಸಬಲ್ಲುದು. ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೀಗೆ. ಒಮ್ಮೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡರೆ ನೊಣ ಹಲಸಿನ ಅಂಟಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಂತಾಗುವುದು ನಮ್ಮ ಸ್ಥಿತಿ. ಅಲ್ಲಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ.

ಸಂಸಾರ ವೃಕ್ಷದ ಕೊಂಬೆಗಳು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹರಡಿವೆ. ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಭೂಲೋಕ ಮತ್ತು ಇದಕ್ಕಿಂತ ಇನ್ನು ವಿಕಾಸದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕಿರುವ ಲೋಕಗಳೆಲ್ಲ ಕೆಳಗೆ ಇರುವುವು. ದೇವತೆಗಳು ಮುಂತಾದವರು ಇರುವ ಲೋಕಗಳೆಲ್ಲ ಮೇಲಿರುವುವು. ಅಂತೂ ಮೇಲಿರಲಿ ಕೆಳಗಿರಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಇರುವುದು ಸಂಸಾರ ಮರದಲ್ಲೆ. ಮನುಷ್ಯ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಕೊಂಬೆಗಳಿಂದ ನೇತಾಡುತ್ತಿರುವ ಕರ್ಮ ಸಂಬಂಧದ ಬಿಳಲುಗಳೆಲ್ಲಾ ಕೆಳಗಡೆ ಹರಡಿಕೊಂಡಿವೆ. ಕರ್ಮವೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿರು ವುದು. ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉದ್ದೇಶವಿದೆ. ಅದೇ ನಮ್ಮ ಬಯಕೆಯ ತೃಪ್ತಿ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಆಸೆಯಿದೆ; ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿ ಪಡಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಮಾಡಿದರೆ ಅಲ್ಲಿಗೇ ಕೊನೆಗಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಪುನಃ ಪುನಃ ಮಾಡುತ್ತ ಇರುತ್ತೇವೆ. ಕೊನೆಗೆ ನಾವು ಆಸೆಯೆಂಬ ಗಾಣಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿದಂತೆ ಆಗುವೆವು. ಆಸೆಯೆಂಬ ಗಾಣಕ್ಕೆ ದಿನವೂ ಆಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೊಸ ಬೀಜವಿರುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಅಂತ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಆಸೆ ಆಸೆಯನ್ನು ಮರಿಹಾಕುವುದು. ಕೊನೆಗೆ ನಾವು ಆಸೆಯ ಮರಿಗಳಿಂದ ಆವೃತರಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ.

ನ ರೂಪಮಸ್ಯೇಹ ತಥೋಪಲಭ್ಯತೇ ನಾಂತೋ ನ ಚಾದಿರ್ನ ಚ ಸಂಪ್ರತಿಷ್ಠಾ ।
ಅಶ್ವತ್ಥಮೇನಂ ಸುವಿರೂಢಮೂಲಮಸಂಗಶಸ್ತ್ರೇಣ ದೃಢೇನ ಛಿತ್ತ್ವಾ ॥ ೩ ॥

ತತಃ ಪದಂ ತತ್ಪರಿಮಾರ್ಗಿತವ್ಯಂ ಯಸ್ಮಿನ್ ಗತಾ ನ ನಿವರ್ತಂತಿ ಭೂಯಃ ।
ತಮೇವ ಚಾದ್ಯಂ ಪುರುಷಂ ಪ್ರಪದ್ಯೇ ಯತಃ ಪ್ರವೃತ್ತಿಃ ಪ್ರಸೃತಾ ಪುರಾಣೀ ॥ ೪ ॥

ಈ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಇದರ ಸ್ವರೂಪ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಇದರ ಆದಿಯಾಗಲೀ ಮಧ್ಯವಾಗಲೀ ಅಂತ್ಯವಾಗಲೀ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೇರೂರಿರುವ ಅಶ್ವತ್ಥವನ್ನು ಅಸಂಗವೆಂಬ ದೃಢವಾದ ಶಸ್ತ್ರದಿಂದ ಕತ್ತರಿಸಿ, ಅನಂತರ ಯಾವುದನ್ನು ಸೇರಿದವರು ಪುನಃ ಹಿಂತಿರುಗುವುದಿಲ್ಲವೋ ಆ ಪದವನ್ನು ಹುಡುಕ ತಕ್ಕದ್ದು. ಯಾರ ದೆಸೆಯಿಂದ ಪುರಾತನವಾದ ಈ ಸಂಸಾರ ಬಂದಿದೆಯೋ ಆ ಆದಿಪುರುಷನನ್ನು ಶರಣು ಹೋಗುತ್ತೇನೆ.

ಈ ಸಂಸಾರ ದೇವರಿಂದ ಬಂದಿರುವಂತೆ ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಸಂಸಾರವನ್ನು ನೋಡುತ್ತ ಹೋದರೆ ದೇವರನ್ನೆ ಮರೆಯುತ್ತೇವೆ ನಾವು. ಇದು ತನಗೆ ತಾನೆ ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವಂತಿದೆ. ದೇವರನ್ನು ಮರೆಸುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಬೇಕೋ ಅಷ್ಟೆಲ್ಲ ಈ ಸಂಸಾರ ವೃಕ್ಷದಲ್ಲಿದೆ. ಆದಕಾರಣವೇ ಜಡವಾದಿಗಳು ಚಾರ್ವಾಕರು ಸಂದೇಹವಾದಿಗಳು ಇವರೆಲ್ಲ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವರು. ಇದನ್ನು ಮಾಡಿದವನು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣುವಂತೆ ಇದ್ದರೆ, ಅವನನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದು ಸುಲಭ. ಆದರೆ ಅವನು ನುಣುಚಿಕೊಂಡಿರುವನು.

ಈ ಸಂಸಾರ ವೃಕ್ಷ ಆದಿ ಮಧ್ಯ ಅಂತ್ಯರಹಿತವಾದುದು. ಒಂದು ಸೊನ್ನೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಇದು ಎಲ್ಲಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಗೆ ಹೇಳಲಾರೆವೊ ಹಾಗೆಯೇ ಈ ಸಂಸಾರ ವೆಂಬುದು. ಬೇಕಾದರೆ ಯುಗದ ಆದಿಗೆ ಹೋಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಕಾಲದ ಆದಿಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕಾಗು ವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಇದಕ್ಕೆ ಕೊನೆ ಯಾವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳಲಸಾಧ್ಯ. ಇದಕ್ಕೆ ಕೊನೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಒಂದರ ಕೊನೆ ಮತ್ತೊಂದರ ಆದಿಗೆ ಪ್ರಾರಂಭ. ಸಂಸಾರಸಾಗರದಲ್ಲಿರುವ ಅಲೆಗೆ ಆದಿ ಅಂತ್ಯವೆಂಬುದು ಇಲ್ಲ. ಇದು ಅಪಾರ, ಅನಂತ. ಇದರ ಮಧ್ಯೆ ನಾವಿರುವ ಈಗಿನ ಸ್ಥಿತಿಯಾದರೂ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತೆ ಎಂದರೆ, ಅದರ ವಿಷಯವಾಗಿ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದು ಅಷ್ಟು ಅಲ್ಪ. ಎಲ್ಲೊ ಒಂದು ಮಾರುದ್ದ ಹೋಗುವುದು ನಮ್ಮ ವಿಚಾರ, ಅದರ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗಲಾರದು. ಅದರ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗಲಾರದು. ಇದೂ ಹೇಗೆ ಆಯಿತು ಎಂಬುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕೆಲವು ಕಡೆ ವಿವರಿಸಬಹುದು. ಏತಕ್ಕಾಯಿತು ಎಂದರೆ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬನು ಇದಕ್ಕೆ ಒಂದೊಂದು ವಿವರಣೆ ಕೊಡು ತ್ತಾನೆ. ಒಂದರಷ್ಟೇ ಮತ್ತೊಂದು ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿರುವಂತೆ ತೋರುವುದು. ಇದೇ ಸರಿ ಎಂದು ಯಾವುದನ್ನೂ ನಿರ್ಧರಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಈ ಅಶ್ವತ್ಥವೃಕ್ಷದ ಬಿಳಲುಗಳು ಬೇರೂರಿ ನೇತಾಡುತ್ತವೆ. ಎಷ್ಟೇ ಜಗ್ಗಿಸಿದರೂ ಅದು ಬಿದ್ದು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಬಹಳ ಕಹಿಯಾದ ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿಂದಾಗ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನ್ನು ತಿನ್ನುವುದಿಲ್ಲ, ಎಂದು ಶಪಥಮಾಡಿದರೂ, ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಾದ ಮೇಲೆ ಪುನಃ ಮನಸ್ಸು ಆಶಿಸುವುದು. ನಮಗೂ ಆ ವಿಷಯಗಳಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧ ಜನ್ಮ ಜನ್ಮಾಂತರದಿಂದ ಬಂದಿರುವುದು. ಒಮ್ಮೆಯೇ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ ಅದು. ಅದನ್ನು ಅಸಂಗವೆಂಬ ದೃಢವಾದ ಶಸ್ತ್ರದಿಂದ ಕತ್ತರಿಸಬೇಕು. ವಿಷಯವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲಿರುವ ವ್ಯಾಮೋಹ ವನ್ನು ಕಟುಕನಂತೆ ಛೇದಿಸಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಸಂಸಾರ ವೃಕ್ಷಕ್ಕೂ ನನಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕಡಿದುಕೊಂಡರೆ ನಾನು ಪಾರಾಗುತ್ತೇನೆ. ಈ ಸಂಸಾರ ವೃಕ್ಷವೇನೊ ಬಿದ್ದು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಾನು ಆದರಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತೇನೆ. ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಅದು ಇಲ್ಲದಂತೆ. ನಾವು ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಮತ್ತು ಯಾವುದನ್ನು ಸೇರಿದರೆ ಪುನಃ ಹಿಂತಿರುಗಲಾಗುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಆ ಪದವನ್ನು ಹುಡುಕಬೇಕು. ನಾವು ಸುಮ್ಮನೆ ಸಂಸಾರದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಬಹಳ ಕಾಲ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಭಗವಂತನ ಕೈಯನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ, ಪುನಃ ಸಂಸಾರದ ಆಕರ್ಷಣೆಗಳಿಗೆ ಒಳಗಾಗುತ್ತೇವೆ. ಅನೇಕ ಕ್ಷಿಪಣಿಗಳು ಭೂಮಿಯಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಸುತ್ತಲೂ ತಿರುಗುತ್ತಿರುವುವು. ಕಾಲ ಕ್ರಮೇಣ ಅವು ಭೂಮಿಯ ಆಕರ್ಷಣೆಗೆ ಒಳಪಟ್ಟು ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬೀಳುವುವು. ಹಾಗೆ ಬರದೇ ಇರಬೇಕಾದರೆ ಸೂರ್ಯನ ಆಕರ್ಷಣೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಬೇಕು. ನಾವು ಕೂಡಾ ಭೂಮಿಯ ಆಕರ್ಷಣೆಯಿಂದ ಕಿತ್ತು ಹೋಗಿ, ಭಗವಂತನ ಆಕರ್ಷಣೆಗೆ ಬೀಳಬೇಕು. ನಾವು ಅವನನ್ನು ಸೇರಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಸೇರದೇ ಇದ್ದರೆ ಪುನಃ ಸಂಸಾರದ ವಾತಾವರಣಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಬೀಳುತ್ತೇವೆ.

ಈ ಸಂಸಾರ ಯಾರಿಂದ ಬಂದಿದೆಯೋ ಅವನನ್ನು ಹುಡುಕಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಪಾರಾಗಲು ಸಾಧ್ಯ. ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ಶರಣಾದರೆ ಮಾತ್ರ ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಕೆಳಗೆ ಬೀಳದಂತೆ ರಕ್ಷಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗುವುದು ಎಂದರೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ನಾವು ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿ ಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಆಗ ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸುಮ್ಮನೆ ಬಾಯಿ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಲ್ಲ. ಕಾರ್ಯತಃ ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತವಾಗಬೇಕು. ಈ ಸಂಸಾರ ಭಗವಂತನ ಸೃಷ್ಟಿ. ಯಾರು ಭಗವಂತನನ್ನು ಮರೆತಿರುವರೋ ಅವರನ್ನು ಕಾಡುವುದು. ಯಾರು ಭಗವಂತನನ್ನು ನೆರೆ ನಂಬಿರು ವರೋ ಅವರನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ಈ ಸಂಸಾರ ಬೇಟೆಗಾರನ ಜೊತೆಗಿರುವ ಬೇಟೆನಾಯಿ. ಬೇಟೆಗಾರ ಸುಮ್ಮನಿರು ಬೊಗಳಬೇಡ ಎಂದಲ್ಲಿ ಅದು ಸುಮ್ಮನಾಗುವುದು. ಅವನು ಹಾಗೆನ್ನಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಅವನಿಗೆ ಹತ್ತಿರದವರಾಗಿರಬೇಕು. ಶರಣಾಗತಿಯಿಂದ ನಾವು ಅದನ್ನು ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಭಗವಂತ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಶರಣಾದವರ ತಪ್ಪನ್ನೆಲ್ಲ ಮನ್ನಿಸಿ ಮೇಲೆತ್ತುತ್ತಾನೆ.

ನಿರ್ಮಾನಮೋಹಾ ಜಿತಸಂಗದೋಷಾ
ಅಧ್ಯಾತ್ಮನಿತ್ಯಾ ವಿನಿವೃತ್ತಕಾಮಾಃ ।
ದ್ವಂದ್ವೈರ್ವಿಮುಕ್ತಾಃ ಸುಖದುಃಖಸಂಜ್ಞೆ ೈ—
ಗRಚ್ಛಂತ್ಯಮೂಢಾಃ ಪದಮವ್ಯಯಂ ತತ್ ॥ ೫ ॥

ಅಹಂಕಾರ ಮೋಹಗಳಿಲ್ಲದವರೂ, ಆಸಕ್ತಿ ಎಂಬ ದೋಷದಿಂದ ಪಾರಾದವರೂ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮನಿತ್ಯರೂ, ಸಮಸ್ತ ಕಾಮಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರುವವರೂ, ಸುಖದುಃಖಗಳೆಂಬ ದ್ವಂದ್ವಗಳಿಂದ ಬಿಡಲ್ಪಟ್ಟವರೂ ಆದ ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಅವ್ಯಯವಾದ ಪದವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ.

ಈ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಬಲ್ಲವರು ಯಾರು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸು ತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಿ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಕೋಟಲೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆಯೇನೋ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಹೊಂದುವುದಕ್ಕೆ ಆಸೆಯೊಂದೇ ಸಾಲದು. ಅದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯತೆ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಬರೀ ಆಸೆಯಲ್ಲೇ ಕೊನೆಗಾಣುವುದು. ಆಸೆ ಎಂಬುದು ಬೀಜದಂತೆ. ಅದನ್ನು ನೆಲಕ್ಕೆ ಹಾಕಿ ಆರೈಕೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಅದರಿಂದ ಫಲ ದೊರಕಬೇಕಾದರೆ. ಆ ಯೋಗ್ಯತೆಗಳೇನೇನು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುವನು.

ಅವನಲ್ಲಿ ಅಹಂಕಾರವಿರಕೂಡದು. ತನ್ನ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಮೆರೆಯುತ್ತಿರಬಾರದು. ದೇವರಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಬೇಕಾದರೆ, ನನ್ನ ಬಂಡವಾಳ ನನಗೆ ಚನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಾಗಿರಬೇಕು. ನಿಜವಾದ ನನ್ನ ಬಂಡವಾಳ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಾಗ ಅದು ಸೊನ್ನೆ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಈ ಸೊನ್ನೆಗೆ ಅಹಂಕಾರ ಪಡುವುದಕ್ಕೆ ಏನು ಇದೆ? ಇದಕ್ಕೆ ಬೆಲೆ ಬರುವುದು, ಇದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಒಂದರಿಂದ. ದೇವರು ನಮ್ಮ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದು ನಮ್ಮ ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಚೇತನ ತುಂಬುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ಇದಕ್ಕೆ ಒಂದಿಷ್ಟು ಬೆಲೆ. ಒಂದು ವಿದ್ಯುತ್ ಬಲ್ಬ್ ನಾನು ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವೆ ಎಂದು ಅಹಂಕಾರ ಪಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದೇ ಬೆಳಗುವುದು ನಿಜವಾಗಿ? ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ವಿದ್ಯುತ್ ಶಕ್ತಿ. ಅದು ನಿಂತೊಡನೆಯೆ ಅದರ ಅಹಂಕಾರ ಅಡಗುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲನೆ ಯೋಗ್ಯತೆಯೇ ದೈನ್ಯತೆ. ಅದಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಶರಣಾಗತಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ನನ್ನಲ್ಲಿ ಹೆಮ್ಮೆ ತಾಳುವುದಕ್ಕೆ ಏನೂ ಇಲ್ಲ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಇರುವಂತೆ ತೋರಿದರೆ, ಅದೆಲ್ಲ ನಿನ್ನದು. ಭ್ರಮೆಯಿಂದ ಅದನ್ನು ನನ್ನದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದೆ. ಬಲ್ಬು ಕಾಂತಿ ನನ್ನದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವಂತೆ, ನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಮೂಲಕ ಬರುವ ನೀರು ತನ್ನದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವಂತೆ. ಆದರೆ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬರುವುದು ನಿಲ್ಲಲಿ, ಬಲ್ಬು ಇದೆ ಕಾಂತಿಯಿಲ್ಲ, ನಲ್ಲಿ ಇದೆ ನೀರು ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲದರ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದೇ ಅವನ ಶಕ್ತಿ ಅವನ ಯುಕ್ತಿ, ಅವನ ಜ್ಞಾನ. ಅದು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಆತಂಕಗಳನ್ನು ತೆಗೆದಾಗ ಅದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ಕಾಲುವೆಯಲ್ಲಿ ನೀರು ಹರಿದು ಹೋಗುತ್ತಿದೆ. ನಮ್ಮ ಗದ್ದೆಗ ನೀರು ಬರುವ ಕಾಲುವೆ ಮಣ್ಣಿನಿಂದ ಮುಚ್ಚಿಹೋಗಿದೆ. ಯಾವಾಗ ಅದನ್ನು ತೆಗೆಯುವೆವೋ ಆಗ ನೀರು ಹರಿದುಕೊಂಡು ಬರುವುದು. ದೇವರನ್ನು ನನ್ನೊಳಗೆ ಬಾರದಂತೆ ಮಾಡಿರುವುದು ನಾನು ಎಂಬ ದುರಹಂಕಾರ. ಅದನ್ನು ಓಡಿಸಿದ ಒಡನೆಯೇ ದೇವರು ಬರುವನು. ಕೊಡವನ್ನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಬಾಯಿಯನ್ನು ಒಳಮುಖ ಮಾಡಿ ದಬ್ಬಿದರೆ ಕೊಡ ಬಲಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ನೀರಿನ ಒಳಗೆ ಹೋದರೂ ನೀರು ಅದರ ಒಳಗೆ ನುಗ್ಗಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಆಗಲೆ ಅದರೊಳಗೆ ಗಾಳಿ ಇದೆ. ಒಳಗಿರುವ ಗಾಳಿ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಕೊಡವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಒಳಗೆ ತಿರಿಗಿಸಿದೊಡನೆ, ಹೊರಗಿನಿಂದ ನೀರು ಬರುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಅಹಂಕಾರ ನಮಗೆ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವೇ ಇದು. ಬರುವ ದೇವರನ್ನು ತಡೆಯುವುದು. ನಾನೇ ಇದ್ದೇನೆ, ನನಗೇನು ಕೆಲಸ ಇಲ್ಲಿ ಎನ್ನುವುದು. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ಅದನ್ನು ಅಟ್ಟುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಕ್ಷಣಕಾಲವೂ ಖಾಲಿ ಇರಲಾರದು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ಹೃದಯವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವುದಕ್ಕೆ ದೇವರು ಕಾಯುತ್ತಿರುವನು. ಅವನಿಗೆ ಅವಕಾಶ ಬಂದೊಡನೆಯೇ ಅವನು ಒಳಗೆ ನುಗ್ಗುವನು. ಅಹಂಕಾರಕಲ್ಲಿನಂತೆ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗುವುದು. ಯಾವಾಗ ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಒಣಗಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು ಹಗುರವಾಗಿ ನೀರಿನ ಮೇಲೆ ತೇಲುವುದು. ಅದನ್ನೇ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಈಜಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬಹುದು. ನಾವು ಮೊದಲು ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಏನೋ ಬಹಳ ತೂಕವಾಗಿದೆ, ಅದರಿಂದ ಬಹಳ ಪ್ರಯೋಜನ ಇದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಅದರ ಅನನುಕೂಲಗಳೆಲ್ಲ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಾದ ಮೇಲೆಯೇ, ಒಳಗಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಿಸಿಲಿನಲ್ಲಿ ಒಣಗಿಸಿದಾಗಲೇ ಅದು ಹಗುರವಾಗವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಬಿಸಿಲೆಂದರೆ ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಭಕ್ತಿ, ಭಗವಂತನ ಜ್ಞಾನ.

ಅವನಲ್ಲಿ ಮೋಹವಿಲ್ಲ, ಅಹಂಕಾರ ಯಾವಾಗ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗುವುದೋ ಮೋಹ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗುವುದು. ಅಹಂಕಾರದ ನೆರಳು ಮೋಹ. ಒಂದನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಕಳಿಸಿದರೆ, ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಕಳುಹಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದೂ ಕೂಡ ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಬೆನ್ನು ಹಿಡಿದು ಹೋಗುವುದು. ಯಾವಾಗ ಮೋಹವಿಲ್ಲವೋ ಆಗ ವಸ್ತುವಿನ ನಿಜವಾದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ನಮಗೆ ಅರಿವಾಗುವುದು. ನಾವು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಬಣ್ಣದ ಕನ್ನಡಕದ ಮೂಲಕ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನವನು ಬಾಹ್ಯವಸ್ತುವಿನ ಆಕರ್ಷಣೆಗೆ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಆಸಕ್ತಿ ಎಂಬ ದೋಷದಿಂದ ಪಾರಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಆಸಕ್ತಿ ಎಂಬುದು ಒಂದು ಸಂಕೋಚ ವಿಕಾಸವಾಗುವ ಹಗ್ಗ. ಯಾವಾಗ ಈ ಹಗ್ಗದಿಂದ ನಾವು ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವೆವೊ, ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಗುಲಾಮರು ಆಗುತ್ತೇವೆ. ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಕುಣಿಸುತ್ತದೆ. ಕಪಿ ಆಡಿಸುವವನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಇರುವ ಕಪಿಯಂತೆ ಆಗುತ್ತೇವೆ ನಾವು. ಮನುಷ್ಯ ಆಸಕ್ತಿಗೆ ಬದ್ಧನಾಗಿ ಎಂತಹ ನೀಚ ಕೆಲಸವನ್ನಾದರೂ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ನ್ಯಾಯ ಅನ್ಯಾಯ, ಧರ್ಮ ಅಧರ್ಮ ಅವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಗಾಳಿಗೆ ದೂಡುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲಿಯ ವರೆಗೆ ನಾವು ಆಸಕ್ತಿಗೆ ಬದ್ಧರೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಆ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ನಮ್ಮ ದೇಹ ದೂರ ಇರಬಹುದು. ಆದರೂ ಮನಸ್ಸು ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದು. ಆಸಕ್ತಿ ಎಂಬ ಹಗ್ಗ ದೂರದಿಂದ ಕಡಿದುಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಅಷ್ಟೂ ಉದ್ದವಾಗುವುದು ಅಷ್ಟೇ. ಭಕ್ತನಾದವನು ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲಿನ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಅದ್ಭುತವಾದ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

ಆತ ತನ್ನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಬಿಡದೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನಲ್ಲಿ ಉಬ್ಬರ ಇಳಿತಗಳನ್ನು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಧ್ಯಾನ, ಅಧ್ಯಯನ, ಪೂಜೆ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮೊದಲಾದುವುಗಳನ್ನು ಬಿಡದೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು. ಅದು ನೀರಸವಾಗಲಿ ಸರಸವಾಗಲಿ ಸಿದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನ ವಾಗುವವರೆಗೆ ಅವನು ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟೇ ಆತಂಕಗಳು ಬರಲಿ, ಎಷ್ಟೇ ನೀರಸ ವಾಗಲಿ, ಎಷ್ಟು ಸಲ ಸೋಲಲಿ, ಅವನಂತು ಛಲದಿಂದ ತನ್ನ ಅಭ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುವನು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸಾಧನೆ ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವು ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ವರುಷಗಳಲ್ಲಿ ಪೂರೈಸುವುದಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಇಡೀ ಬಾಳನ್ನೇ ಅದಕ್ಕೆ ನಿವೇದಿಸಬೇಕು. ಆ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿಯೇ ನಾವೊಂದು ಆನಂದವನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಎಷ್ಟನ್ನು ನಾನು ಪಡೆದಿದ್ದೇನೆ ಎಂದು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕಿರುವುದು ಬಹಳ ಅಲ್ಪ. ಎಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡಿದ್ದೇವೆ ಎಂದು ನಾವು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಬಿಡದೆ ಸತತ ದುಡಿದಿದ್ದರೆ, ಒಂದು ಸಮಾಧಾನ ಕಾಲವನ್ನು ವ್ಯರ್ಥ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ ಎಂದು. ಹಿಂದೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಜನ್ಮಗಳು ನಾವು ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸಿ ವಾಸನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ. ಅದು ಒಂದೇ ಸಲ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ಬಿಡಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಲು ಸತತ ಪ್ರಯತ್ನ ನಡೆಯುತ್ತಿರಬೇಕು.

ಅವನು ಸಮಸ್ತ ಕಾಮನೆಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರುವನು, ಈ ಲೋಕ ಅಥವಾ ಪರಲೋಕಗಳಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಬಹುದಾದ ಯಾವ ಬಾಹ್ಯಸುಖದ ಆಸೆಯೂ ಅವನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಆಸೆಯೇ ನಮ್ಮನ್ನು ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನ ಹತ್ತಿರ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಎಷ್ಟು ಅನುಭವ ಕೊಟ್ಟರೂ ಈ ಆಸೆ ಏನೂ ಸಾಕು ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೂ ಬೇಕು ಎಂತಲೇ ಕೇಳುತ್ತಿರುವುದು. ಆ ಕೇಳುವುದು ಮತ್ತೂ ಹೆಚ್ಚುವುದು ಅಷ್ಟೇ. ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಆಸೆ ಆಗಲಿ, ಅದಕ್ಕೊಂದು ದುಃಖ ಹಿಂಬದಿಯಲ್ಲಿದೆ. ಒಂದಕ್ಕೆ ಕೈಯೊಡ್ಡಿದರೆ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ದೇವರಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗತನಾಗಲು ಹೊರಟವನಿಗೆ ಆಸೆಯೊಂದು ಆತಂಕ. ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಸಾರದ ಗೂಟಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಇದರಿಂದ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ ದೇವರ ಕಡೆ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ.

ಅವನು ಸುಖದುಃಖಗಳ ದ್ವಂದ್ವದಿಂದ ಬಿಡಲ್ಪಟ್ಟವನು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇವೆರಡು ಯಾರನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಒಂದಾದಮೇಲೊಂದು ನಮಗೆ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಯಾವುದೂ ಶಾಶ್ವತವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಸೇತುವೆಯ ಕೆಳಗೆ ನೀರು ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಬರುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಹೀಗೆಯೇ ಸುಖದುಃಖ ಯಾವುದೂ ಬಹಳಹೊತ್ತು ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಚಂದ್ರನ ಕಾಂತಿಯಂತೆ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದು. ಈ ದ್ವಂದ್ವ ಅನುಭವಗಳಿಗೆ ಅವನು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ.

ಈ ಗುಣಗಳಿರುವವನೇ ಜ್ಞಾನಿ, ಬುದ್ಧಿವಂತ, ಜಾಣ. ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಹೊರಟಿರುವ ಪ್ರಯಾಣಿಕ ನಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕಾದ ಸರಕುಗಳೇ ಇವು. ಇವುಗಳಿಲ್ಲದೆ ನಾವು ತುಂಬಾ ದೂರ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಬುತ್ತಿ ಸರಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಭಗವಂತನೆಂಬ ಅವ್ಯಯವಾದ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಗೂ ಸಿಕ್ಕದ, ನಿತ್ಯವಾದ ಶಾಶ್ವತವಾದ, ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಅನುಭವವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತೇವೆ.

ನ ತದ್ಭಾಸಯತೇ ಸೂರ್ಯೋ ನ ಶಶಾಂಕೋ ನ ಪಾವಕಃ ।
ಯದ್ಗತ್ವಾ ನ ನಿವರ್ತಂತೇ ತದ್ಧಾಮ ಪರಮಂ ಮಮ ॥ ೬ ॥

ಅದನ್ನು ಸೂರ್ಯ ಬೆಳಗುವುದಿಲ್ಲ. ಚಂದ್ರನಾಗಲಿ ಅಗ್ನಿಯಾಗಲಿ ಬೆಳಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದನ್ನು ಹೊಂದಿದರೆ ಹಿಂತಿರುಗುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅದು ನನ್ನ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಸ್ಥಾನ.

ಸೂರ್ಯ, ಚಂದ್ರ, ಅಗ್ನಿ ಇವುಗಳಾವುವೂ ಅಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ ಮ್ಲಾನವಾಗು ವುವು. ಹಗಲುಹೊತ್ತು ನಕ್ಷತ್ರಗಳು ಹೇಗೋ ಹಾಗೆ ಆಗುವುದು. ನಕ್ಷತ್ರಗಳೇನೊ ಬೆಳಗುತ್ತಿವೆ, ಸೂರ್ಯಪ್ರಭೆಯ ಎದುರಿಗೆ ಅವುಗಳಾವುವೂ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಪರಮಾತ್ಮನ ಜ್ಯೋತಿ ಎದುರಿಗೆ ಉಳಿದ ಕಾಂತಿಗಳೆಲ್ಲ ಸಪ್ಪೆಯಾಗುವುವು. ಇದು ಬರೀ ಭೌತಿಕವಾದ ಕಾಂತಿಯಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಉದಾಹರಣೆಗಾಗಿ ಇದನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದೆ. ಅವನದು ಚಿತ್ಪ್ರಭೆ. ಅವನ ಮುಂದೆ ಉಳಿದವುಗಳಾವುವೂ ತಮ್ಮ ತಲೆಯನ್ನು ಎತ್ತಲಾರವು.

ಯಾವುದನ್ನು ಪಡೆದರೆ ನಾವು ಹಿಂತಿರುಗುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅದೇ ಅವನ ಸ್ಥಾನ. ನಾವು ಒಂದೇ ಸಲ ಮುಕ್ತರಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮ ಹೃದಯದ ವಾಸನೆಗಳು ಮತ್ತು ಸಂಶಯಗಳೆಲ್ಲ ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದ ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ದಗ್ಧವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತವೆ. ವಾಸನೆಯ ಬಾಕಿ ಇದ್ದರೆ ತಾನೆ ನಾವು ತೀರಿಸಲು ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕು. ಅವನು ಪುಣಮುಕ್ತನಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ.

ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯ ಸ್ವರ್ಗಾದಿ ಲೋಕಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಸ್ಥಾನ. ಸ್ವರ್ಗಲೋಕದಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಾವು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿರುವ ಪುಣ್ಯ ತೀರುವವರೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಇರಬಹುದು. ಅದು ತೀರಿತು ಎಂದರೆ ಪುನಃ ನಾವು ಈ ಭೂಮಿಗೆ ಉರುಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಮುಕ್ತಿ ಹಾಗಲ್ಲ. ನಾವು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗುವೆವು.

ಮಮೈವಾಂಶೋ ಜೀವಲೋಕೇ ಜೀವಭೂತಃ ಸನಾತನಃ ।
ಮನಃಷಷ್ಠಾನೀಂದ್ರಿಯಾಣಿ ಪ್ರಕೃತಿಸ್ಥಾನಿ ಕರ್ಷತಿ ॥ ೭ ॥

ಸನಾತನವಾದ ನನ್ನ ಅಂಶವೇ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಜೀವನಾಗಿ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಆರನೆಯದಾದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು.

ಇಲ್ಲಿ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೂ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ವಿವರಿಸುವನು. ಜೀವಾತ್ಮ ಪರಮಾತ್ಮನಿಂದ ಬಂದವನು. ಒಂದು ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಅಗ್ನಿಕುಂಡದಿಂದ ಕಿಡಿ ಹೇಗೆ ಸಿಡಿಯು ವುದೋ ಹಾಗೆ. ಸೂರ್ಯನಿಂದ ಹಲವಾರು ಕಿರಣಗಳು ಹೇಗೆ ಬರುತ್ತಿವೆಯೊ ಹಾಗೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಿಡಿಯಲ್ಲಿಯೂ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಿರಣದಲ್ಲಿಯೂ ಮೂಲದ ಕಾಂತಿ ಒಂದು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿದೆ. ಅದೆಂದಿಗೂ ಆರದ ಕಾಂತಿ; ಆರದ ಕಾವು. ಆದರೆ ಈಗ ಅದು ಕಾಣದಂತೆ ಇದೆ. ಮೇಲೆ ಬೂದಿ ಕವಿದುಕೊಂಡಿದೆ. ನಾವು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮಾಡುವ ಸಾಧನೆಯೆಲ್ಲ, ಮೇಲೆ ಕವಿದ ಬೂದಿಯನ್ನು ಕೊಡಹುವುದಾಗಿದೆ. ಜೀವಾತ್ಮ ಪರಮಾತ್ಮನಿಂದ ಬೇರೆ ಇರುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಭಾವಿ ಸುವುದು ಭ್ರಾಂತಿಯಿಂದ. ಕಿರಣ ಸೂರ್ಯನಿಲ್ಲದೆ ಇರಲಾರದು. ಯಾವಾಗಲೂ ಕಿರಣ ಬರುತ್ತಿರುವುದು ಸೂರ್ಯನಿಂದಲೇ. ಈಗ ನಮಗೂ ಅವನಿಗೂ ಸಂಬಂಧ ಕಡಿದು ಹೋಗಿರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ನಿಜವಾಗಿ ಇದು ಎಂದಿಗೂ ಕಡಿದುಹೋಗಿಲ್ಲ. ಇದು ನಮ್ಮ ಒಂದು ಭ್ರಮೆ. ಈ ಭ್ರಮೆಯಿಂದ ಪಾರಾದರೆ ನಮ್ಮ ನೈಜಸ್ಥಿತಿ ನಮಗೆ ಅರಿವಾಗುವುದು.

ನಾವೆಲ್ಲ ಸನಾತನವಾದ ಭಗವಂತನ ಅಂಶವೇ. ಹೇಗೆ ಅವನು ಸನಾತನನೊ ನಾವು ಹಾಗೆ. ಪೂರ್ಣಕ್ಕೆ ಇರುವ ಗುಣವೇ ಅಂಶಕ್ಕೂ ಇರುವುದು. ಅವನಿಂದ ಸಿಡಿದು ಬಂದ ಕಿಡಿಯೇ ಜೀವ. ಈ ಜೀವ ದೇಶಕಾಲನಿಮಿತ್ತದ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿದೆ. ಇದು ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳು ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸೆಂಬ ಆರನೆಯದನ್ನು ಪಡೆದು ಒಂದು ದೇಹವೆಂಬ ಗೂಡನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿದೆ. ತನ್ನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಮರೆತು ಆ ಗೂಡಿನ ಧರ್ಮವನ್ನು ತನ್ನ ಮೇಲೆ ಆರೋಪಮಾಡಿಕೊಂಡು ಈಗ ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ನರಳುತ್ತಿದೆ. ಆ ಗೂಡು ಹಿಂದೆ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಕೊಂಚ ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಇರುವಾಗಲೂ ಕಾಲಕಾಲಕ್ಕೆ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿದೆ. ಈ ವಿಕಾರಗಳೆಲ್ಲ ಆಗುತ್ತಿರುವುದು ಆ ಗೂಡಿಗೆ ಹೊರತು, ಆ ಗೂಡಿನಲ್ಲಿ ಇರುವ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗಲ್ಲ. ಮನೆಗೂ ಮತ್ತು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ವಾಸ ಮಾಡುವವರಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸದಂತೆ ಇದು. ಇವೆರಡೂ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬೇರೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಜೀವ ಮತ್ತು ದೇಹ. ಜೀವ ದೇಹವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಶಂಖದ ಹುಳು ತನ್ನ ಮನೆಯನ್ನು ತಾನೇ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಅದರೊಳಗೆ ವಾಸಮಾಡುತ್ತ, ಹೋದ ಹೋದ ಕಡೆ ಅದು ತನ್ನ ಮನೆಯನ್ನು ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವಂತೆ ನಾವು ದೇಹವನ್ನು ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವೆವು.

ಶರೀರಂ ಯದವಾಪ್ನೋತಿ ಯಚ್ಚಾಪ್ಯುತ್ಕಾ ್ರಮತೀಶ್ವರಃ ।
ಗೃಹೀತ್ವೈತಾನಿ ಸಂಯಾತಿ ವಾಯುರ್ಗಂಧಾನಿವಾಶಯಾತ್ ॥ ೮ ॥

ಜೀವನು ತನ್ನ ಶರೀರವನ್ನು ಯಾವಾಗ ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಾನೆಯೋ ಮತ್ತು ಯಾವಾಗ ಬಿಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಆಗ ಗಾಳಿ ವಾಸನೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ಹಾಗೆ ಇವುಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು.

ಜೀವಿ ಈ ದೇಹವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವಾಗ ತನ್ನ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು ಇವುಗಳನ್ನು ತರುವನು. ಹೇಗೆ ನಾವು ಒಂದು ಮನೆಯನ್ನು ಬಾಡಿಗೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ, ನಾವು ಹಿಂದಿನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಸಾಮಾನುಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬರುತ್ತೇವೆಯೋ ಹಾಗೆ. ಈಗಿನ ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಸ್ಥೂಲ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ನಿಜವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು. ಏಕೆಂದರೆ ನಾವು ನಿದ್ರಿಸುವಾಗಲೂ ಈ ಸ್ಥೂಲೇಂದ್ರಿಯ ಗಳೆಲ್ಲ ಇರುತ್ತವೆ. ಅವುಗಳ ಹಿಂದೆ ಜೀವಿ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಇವುಗಳಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯ ಈ ದೇಹವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವಾಗಲೂ ಸ್ಥೂಲ ದೇಹ ಮತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲೇ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವನು. ಅವನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು ಸೂಕ್ಷ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳು ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು ಇವುಗಳನ್ನು. ನಾವು ಕನಸಿಗೆ ಪ್ರತಿದಿನ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಹೋಗುವಾಗ ಈ ಸ್ಥೂಲದೇಹ ಮತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲೇ ಬಿಟ್ಟು, ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ನಮ್ಮ ಸೂಕ್ಷ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಸಾವು ಎಂಬುದೂ ಕೂಡಾ. ಕನಸಿಗೂ ಮರಣಕ್ಕೂ ಇರುವ ದೊಡ್ಡ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇ ಇದು. ನಾವು ಕನಸಿಗೆ ಹೋದರೆ ಅದೇ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಏಳುತ್ತೇವೆ. ಮರಣಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ ಬೇರೆ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಏಳುತ್ತೇವೆ. ಇದೊಂದೇ ವ್ಯತ್ಯಾಸ. ಉಳಿದ ಕ್ರಮಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದೇ. ಮರಣದ ಹಿಂದೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಭಯಾನಕವಾದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ. ಕನಸಿನ ಹಿಂದೆ ಯಾವ ಅಂಜಿಕೆಯೂ ಇಲ್ಲ, ಅಸ್ವಾಭಾವಿಕತೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ನಿದ್ರೆಯೆನ್ನುವುದು ನಿತ್ಯ ಸಾವು. ಮರಣವೆನ್ನುವುದು ನೈಮಿತ್ತಿಕ ಸಾವು.

ಒಂದು ದೇಹವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮತ್ತೊಂದು ದೇಹಕ್ಕೆ ಹೋಗುವಾಗ ಜೀವಿ ಹಿಂದಿನ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮಗಳ ಸಾರವನ್ನೆಲ್ಲ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಗಾಳಿ ವಾಸನೆಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದೋ ಹಾಗೆ. ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಬೇರೊಂದು ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುವರು. ರಾಣಿಜೇನು ಒಂದು ಗೂಡಿನಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವಾಗ ಅದರ ಅನುಯಾಯಿಗಳೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಹೋಗುವುವೋ ಹಾಗೆ ಜೀವನ ಹಿಂದೆ ಅವನ ಮನಸ್ಸು, ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಅವನು ಸಂಪಾದಿಸಿದ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಎಲ್ಲವೂ ಹೋಗುವುವು. ಹಾಗೆಯೇ ರಾಣಿಜೇನು ಒಂದು ಅನುಕೂಲವಾದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಬೀಡು ಬಿಡುವಾಗ ಇತರ ಜೇನುನೊಣ ಗಳೆಲ್ಲ ಅದಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲೊಂದು ಗೂಡು ಕಟ್ಟುವುವು. ಅದರಂತೆಯೇ ನಾವು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಮಗುವಿನಂತೆ ಬರುವೆವು. ಅದರ ಸರಳತೆಯನ್ನು ಮುಗ್ಧ ಮುಖವನ್ನು ನೋಡಿ ಏನೂ ಅರಿಯದ ಹಸುಳೆ ಎನ್ನುವೆವು. ಆದರೆ ಅದೇನು ಬರೀ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಬಂದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಕರ್ಮದ ಹೊರೆಯನ್ನು ತಂದಿದೆ. ಕಾಲ ಕಳೆದಂತೆ ಆ ಗಂಟನ್ನು ಬಿಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದು. ಯಾರೂ ಖಾಲಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ, ಖಾಲಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಕರ್ಮದ ಲಾರಿಯೇ ನಮ್ಮೊಡನೆ ಇರುವುದು. ಇದು ನಮ್ಮ ಸ್ಥೂಲ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ ಅಷ್ಟೇ.

ಶ್ರೋತ್ರಂ ಚಕ್ಷುಃ ಸ್ಪರ್ಶನಂ ಚ ರಸನಂ ಘ್ರಾಣಮೇವ ಚ ।
ಅಧಿಷ್ಠಾಯ ಮನಶ್ಚಾಯಂ ವಿಷಯಾನುಪಸೇವತೇ ॥ ೯ ॥

ಜೀವನು ಕಿವಿ, ಕಣ್ಣು, ಚರ್ಮ, ನಾಲಗೆ, ಮೂಗು, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಆಶ್ರಯ ಪಡೆದು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸು ತ್ತಾನೆ.

ಮುಂಚೆ ನಿರ್ದೇಹಿಯಾದ ಜೀವಿ ದೇಹವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಆದಮೇಲೆ ತನ್ನ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಇಂದ್ರಿಯದ ಮೂಲಕ ಹೊರಗಡೆ ಇರುವ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದು. ಈ ಇಂದ್ರಿಯದ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಮನಸ್ಸು ಇದ್ದರೇನೇ ಅದು ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರುವ ವೇದನೆಯನ್ನು ಜೋಡಿಸಿ ಅನುಭವಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ನಾವು ಒಂದು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಕಿಟಕಿಯ ಮೂಲಕ ಹೊರಗೆ ಏನಾಗುತ್ತಿದೆಯೋ ಅದನ್ನು ನೋಡುವಂತೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಕಿಟಕಿ ಮತ್ತು ಗವಾಕ್ಷಿಗಳ ಮೂಲಕ ಹೊರಗಿನದನ್ನು ಅರಿಯುತ್ತೇವೆ. ಕಿವಿಗಳ ಮೂಲಕ ಕೇಳುತ್ತೇವೆ. ಕಣ್ಣಿನ ಮೂಲಕ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ನಾಲಗೆಯ ಮೂಲಕ ರುಚಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಮೂಗಿನ ಮೂಲಕ ವಾಸನೆ ಕಂಡುಹಿಡಿಯುತ್ತೇವೆ. ಚರ್ಮದ ಮೂಲಕ ಶೀತೋಷ್ಣ, ಮೃದು ಗಟ್ಟಿ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಅರಿಯುತ್ತೇವೆ. ಈ ಅನುಭವ ಗಳೇ ದೇಹದ ಒಳಗಿರುವ ಜೀವಿಗೆ ಆಹಾರ ಇದ್ದಹಾಗೆ. ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಲ್ಲಾ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರುವುದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ರಚಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿವೆ.

ಉತ್ಕ್ರಾಮಂತಂ ಸ್ಥಿತಂ ವಾಪಿ ಭುಂಜಾನಂ ವಾ ಗುಣಾನ್ವಿತಮ್ ।
ವಿಮೂಢಾ ನಾನುಪಶ್ಯಂತಿ ಪಶ್ಯಂತಿ ಜ್ಞಾನಚಕ್ಷುಷಃ ॥ ೧೦ ॥

ಈ ದೇಹವನ್ನು ಬಿಡುವಾಗ, ಇದರಲ್ಲೆ ಇರುವಾಗ ಅಥವಾ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವಾಗ ಅಥವಾ ಗುಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವಾಗ ಜೀವನನ್ನು ಮೂಢರು ನೋಡಲಾರರು. ಜ್ಞಾನಿಗಳು ನೋಡುತ್ತಾರೆ.

ಈ ಜೀವ ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಹತ್ತಿರ. ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಗಳೆಲ್ಲಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹತ್ತಿರವಾಗಿರುವುದು ಅದು. ಆದರೂ ನಮಗೆ ಪತ್ತೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಕೋಟನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಯಾವಾಗಲೂ ಕೋಟನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆಯೆ ಹೊರತು ಕೋಟಿನ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ದೇಹವನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳದಂತೆ ಇದು. ಈ ದೇಹದಲ್ಲೇ ಜೀವಿ ಇರುವನು. ಅಜ್ಞಾನಿ ಈ ದೇಹವನ್ನೇ ಜೀವ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಜ್ಞಾನಿ ಜೀವ ಬೇರೆ, ದೇಹ ಬೇರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತಿರುವನು. ಜೀವ ಈ ದೇಹವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವಾಗ ಜ್ಞಾನಿ ಇದನ್ನು ಅರಿಯುವನು. ಇದು ಒರೆಯಿಂದ ಸೆಳೆದ ಕತ್ತಿಯಂತೆ ಎಂದು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಒರೆ ಇಲ್ಲೆ ಇರುವುದು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಕತ್ತಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ದೇಹ ಇಲ್ಲೇ ಇರುವುದು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಜೀವ ಮಾತ್ರ ಹಾರಿಹೋಗಿದೆ, ಹಕ್ಕಿ ಗೂಡನ್ನು ಹಿಂದೆ ಬಿಟ್ಟು ಹಾರಿ ಹೋದಂತೆ. ಸಾಯುತ್ತಿರುವ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ನೋಡುತ್ತಾರೆ. ಜ್ಞಾನಿ ಮಾತ್ರ ಜೀವ ದೇಹದಿಂದ ಬೇರೆ ಆಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಬಲ್ಲ. ಅಜ್ಞಾನಿಯು ಸಾಯುವ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಕೆಲಸ ಮಾಡದೆ ಇರುವುದನ್ನು ನೋಡು ತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಜೀವ ಇವುಗಳಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗುವುದನ್ನು ನೋಡಲಾರ. ಜ್ಞಾನಿ ಈ ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಜೀವವನ್ನೂ ಅರಿಯಬಲ್ಲ.

ದೇಹದಲ್ಲಿ ಜೀವ ಇರುವಾಗ ಒಂದೊಂದು ಸಲ ಒಂದೊಂದು ಗುಣಕ್ಕೆ ವಶನಾಗಿ ಹಲವು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಅನುಭವಿಸುವುದನ್ನು ಜ್ಞಾನಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ನೋಡಬಲ್ಲ. ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ, ತಾನು ಬೇರೆ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಬೇರೆ, ಎಂಬ ಭಾವ ಯಾವಾಗಲೂ ಅವನಲ್ಲಿರುತ್ತದೆ. ಅವನು ಇಂದ್ರಿಯ ಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವನು. ಆದರೆ ಅದರಲ್ಲೇ ತಾದಾತ್ಮ್ಯಭಾವವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ನಾವು ನಡೆಯುವಾಗ ಕಾಲಿಗೆ ಎಕ್ಕಡ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತೇವೆ. ಮನೆ ಒಳಗೆ ಬಂದರೆ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದು ಇಡುತ್ತೇವೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಛತ್ರಿ, ಕೈಯಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಕೋಲು ಮುಂತಾದುವು. ಜ್ಞಾನಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಇವುಗಳಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗಿರುವನು. ಅವನ ಆಚಾರ ವ್ಯವಹಾರವನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಇದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಇವನು ನೀರಿನ ಮೇಲೆ ಎಣ್ಣೆಯನ್ನು ಹಾಕಿದಂತೆ. ನೀರಿಗೂ ಎಣ್ಣೆಗೂ ಯಾವ ಸಂಬಂಧವೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಎಣ್ಣೆ ಮೇಲೆ ತೇಲುತ್ತಿರುವುದು, ನೀರು ಕೆಳಗಿರುವುದು. ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಯಾವಾಗಲೂ ಜೀವನನ್ನು ದೇಹೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ಬೇರೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸು ವರು. ಅವರೆಂದಿಗೂ ಇದಕ್ಕೆ ದಾಸರಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿಯೂ ತಿನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅವನೊಬ್ಬ ಹೊಟ್ಟೆಬಾಕ ನಂತೆ ತಿನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನೂ ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅಲ್ಲೆ ಅಂಟಿಹೋಗಿಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿ ಬೇಕಾದರೆ ಒಂದು ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾನೆ, ಬೇಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಆ ವಿಷಯವಸ್ತು ಹತ್ತಿರ ಇದ್ದರೂ ಆ ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅಜ್ಞಾನಿ ಹಾಗಲ್ಲ. ವಿಷಯವಸ್ತು ಹತ್ತಿರ ಬಂತು ಎಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಆಗಲೆ ಅದರ ಹತ್ತಿರ ನೆಗೆಯುವುದು, ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅದೇನು ಯಾರನ್ನೂ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ, ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಜೀವ ಇಂತಹ ಒಂದು ಸದರವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದೆ. ಅದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಲಾರದು, ಎಳೆದತ್ತ ಸಾಗುವುದು. ಜ್ಞಾನಿಯೂ ಈ ದೇಹದ ಗೂಡಿನಲ್ಲಿರುವನು, ಅಜ್ಞಾನಿಯೂ ಈ ದೇಹದ ಗೂಡಿನಲ್ಲಿರುವನು. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿ, ಕೊಬ್ಬರಿ ಗಿಟುಕು ತೆಂಗಿನ ಕರಟದಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಇರುವನು. ಅವನು ಚಿಪ್ಪಿನಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗಿರುವನು. ದೇಹಕ್ಕೂ ಜೀವಕ್ಕೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧ ಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಅಜ್ಞಾನಿಯಾದರೋ ಇನ್ನೂ ಎಳೆನೀರಿನಂತೆ ಇರುವನು. ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಸ್ವಲ್ಪ ತಿರಳು ಕೂಡ ಕರಟಕ್ಕೆ ಭದ್ರವಾಗಿ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿದೆ. ಅದರಿಂದ ಬೇರೆ ಆಗಿಲ್ಲ ಇನ್ನೂ.

ಯತಂತೋ ಯೋಗಿನಶ್ಚೈನಂ ಪಶ್ಯಂತ್ಯಾತ್ಮನ್ಯವಸ್ಥಿತಮ್ ।
ಯತಂತೋಽಪ್ಯಕೃತಾತ್ಮಾನೋ ನೈನಂ ಪಶ್ಯಂತ್ಯಚೇತಸಃ ॥ ೧೧ ॥

ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಯೋಗಿಗಳು, ಈ ಜೀವನು ತಮ್ಮಲ್ಲಿರುವವನೆಂದು ನೋಡುತ್ತಾರೆ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಜಯಿಸದ ಅವಿವೇಕಿಗಳು ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿದರೂ ಇದನ್ನು ನೋಡಲಾರರು.

ಸಾಧನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಯೋಗಿಗಳಿಗೆ ಜೀವ ಬೇರೆ, ದೇಹ ಬೇರೆ ಎಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿರುವರು. ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾಗಿದೆ; ಬುದ್ಧಿ ಹರಿತವಾಗಿದೆ. ಬಹಳ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಅವರು ಗ್ರಹಿಸುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವರು. ಒಂದು ಪಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ನೀರು ಹಾಕಿ ಅದರ ಕೆಳಗೆ ಏನಾದರೂ ಇದ್ದರೆ, ನೀರು ಶಾಂತವಾಗಿರುವಾಗ ಅದು ಕಾಣುವುದು. ನೀರು ಅಲ್ಲಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಜ್ಞಾನಿಯ ಚಿತ್ತದ ಪಾತ್ರೆ ಶಾಂತವಾಗಿದೆ. ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಜೀವ ಬೇರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ.

ಅಜ್ಞಾನಿಯ ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾಗಿಲ್ಲ. ಬಗ್ಗಡದ ನೀರಿನಂತಿದೆ. ಜೊತೆಗೆ ಕುಲುಕಾಡುತ್ತಿದೆ. ಅವನೂ ಆ ನೀರಿನ ಕೆಳಗೆ ಏನಿದೆಯೋ ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವನು, ಆದರೆ ಅವನಿಗೆ ಕಾಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇಬ್ಬರೂ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುವರು. ಜ್ಞಾನಿಯ ಪ್ರಯತ್ನ ಜಯಪ್ರದವಾಗುವುದು. ಅಜ್ಞಾನಿಯ ಪ್ರಯತ್ನ ವೃಥಾ ಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುವುದು. ಅಜ್ಞಾನಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಜೀವನು ಇರುವನು. ಆದರೆ ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಇವುಗಳ ಬಗ್ಗಡದಲ್ಲಿ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಬಗ್ಗಡದ ಜೊತೆಗೆ ನೀರು ಕೂಡ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕುಲಕಾಡುತ್ತಿದೆ. ನೀರನ್ನು ಶುದ್ಧಿಮಾಡಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಶಾಂತವಾಗಿರು ವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದು ಕಾಣುವುದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ಸಾಧನೆಯೆಲ್ಲಾ ಇದೇ. ಯಾವುದೋ ಇಲ್ಲದ ವಸ್ತುವನ್ನು ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಲ್ಲ. ನಾವು ಹುಡುಕುವ ವಸ್ತು ಆಗಲೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇದೆ, ಕಸ್ತೂರಿಮೃಗದ ನಾಭಿಯಲ್ಲೇ ಕಸ್ತೂರಿ ಇರುವಂತೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಚಿತ್ತವನ್ನು ಶುದ್ಧಿಮಾಡಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅದು ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಶುದ್ಧಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆಯೊ ಅದರ ಹಿಂದೆಯೇ ಇದು ಕಾಣುವುದು. ರೇಡಿಯೋ ಕೆಟ್ಟುಹೋಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಸಂಗೀತ ಕೇಳಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಅದನ್ನು ರಿಪೇರಿಮಾಡುತ್ತೇವೆಯೋ ತತ್ಕ್ಷಣವೇ ಸಂಗೀತ ಕೇಳಿಸುವುದು. ಆ ಸಂಗೀತವೇನೊ ಹೊಸದಾಗಿ ತಯಾರಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗಲೂ ಇದ್ದದ್ದೇ, ಈಗ ಕೇಳಿಸುವುದು.

ಯದಾದಿತ್ಯಗತಂ ತೇಜೋ ಜಗದ್ಭಾಸಯತೇಽಖಿಲಮ್ ।
ಯಚ್ಚಂದ್ರಮಸಿ ಯಚ್ಚಾಗ್ನೌ ತತ್ತೇಜೋ ವಿದ್ಧಿ ಮಾಮಕಮ್ ॥ ೧೨ ॥

ಸೂರ್ಯನ ಯಾವ ತೇಜಸ್ಸು ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತನ್ನು ಪ್ರಕಾಶಗೊಳಿಸುವುದೋ, ಯಾವ ತೇಜಸ್ಸು ಚಂದ್ರ ಅಗ್ನಿಗಳಲ್ಲಿದೆಯೋ, ಆ ತೇಜಸ್ಸು ನನ್ನದೇ ಎಂದು ತಿಳಿ.

ಬೆಳಕು ಯಾವಾಗಲೂ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಒಂದು ಚಿಹ್ನೆ. ಸೂರ್ಯನ ಕಾಂತಿ ಜಗತ್ತನ್ನೆಲ್ಲ ಬೆಳಗಿಸುತ್ತಿದೆ. ಆ ಸೂರ್ಯನ ಕಾಂತಿಯ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ತೇಜಸ್ಸು ಪರಮಾತ್ಮನದೇ. ಅವನಿಂದ ಸೂರ್ಯ ಬೆಳಗುತ್ತಾನೆ. ಆ ಸೂರ್ಯ ನಮ್ಮ ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾದ ವಸ್ತು. ಅವನ ಕಾಂತಿಯಿಂದಲೆ ನಮಗೆ ಹಗಲು. ಆ ಸೂರ್ಯನ ಕಾಂತಿ ಹಸಿರು ಮರದ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಾಗಲೇ ಅದೆಲ್ಲ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೆಳೆಯಬೇಕಾದರೆ ಮತ್ತು ಫಲಪುಷ್ಪಗಳನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾದರೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಚಂದ್ರನ ಕಾಂತಿ ಸೂರ್ಯನಷ್ಟು ತಪಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಜ್ವಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆಹ್ಲಾದಕರವಾದ ತಂಪಿನ ಬೆಳಕು ಚಂದ್ರನದು. ಔಷಧಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಅವನೇ ರಾಜ ಎಂದು ಪುರಾತನ ಹಿಂದೂ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಸಾರುವುವು. ಆ ಚಂದ್ರನ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಕಾಂತಿಯೂ ಭಗವಂತನಿಂದ ಬಂದುದೇ. ಇನ್ನು ಅಗ್ನಿಯ ತೇಜಸ್ಸು. ಅಗ್ನಿಯಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿ ಮನುಷ್ಯನ ನಾಗರಿಕತೆಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾದ ವಸ್ತು. ನಮ್ಮ ಅಡಿಗೆಮನೆಯಿಂದ ಹಿಡಿದು ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಗಳೆಲ್ಲ ಆಗುವುದು ಅಗ್ನಿದೇವನ ದಯೆಯಿಂದ. ಅವನ ಕಾವಿನಿಂದಲೇ ಕೈಗಾ ರಿಕೆಯ ಯಂತ್ರದ ಚಕ್ರಗಳು ಉರುಳಬೇಕಾದರೆ. ಬೆಂಕಿ ಉರಿಯುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಸಹಜವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತೇವೆ. ಹುಡುಗರಾದಾಗಿನಿಂದಲೂ ಅದನ್ನು ನೋಡುತ್ತ ಇರುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಆ ಬೆಂಕಿಗೆ ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಶಕ್ತಿ ಇರುವುದು ಒಂದು ಅದ್ಭುತ. ಅದನ್ನು ಕೊಟ್ಟವನೇ ಪರಮಾತ್ಮ.

ಗಾಮಾವಿಶ್ಯ ಚ ಭೂತಾನಿ ಧಾರಯಾಮ್ಯಹಮೋಜಸಾ ।
ಪುಷ್ಣಾಮಿ ಚೌಷಧೀಃ ಸರ್ವಾಃ ಸೋಮೋ ಭೂತ್ವಾ ರಸಾತ್ಮಕಃ ॥ ೧೩ ॥

ನಾನು ಭೂಮಿಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡಿ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ಓಜಸ್ಸಿನಿಂದ ಧರಿಸುತ್ತೇನೆ. ರಸಸ್ವರೂಪದ ಚಂದ್ರನಾಗಿ ಎಲ್ಲಾ ವನಸ್ಪತಿಗಳನ್ನು ಪೋಷಿಸುತ್ತೇನೆ.

ದೇವರೆಲ್ಲೊ ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ದೂರ ನಿಂತುಕೊಂಡು ಇದನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವನು ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶಿಸಿರುವನು, ನಾವು ನೋಡುವುದರ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಅವನು ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಈ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪ್ರಾಣಿಯನ್ನೂ ಪ್ರವೇಶಮಾಡಿ ಅಲ್ಲಿ ಓಜಸ್ಸಿನಿಂದ ಇದ್ದೇನೆ ಎನ್ನುವನು. ಆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಅಂಶವಾದ ಓಜಸ್ಸು ಇರುವುದರಿಂದಲೇ ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಣವಿರುವುದು, ಸುತ್ತಮುತ್ತಲೂ ಇರುವ ಆತಂಕಗಳೊಡನೆ ಹೋರಾಡುವುದು, ಒಂದು ಗುರಿ ಎಡೆಗೆ ಧಾವಿಸುವುದು, ಒಂದು ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದು, ಚಟುವಟಿಕೆಯಿಂದ ಕೂಡಿರುವುದು.

ಚಂದ್ರನಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿಯೇ ಮಳೆಯ ಮೂಲಕ ಧರೆಗೆ ಬಿದ್ದು ಬೀಜಗಳನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಅಲ್ಲಿ ಹುಲುಸಾದ ಪೈರನ್ನು ಬರುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಅವನು ಧರೆಯ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ವನಸ್ಪತಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಅಂತರಿಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಬೀರುತ್ತಿರುವ ಸೂರ್ಯಚಂದ್ರರ ಹಿಂದೆ ಇರುವನು.

ಅಹಂ ವೈಶ್ವಾನರೋ ಭೂತ್ವಾ ಪ್ರಾಣಿನಾಂ ದೇಹಮಾಶ್ರಿತಃ ।
ಪ್ರಾಣಾಪಾನಸಮಾಯುಕ್ತಃ ಪಚಾಮ್ಯನ್ನಂ ಚತುರ್ವಿಧಂ ॥ ೧೪ ॥

ನಾನು ಜಠರಾಗ್ನಿಯ ರೂಪದಿಂದ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಶರೀರವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ, ಪ್ರಾಣಾಪಾನವಾಯುಗಳ ಮೂಲಕ ನಾಲ್ಕು ವಿಧವಾದ ಅನ್ನವನ್ನು ಜೀರ್ಣವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ.

ಆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಶಕ್ತಿಯೇ ದೇಹವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಪ್ರಾಣ, ಅಪಾನ, ವ್ಯಾನ, ಉದಾನ, ಸಮಾನ ವಾಯುಗಳಂತೆ ಕವಲೊಡೆದು ದೇಹದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಂಗಾಂಗಗಳ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರು ವುದು. ಶ್ವಾಸಕೋಶ ಚಲಿಸುವುದು ಅದರಿಂದ, ಹೃದಯ ಬಡಿದು ರಕ್ತಚಲನೆಯಾಗುವುದು ಅದರಿಂದ, ನಾವು ತಿಂದದ್ದು ಅರಗುವುದು ಅದರಿಂದಲೇ. ರುಚಿ ರುಚಿಯಾಗಿರುವ ಆಹಾರಗಳನ್ನು ನಾವು ಬಾಯಿಯ ಮೂಲಕ ತಿನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಹಾಗೆ ತಿನ್ನುವಾಗ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮದು, ನಾಲಗೆಯಿಂದ ಕೆಳಗೆ ಬಿದ್ದ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮದಲ್ಲ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಾವು ನಾಲ್ಕು ವಿಧವಾದ ಆಹಾರವನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತೇವೆ ಎನ್ನುವನು. ಮೊದಲನೆಯದೆ ಹಲ್ಲಿನ ಮೂಲಕ ಅಗಿಯುತ್ತೇವೆ. ಗಟ್ಟಿ ಪದಾರ್ಥಗಳೆಲ್ಲ ಮೊದಲು ಹಲ್ಲಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ಚೂರುಚೂರಾಗಿ ಒಳಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಎರಡನೆಯದೆ ನಾವು ಕುಡಿಯುವುದು, ದ್ರವದ ರೂಪವಾದ ಆಹಾರವನ್ನೆಲ್ಲ ನಾವು ಕುಡಿಯುತ್ತೇವೆ. ಹಾಲು ನೀರು ಕಾಫಿ ಮುಂತಾದುವುಗಳೇ ಅವು. ಮೂರನೆಯದೇ ಚೀಪುವುದು, ನೆಕ್ಕಿ ತಿನ್ನುವುದು. ನಾಲ್ಕನೆಯದೆ ಸುಮ್ಮನೆ ನುಂಗುವುದು, ಹಿಟ್ಟು ಮುಂತಾದುವು. ಇವೆಲ್ಲ ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಹೋಗುವತನಕ ಮಾತ್ರ ಪ್ರಯತ್ನಪೂರ್ವಕ ಮಾಡುವ ಕ್ರಿಯೆ ಗಳು. ಯಾವಾಗ ಒಂದು ಸಲ ಅವು ಜಠರಕೋಶದೊಳಗೆ ಹೋಗಿ ಬೀಳುವುವೋ ಅಲ್ಲಿಂದಲೇ ಅವು ಅದ್ಭುತವಾಗಿ ಪರಿಣಾಮವಾಗುವುವು. ನಾವು ತಿಂದ ಅನ್ನ ಜೀರ್ಣವಾಗಿ, ನಮ್ಮ ರಕ್ತ ಮಾಂಸವಾಗಿ, ಎಲುಬು ಕೊಬ್ಬಾಗಿ ನಮ್ಮ ಅಂಗಾಗಗಳೆಲ್ಲ ಆಗಿ ಪರಿವರ್ತನವಾಗುವುವು. ಮನುಷ್ಯ ಹೊರಗಡೆ ಕಂಡುಹಿಡಿದ ಯಾವ ಯಂತ್ರವೂ ಇದನ್ನು ಮಾಡಲಾರದು. ಆಹಾರದಿಂದ ರಕ್ತವನ್ನು ಯಾವ ಬಾಹ್ಯ ಯಂತ್ರವೂ ಮಾಡಲಾರದು. ಆದರೆ ದೇಹದೊಳಗೆ ಇರುವ ಯಂತ್ರ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದು.

ಹಾಗೆ ಮಾರ್ಪಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವುದು? ಅತ್ಯಂತ ಕಡಿಮೆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು. ಹೊರಗಿರುವ ಯಾವ ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿಯೂ ಇಂತಹ ಅದ್ಭುತವನ್ನು ಮಾಡಲಾರದು. ನಾವು ದೇವರ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರರ ಕಡೆ ತಿರುಗಬೇಕಾ ಗಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಒಳಗೇ ಅವನ ಒಂದು ಅದ್ಭುತವಾದ ವ್ಯಾಪಾರ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ನಾವೇನಾದರೂ ಪ್ರಯತ್ನಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆಯೇ? ಇಲ್ಲ. ತಿನ್ನುವುದೊಂದೇ ಮಾಡುವ ಮಹಾ ಪ್ರಯತ್ನ. ಆ ತಿಂದದ್ದನ್ನು ಅರಗಿಸುವವನು ನಮ್ಮೊಳಗಿರುವ ಮತ್ತಾರೋ. ಅವನೇ ಭಗವಂತ. ಸೂರ್ಯಚಂದ್ರರು ಹೇಗೆ ಅವನಾಜ್ಞೆಯಂತೆ ತಮ್ಮ ಪಥದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿದಿನ ತಿರುಗುತ್ತಿರುವರೋ ಹಾಗೆಯೇ ಅವನಾಜ್ಞೆಯಂತೆ ನಮ್ಮ ಜಠರ, ಯಕೃತ್, ಕರಳು ಮತ್ತು ಹಲವಾರು ರಸನೇಂದ್ರಿಯಗಳು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿವೆ. ಅವನೇ ನಿಂತು ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿಸುತ್ತಿರುವನು. ತಿಂದ ಒಂದು ಹಿಡಿ ಅನ್ನ, ಕೆಲವು ತೊಟ್ಟು ರಕ್ತ ಆಗುವವರೆಗೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಬದಲಾವಣೆಗಳ ಮೂಲಕ ಹೋಗಬೇಕಾಗುವುದು. ಒಂದೊಂದು ಬದಲಾವಣೆಯೂ ಒಂದೊಂದು ಪವಾಡ. ಎಂತಹ ಮಂತ್ರಗಾರನೂ ಇದನ್ನು ಮಾಡಲಾರ; ನಾವೊಂದು ದೇಹವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಹೊತ್ತು ಅಲೆಯುತ್ತಿರುವೆವು. ಈ ಒಂದು ದೇಹದಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಅದ್ಭುತ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಎಂದಾದರೂ ವಿಚಾರ ಮಾಡಿರು ವೆವೆ?

ಸರ್ವಸ್ಯ ಚಾಹಂ ಹೃದಿ ಸಂನಿವಿಷ್ಟೋ ಮತ್ತಃ ಸ್ಮೃತಿರ್ಜ್ಞಾನಮಪೋಹನಂ ಚ ।
ವೇದೈಶ್ಚ ಸರ್ವೈರಹಮೇವ ವೇದ್ಯೋ ವೇದಾಂತಕೃದ್ವೇದವಿದೇವ ಚಾಹಮ್ ॥ ೧೫ ॥

ನಾನು ಎಲ್ಲರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿಯೂ ಇದ್ದೇನೆ. ಸ್ಮೃತಿ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಅವುಗಳ ಅಭಾವ ನನ್ನಿಂದಲೇ ಆಗುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ವೇದಗಳಿಂದಲೂ ನಾನೇ ತಿಳಿಯತಕ್ಕವನು. ವೇದಾಂತವನ್ನು ಮಾಡಿದವನು ನಾನೆ. ವೇದವನ್ನು ತಿಳಿದವನು ನಾನೆ.

ಭಗವಂತ ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಾಗಿ ಎಲ್ಲರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿಯೂ ಇದ್ದಾನೆ. ಅವನಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವೇ ಇಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಮನುಷ್ಯ ಪಾಪವನ್ನೇಕೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ? ಅವನಿದ್ದಾನೆ ನಿಜ. ಆದರೆ ಅವನ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕಾರ ಇನ್ನೂ ಅಣಿಯಾಗಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ಇದನ್ನೇ ಒಂದು ದೀಪದ ಉದಾಹರಣೆ ಮೂಲಕ ವಿವರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ದೀಪ ಉರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಒಬ್ಬ ಅದರಿಂದ ಒಂದು ಧರ್ಮಗ್ರಂಥ ಪಾರಾಯಣ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಅದೇ ಬೆಳಕಿನ ಸಹಾಯದಿಂದ ಒಂದು ಸುಳ್ಳು ಅರ್ಜಿಯನ್ನು ಬರೆಯುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ನಾವು ದೀಪವನ್ನು ಹೊಣೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತ ಮಳೆಯಂತೆ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಬೀಳುತ್ತಾನೆ. ಯಾರು ಹೊಲವನ್ನು ಉತ್ತಿರುವರೋ ಬಿತ್ತಿರುವರೋ ಅಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪೈರು ಬರುವುದು. ಅದಿಲ್ಲದೆಡೆ ಏನು ಇದೆಯೋ ಅದೇ ಹುಲಸಾಗಿ ಬೆಳೆಯುವುದು. ಮುಳ್ಳು ಮುಂತಾದುವೆ ಅವು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಮಳೆಯನ್ನು ದೂರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದೇ?

ಪರಮಾತ್ಮನಿರುವುದರಿಂದಲೇ ನಮಗೆ ಸ್ಮೃತಿಶಕ್ತಿ ಬರುವುದು. ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನೆನಪಿ ನಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಸ್ಮೃತಿ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ ಬುದ್ಧಿ ಶಕ್ತಿಗೆ. ಸ್ಮೃತಿ ಶಕ್ತಿ ಚೆನ್ನಾಗಿದ್ದರೇ ಅವುಗಳ ಆಧಾರದಮೇಲೆ, ಅವುಗಳನ್ನು ಹೋಲಿಸಿ ತತ್ಕ್ಷಣವೇ ಬುದ್ಧಿ ಒಂದು ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಜ್ಞಾನವೂ ಅವನ ವರವೇ. ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಜ್ಞಾನವಿದೆ. ಆದರೆ ಅಜ್ಞಾನದ ಪಾಚಿ ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡಿದೆ ಅದನ್ನು. ಯಾವಾಗ ಪಾಚಿಯನ್ನು ಆಚೆಗೆ ದಬ್ಬುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಜ್ಞಾನ ಹೊಳೆಯುವುದು.

ಇವುಗಳ ಅಭಾವ ಕೂಡ ಅವನದೇ. ಅಂದರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಮರೆವು, ಅಜ್ಞಾನ, ಅಸಡ್ಡೆ ಮುಂತಾದುವುಗಳು. ಇವೆಲ್ಲ ನಾವೇ ಸಂಪಾದಿಸಿದ ಕಶ್ಮಲಗಳು. ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡಿ ಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ. ಈ ಹೀನ ಕರ್ಮಗಳು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು ಕೂಡ ಅವನ ಆಣತಿಯಂತೆಯೇ. ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದವನಿಗೆ ನ್ಯಾಯಾಧಿಪತಿ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿದವನಿಗೆ ಬಹುಮಾನ ವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಎರಡರ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನ ಶಕ್ತಿಯೇ ಇದೆ.

ಎಲ್ಲಾ ವೇದಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ನಾನೇ ತಿಳಿಯತಕ್ಕವನು ಎನ್ನುವನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂಗಳ ನಾಲ್ಕು ವೇದಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ಇದು ಮಾನವ ಕೋಟಿಯ ಇಡೀ ಜ್ಞಾನ ಭಂಡಾರಕ್ಕೇ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು, ಎಲ್ಲಾ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಸಾರುವುದು ಒಂದೇ ಗುರಿಯನ್ನು. ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಅವುಗಳ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ. ತಿರುಳಿನಲ್ಲಿ ಯಾವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೂ ಇಲ್ಲ. ಸತ್ಯ ಒಂದು, ಬಲ್ಲವರು ಅದನ್ನು ಹಲವು ರೀತಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಎಲ್ಲಾ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯಗಳೂ ಪರಮಾತ್ಮನೆಂಬ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ಸಂಧಿಸುವುವು. ಅವನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಈ ಹಾದಿಗಳು ಇರುವುವು.

ವೇದಾಂತವನ್ನು ಮಾಡಿದವನು ನಾನೇ ಎನ್ನುವನು. ವೇದಾಂತ ಎಂದರೆ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಾರ, ತತ್ತ್ವದ ಚರಮ ಅವಸ್ಥೆ. ಅದನ್ನು ಮಾಡಿದವನು ದೇವರೇ. ಪರಮಾತ್ಮನೆಡೆಗೆ ಒಯ್ಯುವ ಸೋಪಾನ ಪಂಕ್ತಿ ಈ ವೇದಾಂತ. ಈ ಮೆಟ್ಚಲನ್ನು ಮುಂಚೆ ಅವನೇ ಕಟ್ಟಿದವನು. ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿದ ಪುಷಿಗಳು ಈ ಮೆಟ್ಟಲನ್ನು ಕಟ್ಟಲಿಲ್ಲ. ಅವರನ್ನು ಮಂತ್ರದ್ರಷ್ಟಾರರು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಆಗಲೆ ಇರುವ ಸತ್ಯವನ್ನು ಮನಗಂಡವರು ಎಂದು. ಅದನ್ನು ತಯಾರು ಮಾಡಿದವರು ಎಂದಲ್ಲ. ಮೆಟ್ಟಲುಗಳು ಆಗಲೇ ಇದ್ದುವು. ಅವು ಮರೆತು ಹೋಗಿದ್ದುವು. ಪುಷಿಗಳು ಬಂದು ಅದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದರು ಅಷ್ಟೆ.

ವೇದಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿದವನು ನಾನೆ ಎನ್ನುವನು. ವೇದ ಎಂದರೆ ಜ್ಞಾನರಾಶಿ. ಎಲ್ಲವನ್ನು ಮೊದಲು ತಿಳಿದುಕೊಂಡವನು ಭಗವಂತ. ಅವನೊಬ್ಬನೇ ಸರ್ವಜ್ಞ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನೇ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡಿದ ವನು. ಮಾಡಿದವನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಮಾಡಿರುವುದೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಮಾಡಿದವನು ಅವನು. ಅವನಿಗೆ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಅರ್ಥವೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಸೃಷ್ಟಿಯ ಉದ್ದೇಶವೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಿದೆ.

ದ್ವಾವಿಮೌ ಪುರುಷೌ ಲೋಕೇ ಕ್ಷರಶ್ಚಾಕ್ಷರ ಏವ ಚ ।
ಕ್ಷರಃ ಸರ್ವಾಣಿ ಭೂತಾನಿ ಕೂಟಸ್ಥೋಽಕ್ಷರ ಉಚ್ಯತೇ ॥ ೧೬ ॥

ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ನಾಶವಾಗುವ ಮತ್ತು ನಾಶವಾಗದ ಎರಡು ಬಗೆಯ ಪುರುಷರು ಇದ್ದಾರೆ. ಸರ್ವ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ನಾಶವಾಗುವುವು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ನಾಶವಾಗದವನೆ ಕೂಟಸ್ಥ.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎರಡು ಬಗೆಯ ಜೀವಿಗಳಿದ್ದಾರೆ. ಒಬ್ಬರೇ ನಾಶವಾಗುವವರು, ಬದ್ಧರು. ಇವರು ಹುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ, ಬೆಳೆಯುತ್ತಾರೆ. ನಾಶವಾಗುತ್ತಾರೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತ ಹೋಗುತ್ತಾ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಇವರು ಇನ್ನೂ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಇವರಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು ಇವೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಹೋದರೆ ಎಂತಹ ದುರವಸ್ಥೆಗೆ ನಾವು ಬರುತ್ತೇವೆ ಎಂಬುದು ಇನ್ನೂ ಇವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಇವರು ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂದಿರುವರು. ಮುಂದೆ ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಬರಲಿರುವರು.

ಸರ್ವ ಪ್ರಾಣಿಗಳೂ ನಾಶವಾಗುತ್ತಿವೆ. ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯದೆ ಇರುವ ಜೀವಿಗಳು ಎಂತಹ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೂ ಇರಬಹುದು; ಎಂತಹ ಉತ್ತಮ ಪದವಿಯನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಪಡೆದಿರ ಬಹುದು; ಆದರೆ ಅದು ತಾತ್ಕಾಲಿಕ. ಅವು ಜನನ ಮರಣಗಳ ಚಕ್ರದಿಂದ ಪಾರಾಗಿಲ್ಲ. ಅವರು ಈಗ ಸ್ವರ್ಗ ಮುಂತಾದ ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿ ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವುದು ಇಲ್ಲಿ ಯಾವುದೋ ಪುಣ್ಯ ಕರ್ಮವನ್ನು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯ ದೃಷ್ಚಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದ್ದರಿಂದ. ಆ ಪುಣ್ಯ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ, ಕೂತು ಉಣ್ಣುವವನಿಗೆ ಕುಡಿಕೆ ಹಣ ಸಾಲದು ಎಂಬ ಗಾದೆಯಂತೆ. ಆ ಪುಣ್ಯ ತೀರಿದೊಡನೆಯೇ ಅವನು ಪುನಃ ಕರ್ಮ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕಾಗುವುದು.

ಕೂಟಸ್ಥ ಎನ್ನುವವನೆ ಮುಕ್ತ ಜೀವಿ. ಅವನು ಎಲ್ಲಿಗೂ ಹೋಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಬರುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಶಾಲೆಯ ಎಲ್ಲಾ ತರಗತಿಗಳಿಂದಲೂ ಪಾಸಾದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯಂತೆ ಅವನು. ಅವನು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಯಾವ ತರಗತಿಯಲ್ಲೂ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಪಾಠ ಕಲಿಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನು ಕೂಟಸ್ಥ. ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಗೂ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಉರುಳುತ್ತಿರುವ ಚಕ್ರದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ನಾಭಿಯಂತೆ. ಕೂಟಸ್ಥ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪಾರಾಗಿರುವನು. ಭ್ರಾಂತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿರುವನು. ಅವನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸಂಸ್ಕಾರವೂ ಇಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಅದನ್ನು ಸಮೆಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನು ಯಾವ ಹೊಸ ದೇಹವನ್ನೂ ಧರಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಉತ್ತಮಃ ಪುರುಷಸ್ತ್ವನ್ಯಃ ಪರಮಾತ್ಮೇತ್ಯುದಾಹೃತಃ ।
ಯೋ ಲೋಕತ್ರಯಮಾವಿಶ್ಯ ಬಿಭರ್ತ್ಯವ್ಯಯ ಈಶ್ವರಃ ॥ ೧೭ ॥

ಆದರೆ ಕ್ಷರ ಮತ್ತು ಅಕ್ಷರಗಳಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾದ ಪುರುಷೋತ್ತಮನನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಆ ಅವ್ಯಯನಾದ ಈಶ್ವರನು ಮೂರು ಲೋಕಗಳನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಧರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು.

ಪುರುಷೋತ್ತಮನೇ ಭಗವಂತ. ಅವನು ಕ್ಷರ ಮತ್ತು ಅಕ್ಷರಗಳಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿರುವನು. ಕ್ಷರ ಎಂದರೆ ಬದ್ಧ ಜೀವಿಗಳು. ಇನ್ನೂ ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ನರಳುತ್ತಿರುವವರು. ಸುಖ ದುಃಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಅಕ್ಷರ ಮುಕ್ತಜೀವಿಗಳು, ಈ ಬರುವುದು ಹೋಗುವುದರಿಂದ ಪಾರಾಗಿರು ವರು. ಅವರೇ ವಿಕಾಸದ ಏಣಿಯಲ್ಲಿ ತುತ್ತತುದಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದವರು. ಈ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ದೇವರಲ್ಲಿ ನಂಬದ ಇತರ ಧರ್ಮಗಳೂ ಒಪ್ಪುತ್ತವೆ. ಬುದ್ಧ ಇಂತಹ ಮುಕ್ತನಾದ ಜೀವಿ; ತೀರ್ಥಂಕರರು ಇಂತಹ ಮುಕ್ತರಾದ ಜೀವಿಗಳು. ಆದರೆ ಪುರುಷೋತ್ತಮ ಈ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿಲ್ಲ. ಅವನು ಮುಕ್ತನಾಗಬೇಕಿಲ್ಲ. ಬದ್ಧನಾಗಿದ್ದರೆ ತಾನೇ ಮುಕ್ತನಾಗಬೇಕಾಗಿರುವುದು? ಅವನು ಎಂದಿಗೂ ಬದ್ಧನಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸರ್ವಕ್ಕೂ ಒಡೆಯ ಅವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತನ್ನಿಂದಲೇ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದನು. ತಾನೇ ಪಾಲಿಸುತ್ತಿರುವನು. ತಾನೇ ಕೊನೆಗೆ ಇವುಗಳನ್ನು ತನ್ನೊಳಗೆ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವನು. ಅವನಲ್ಲಿ ಅನಂತ ಜ್ಞಾನ ಶಕ್ತಿ ಪವಿತ್ರತೆಗಳು ಇವೆ. ಅವನು ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲ ಯಾವಾಗಲೂ ಅವನವೇ. ಅವನನ್ನೇ ಪರಮೇಶ್ವರ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಈ ಭಾವನೆ ಬೌದ್ಧರಲ್ಲಿ ಜೈನರಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೂ ಬುದ್ಧನನ್ನು ತೀರ್ಥಂಕರ ರನ್ನು ಅಂತಹ ಒಂದು ಪೀಠದ ಮೇಲೆ ಕೂಡಿಸಿ ಪೂಜಿಸುವರು.

ಪರಮಾತ್ಮ ಇಂತಹ ಮುಕ್ತ ಪುರುಷನಂತೆ ಅಲ್ಲ. ಮುಕ್ತ ಪುರುಷ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಲಾರ, ಪಾಲನೆ ಮಾಡಲಾರ, ಸಂಹಾರ ಮಾಡಲಾರ. ಮುಕ್ತನಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿ ಜ್ಞಾನ ಪವಿತ್ರತೆ ಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಮಿತಿ ಇದೆ. ಆದರೆ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಇವು ಅಪಾರವಾಗಿವೆ. ಅವನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿರುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಮಾಡಿಯಾದ ಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ಧರಿಸಿರುವನು. ಅದರೊಳಗೆ ಇರುವನು. ಅವನು ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅಂತರ್ಯಾಮಿಯಾಗಿರುವನು. ಮತ್ತು ಅವನು ಇದನ್ನು ಮೀರಿಯೂ ಇರುವನು. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದೊಂದು ಸಾಂತ. ಪರಮಾತ್ಮನ ಯಾವುದೊ ಸಣ್ಣ ಅಂಶ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವಾಗಿದೆ. ಇನ್ನು ಬಹು ಅಂಶ ಅದಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾಗಿದೆ. ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೊ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಾಗ ಮಂಜಿನಗಡ್ಡೆಯಾಗಿ ತೇಲುತ್ತಿದೆ. ಎಲ್ಲಾ ಮಂಜಿನಗಡ್ಡೆ ಯಾಗಿಲ್ಲ. ಸಮುದ್ರದ ನೀರು ಮಂಜಿನಗಡ್ಡೆಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಖಾಲಿ ಯಾಗಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದ ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಅವನೇ ಕಾರಣ. ಅವನಿದ್ದರೇ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನ ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಯಾವುದೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅಲೆ ಇರಬೇಕಾದರೆ ಸಾಗರ ಇರಬೇಕು. ಆದರೆ ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಅಲೆಯ ಹಂಗೇಕೆ?

ಇಲ್ಲಿ ಮೂರು ಲೋಕ ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಬರೀ ಮೂರು ಲೋಕಗಳೇ ಅಲ್ಲ. ಈ ಮೂರು ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನೆಲ್ಲಾ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುವು. ಮೇಲೆ, ಮಧ್ಯೆ, ಕೆಳಗೆ ಇರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಅವನು ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವನು ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳದೆ ಇರುವ ಯಾವ ಒಂದು ಚೂರೂ ಇಲ್ಲ. ಬದ್ಧನ ಹಿಂದೆ ಅವನು ಇದ್ದಾನೆ, ಮುಕ್ತನ ಹಿಂದೆ ಅವನು ಇದ್ದಾನೆ, ಜಡದಲ್ಲಿ ಅವನಿರುವನು, ಚೇತನದಲ್ಲಿ ಅವನು ಇರುವನು.

ಯಸ್ಮಾತ್ ಕ್ಷರಮತೀತೋಽಹಮಕ್ಷರಾದಪಿ ಚೋತ್ತಮಃ ।
ಅತೋಽಸ್ಮಿ ಲೋಕೇ ವೇದೇ ಚ ಪ್ರಥಿತಃ ಪುರುಷೋತ್ತಮಃ ॥ ೧೮ ॥

ನಾನು ಕ್ಷರವನ್ನು ಮೀರಿದವನು. ಅಕ್ಷರಕ್ಕಿಂತ ಉತ್ತಮನು. ಆದಕಾರಣ ಲೋಕದಲ್ಲಿ, ವೇದದಲ್ಲಿ ಪುರುಷೋ ತ್ತಮನೆಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧನಾಗಿದ್ದೇನೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಇಲ್ಲಿ ತಾನು ಯಾರು ಎಂಬುದನ್ನು ಸಾರುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಕ್ಷರನೂ ಅಲ್ಲ, ಅಕ್ಷರವೂ ಅಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದವನು. ಅವನೇ ಪರಮಾತ್ಮ. ಈಗ ವಸುದೇವನ ಪುತ್ರನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವನು. ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ದೇಹವನ್ನು ವಿಸರ್ಜಿಸುವನು. ಆದರೆ ಆ ಚಾರಿತ್ರಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಹಿಂದೆ, ಆ ಪಾತ್ರವನ್ನು ಅಭಿನಯಿಸುತ್ತಿರುವವನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಮಾತ್ಮನೇ. ಮುಕ್ತ ಜೀವಿಗಳಿಗಿಲ್ಲದ ಶಕ್ತಿ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಇದೆ. ಪರಮಾತ್ಮ ಸರ್ವ ಅಂತರಾತ್ಮ. ಎಲ್ಲರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವವನು, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅರಿಯುವವನು. ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಕ್ಕೆಲ್ಲ ಆಧಾರ ಸ್ವರೂಪ. ಇತರ ಮುಕ್ತ ಜೀವಿಗಳಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಪಂಜಿನಂತೆ ಉರಿಯುತ್ತಿದ್ದರೆ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಭಾಸ್ಕರನೇ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ನಿತ್ಯ ಸ್ವತಂತ್ರಿ.

ಅವನು ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಪುರುಷೋತ್ತಮನೆಂದು ಪ್ರಖ್ಯಾತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಒಬ್ಬ ದೇವರನ್ನು ನಂಬುವ ಧರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ಕರೆಯುವುದು ಇವನನ್ನೆ. ಯಾವ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆದರೂ ಇವನಿಗೇ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಯಾವ ಆಕಾರದಿಂದ ಚಿಂತಿಸಿದರೂ ಅವುಗಳೆಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಇರುವವನು ಇವನೊಬ್ಬನೆ. ಭವಜೀವಿಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಊರುಗೋಲಿನಂತೆ ಇರುವವನು ಅವನೆ. ಎಲ್ಲಾ ಜೀವರಿಗೂ ದಾರಿ ಬೆಳಕಾಗಿರುವವನೂ ಅವನೇ.

ವೇದಗಳು ಎಂದರೆ, ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು. ಅವೆಲ್ಲ ಹೊರಟಿರುವುದು ಅವನನ್ನು ಸಾರುವುದಕ್ಕಾಗಿ. ಅವನೆಡೆಗೆ ದಾರಿದೋರುವ ಕೈಮರಗಳೇ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು. ಅವನಿಲ್ಲದ ಶಾಸ್ತ್ರವೇ ಇಲ್ಲ. ಕೆಲವು ಧರ್ಮಗಳು ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ನಂಬದೇ ಬರೀ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ನಂಬಬಹುದು. ಅಂತಹ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿಯು ಕೂಡ ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಿರಣವೇ ಆಗಿರುವುದು. ವ್ಯಕ್ತಿಯಂತೆ ತೋರುವವನು ಅವನೇ. ತತ್ತ್ವದಂತೆ ತೋರುವವನು ಅವನೇ. ದಾರಿಯೂ ಅವನೇ, ಗುರಿಯೂ ಅವನೇ.

ಯೋ ಮಾಮೇವಮಸಂಮೂಢೋ ಜಾನಾತಿ ಪುರುಷೋತ್ತಮಮ್ ।
ಸ ಸರ್ವವಿದ್ಭಜತಿ ಮಾಂ ಸರ್ವಭಾವೇನ ಭಾರತ ॥ ೧೯ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಯಾರು ಮೋಹಿತನಾಗದೆ ನನ್ನನ್ನು ಹೀಗೆ ಪುರುಷೋತ್ತಮನೆಂದು ಅರಿಯುವನೋ ಆ ಸರ್ವಜ್ಞನು ನನ್ನನ್ನು ಪೂರ್ಣಭಾವದಿಂದ ಭಜಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಅವನನ್ನು ಪುರುಷೋತ್ತಮ ಎಂದು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಮೋಹದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ, ಅವನು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿರುವ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ವೇಷವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುವನು. ವೇಷದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮ ಗೋಚರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವತಾರ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ಅದನ್ನು ಅವತಾರ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಾವು ಮೋಹದಿಂದ ಪಾರಾಗಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಅವನನ್ನು ಅರಿಯ ಬಹುದು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ನಮ್ಮಂತೆಯೆ ಅವನೂ ಒಬ್ಬ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವೆವು. ಒಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಚೌಕಾಶಿ ಮಾಡಿದರೆ, ನಮಗಿಂತ ಮೇಲೆ ಎಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವೆವು. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಹೋಗು ವವರು ಅಪರೂಪ. ನಾವು ಅವನ ಅಂಶ ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತಾಗ ಮಾತ್ರ ಅವನನ್ನು ಪುರುಷೋತ್ತಮನೆಂದು ಅರಿಯಬಹುದು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾವು ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ದೈವತ್ವವನ್ನು ಮರೆತಿರುವೆವೊ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಭಗವಂತನ ದೈವತ್ವವನ್ನು ಅರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮಗೂ ಅವನಿಗೂ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿರುವುದು ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದನ್ನು ಅರಿತರೆ ಮಾತ್ರ ಅವನನ್ನು ಅರಿಯಲು ಸಾಧ್ಯ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನ ಅಂಶವನ್ನು ಮರೆತು, ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಿರುವೆವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾವು ಅವನನ್ನು ಪುರಷೋತ್ತಮ ಎಂದು ಅರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಯಾವಾಗ ನಾವು ಭಗವಂತನನ್ನು ಅರಿಯುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ನಾವು ಕೂಡ ಸರ್ವಜ್ಞರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಅವನ ಧರ್ಮವೇ ನಮಗೆ ಹರಿದು ಬರುವುದು. ನದಿ ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಸೇರುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಸಾಗರದ ನೀರೆಲ್ಲ ನದೀ ಮುಖಕ್ಕೆ ಹರಿದು ಬರುವಂತೆ, ನದಿಯೇ ಸಾಗರದ ಒಂದು ಭಾಗವಾಗಿರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಸರ್ವಜ್ಞ ಎಂದರೆ, ಎಲ್ಲವನ್ನು ಅಕ್ಷರಶಃ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಭಗವಂತನನ್ನು ಅರಿತುಕೊಂಡು ಮುಕ್ತನಾಗಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ಅವನು ಸರ್ವಜ್ಞನಾದರೆ, ಅವನಿಗೆ ಟ್ರಿಗ್ನಾಮೆಟ್ರಿ, ಫಿಸಿಕ್ಸ್, ಕೆಮಿಸ್ಟ್ರಿ ಮುಂತಾದುವುಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಹಾಕಿದರೆ ಅವನು ಉತ್ತರಿಸುತ್ತಾನೆಯೆ? ಇಲ್ಲ. ಸರ್ವಜ್ಞ ಎಂದರೆ ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾದ ವನಿಗೆ ಬರುವ ಸರ್ವಜ್ಞತೆ, ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಇರುವವನು ಪರಮಾತ್ಮನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯುತ್ತಾನೆ. ಅದು ಶಕ್ತಿಯಾಗಬಹುದು, ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಬಹುದು, ಜಡವಾಗಬಹುದು, ಚೇತನವಾಗ ಬಹುದು. ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿ ಬಹುರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸಿರುವ ಯಾವುದಾದರೂ ವಸ್ತುವಾಗಿರಬಹುದು. ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ಎಲ್ಲದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವನೇ ಇರುವವನು ಎಂಬುದು. ಅವನು ಮನಸ್ಸುಮಾಡಿ ದರೆ ಚೂರುಪಾರು ವಿದ್ಯೆಗಳನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಇತರರೆಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನು ಅದಕ್ಕೆ ಆಶಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಭೂಮವನ್ನು ರುಚಿ ನೋಡಿದವನು ಅಲ್ಪಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸು ಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ.

ಅಂತಹ ಸರ್ವಜ್ಞ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪೂರ್ಣಭಾವದಿಂದ ಭಜಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತಮೇಲೆಯೇ, ನಮ್ಮ ಹೃದಯದ ಪ್ರೇಮಚಿಲುಮೆ ಜಿನುಗುವುದು. ಆಗ ಅವನನ್ನು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ವಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆ, ಪ್ರೀತಿಸುವುದನ್ನು ಕಲಿಯುತ್ತಿರುತ್ತೇವೆ. ಅದೊಂದು ಯಾಂತ್ರಿಕವಾಗಿರುವ ಪ್ರೀತಿ. ಭಾವದಿಂದ ತುಂಬಿದ ಪ್ರೀತಿಯಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಭಕ್ತನ ಹೃದಯ ಭಾವದಿಂದ ತುಂಬುವುದೊ, ಆಗ ನಿಜವಾಗಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಸಮನಾ ಗಿರುವುದು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಆ ಪ್ರೀತಿಗೆ ತನ್ನ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ಅರ್ಪಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆ ಪ್ರೀತಿಯ ಸರೋವರದಲ್ಲಿ ಮೀನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ತೇಲುವಂತೆ ತೇಲುವನು. ಅವನನ್ನು ಪೂರ್ಣಭಾವ ದಿಂದ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ ಎಂದರೆ, ಅವನ ಹೃದಯ ಭಗವಂತನ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡು ತ್ತಿರುವುದು. ಹಸುವಿನ ಕೆಚ್ಚಲಲ್ಲಿ ಹಾಲು ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುವಂತೆ ಅವನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿದೆ.

ಇತಿ ಗುಹ್ಯತಮಂ ಶಾಸ್ತ್ರಮಿದಮುಕ್ತಂ ಮಯಾನಘ ।
ಏತದ್ಬುದ್ಧ್ವಾ ಬುದ್ಧಿಮಾನ್ ಸ್ಯಾತ್ ಕೃತಕೃತ್ಯಶ್ಚ ಭಾರತ ॥ ೨ಂ ॥

ಪಾಪರಹಿತನಾದ ಅರ್ಜುನ, ರಹಸ್ಯಾತಿರಹಸ್ಯವಾದ ಈ ಶಾಸ್ತ್ರ ನನ್ನಿಂದ ನಿನಗೆ ಹೇಳಲ್ಪಟ್ಚಿತು. ಇದನ್ನರಿತ ಮನುಷ್ಯ ಬುದ್ಧಿವಂತನೂ, ಕೃತ್ಯಕೃತ್ಯನೂ ಆಗುತ್ತಾನೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅತ್ಯಂತ ರಹಸ್ಯವಾದ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಇದು ರಹಸ್ಯಕ್ಕೆಲ್ಲ ರಹಸ್ಯ. ಜೀವ ಜಗತ್ ಈಶ್ವರ ಇವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳು ಇಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತವೆ. ಪುರುಷೋ ತ್ತಮನೇ ಪರಮಾತ್ಮ. ಅವನ ಅಂಶವೇ ಜೀವ, ಅವನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ್ದೇ ಈ ಪ್ರಕೃತಿ. ಇಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅವನೇ ಇರುವನು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮನೊಬ್ಬನೇ ಮುಖ್ಯ ಸತ್ಯ. ಮುಂಚೆ ಅವನು, ಅನಂತರ ಈ ಜಗತ್ತು. ಇದನ್ನು ರಹಸ್ಯ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಗುಪ್ತವಾಗಿರುವುದು, ಕಾಣದೇ ಇರುವುದು, ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿರುವುದು ಎಂದೆಲ್ಲ ಬೇಕಾದರೆ ಹೇಳಬಹುದು. ಪುರುಷೋತ್ತಮನೇ ಅಂತಹ ದೊಡ್ಡ ಸತ್ಯವಾದರೂ, ಅವನು ಈಗ ನಮಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವನಲ್ಲದ, ಅವನ ಮೇಲೆ ಆರೋಪಿತವಾದ, ಅವನನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡುವುದೆಲ್ಲ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಅವನು ಮಾತ್ರ ಕಾಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ನಾವು ಹುಡುಕಬೇಕಾದರೆ ಎಲ್ಲೊ ಹೊರಗೆ ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿರುವನು. ನಾವೆಲ್ಲ ನಂಬುವುದು ಈ ದೇಹವನ್ನು. ಜಡವಾದಿಯಾಗಲಿ ಸಂದೇಹವಾದಿಯಾಗಲಿ, ಚಾರ್ವಾಕನಾಗಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ದೇಹವನ್ನು ನಂಬುತ್ತಾರೆ. ದೇವರು ಈ ದೇಹದ ಒಳಗೆ ಅದ್ಭುತ ವಿಚಿತ್ರವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ನಾವು ತಿಂದದ್ದನ್ನು ಅರಗಿಸುತ್ತಿರುವನು. ನಮ್ಮ ಆಲೋಚನೆಯ ಹಿಂದೆ ಇರುವನು, ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯದ ಹಿಂದೆ ಇರುವನು. ನಾನೆಂಬ ಅಹಂಕಾರದ ಹಿಂದೆ ಬೆಳಗುವವನು ಅವನು. ರಹಸ್ಯವೆಂದರೆ ಇದೇ. ನಾವೇ ಅವನಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೋ ಹುಡುಕುತ್ತಿರುವೆವು. ಕೊನೆಗೆ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು, ನಾವು ಅದನ್ನು ಹೊರಗೆ ಹುಡುಕಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅಂತರವನ್ನು ಶೋಧಿಸಿದರೆ ಸಾಕು ಎಂಬುದು. ಇಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ರಹಸ್ಯವಾದ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಗುರುವೆಂದು ಸ್ವೀಕರಿಸು ತ್ತಾನೆ, ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಿದ್ದಾನೆ, ಯಾವುದು ತನಗೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವೋ ಅದನ್ನು ಹೇಳು ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಭಗವಂತ ತನ್ನ ಭಕ್ತನಿಗೆ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ನಾವು ಅವನ ಭಕ್ತರಾಗಬೇಕು. ಆಗ ಇದು ಅರಿವಾಗುವುದು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವುದನ್ನು ಮನುಷ್ಯ ಯಾವಾಗ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೋ ಅವನು ಬುದ್ಧಿವಂತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಈ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಗೀತಾರ್ಥಸಾರವೆಲ್ಲ ಇದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಸಕಲ ವೇದಾರ್ಥಸಾರವೂ ಇದೆ. ಯಾವಾಗ ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಯೋ ಆಗ ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗುತ್ತಾನೆ, ಮನುಷ್ಯನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದ್ದಕ್ಕೆ ಏನನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿದವನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಮನುಷ್ಯ ಭಗವಂತನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅದೇ ಜೀವನದ ಚರಮಗುರಿ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಅವನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆಯೋ, ನಮ್ಮ ಯಾತ್ರೆ ಪೂರೈಸಿದಂತೆ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ನಾವು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಬದ್ಧರಲ್ಲ. ಈ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸಾಲವನ್ನೂ ತೀರಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಪುಣ ವಿಮುಕ್ತರಾಗುತ್ತೇವೆ.

೧೬. ದೈವಾಸುರ ಸಂಪದ್ವಿಭಾಗಯೋಗ

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

ಅಭಯಂ ಸತ್ತ್ವಸಂಶುದ್ಧಿರ್ಜ್ಞಾನಯೋಗವ್ಯವಸ್ಥಿತಿಃ ।
ದಾನಂ ದಮಶ್ಚ ಯಜ್ಞಶ್ಚ ಸ್ವಾಧ್ಯಾಯಸ್ತಪ ಆರ್ಜವಮ್ ॥ ೧ ॥

ಅಹಿಂಸಾ ಸತ್ಯಮಕ್ರೋಧಸ್ತ್ಯಾಗಃ ಶಾಂತಿರಪೈಶುನಮ್ ।
ದಯಾ ಭೂತೇಶ್ವಲೋಲುಪ್ತ್ವಂ ಮಾರ್ದವಂ ಹ್ರೀರಚಾಪಲಮ್ ॥ ೨ ॥

ತೇಜಃ ಕ್ಷಮಾ ಧೃತಿಃ ಶೌಚಮದ್ರೋಹೋ ನಾತಿಮಾನಿತಾ ।
ಭವಂತಿ ಸಂಪದಂ ದೈವೀಮಭಿಜಾತಸ್ಯ ಭಾರತ ॥ ೩ ॥

ಅರ್ಜುನ, ನಿರ್ಭಯತೆ, ಸತ್ತ್ವಸಂಶುದ್ಧಿ, ಜ್ಞಾನಯೋಗವ್ಯವಸ್ಥಿತಿ, ದಾನ, ಯಜ್ಞ, ವೇದಾಧ್ಯಯನ, ತಪಸ್ಸು, ಸರಳತೆ, ಅಹಿಂಸೆ, ಸತ್ಯ, ಅಕ್ರೋಧ, ತ್ಯಾಗ, ಶಾಂತಿ, ಚಾಡಿಯನ್ನು ಹೇಳದಿರುವುದು, ಭೂತದಯೆ, ಇಂದ್ರಿಯ ನಿಗ್ರಹ, ಮೃದುಸ್ವಭಾವ, ನಾಚಿಕೆ, ಚಪಲವಿಲ್ಲದೆ ಇರುವುದು, ತೇಜಸ್ಸು, ಕ್ಷಮೆ, ಧೈರ್ಯ, ಶೌಚ, ದ್ರೋಹ ಮಾಡದೆ ಇರುವುದು, ಅಭಿಮಾನವಿಲ್ಲದೆ ಇರುವುದು–ಇವು ದೈವೀಸಂಪತ್ತಿನ ಗುಣಗಳು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ದೈವೀ ಗುಣಗಳು ಮತ್ತು ಆಸುರೀ ಗುಣಗಳು ಇವುಗಳನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ದೈವೀಗುಣ ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಸಾರದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಮಾಡುವುದು. ಆಸುರೀ ಗುಣ ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಒಬ್ಬ ಯೋಧ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ತರಬೇತನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಎಂತೆಂತಹ ಶಸ್ತ್ರಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಉಪ ಯೋಗಿಸಬೇಕು, ಮತ್ತೆ ಅವುಗಳಿಂದ ಹೇಗೆ ಪಾರಾಗಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರ ಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅವನು ಪ್ರಥಮ ಬುಲೆಟ್ಟಿಗೇ ಆಹುತಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಹೊರಡುವುದು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಶತ್ರುಸೇನೆಯ ಮೂಲಕ ಹೋಗುವಂತೆ. ನಾವು ನಮ್ಮನ್ನು ಪುನಃ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಲು ಬರುವ ಶತ್ರುಗಳಿಂದೆಲ್ಲ ಪಾರಾಗಬೇಕು.

ಸತ್ತ್ವಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಹೇಳುವುದೇ ನಿರ್ಭಯತೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನ ಹೇಡಿಗಲ್ಲ. ಅದು ವೀರಾಧಿವೀರನಿಗೆ. ಅವನು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಜದವನಾಗಿರಬೇಕು. ಯಾರು ಈ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವರೋ ಅವರು ಹೇಡಿಗಳು. ಎಲ್ಲಿ ತಮಗೆ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗು ವುದೋ ಎಂಬ ಅಂಜಿಕೆ ಒಂದು ಕಡೆ, ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದೆಲ್ಲಿ ಬರುವುದೊ ಎಂಬ ಅಂಜಿಕೆ ಒಂದು ಕಡೆ ಬಾಧಿಸುತ್ತಿರುವುದು ಅವರನ್ನು. ಆದರೆ ದೇವರ ಕಡೆ ಹೊರಟಿರುವವನು, ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ವಿರೋಧ ವಾಗಿ ಹೊರಟಿರುವನು. ಇಲ್ಲಿ ಏನು ಬಂದರೂ ಅವನು ಅಂಜುವುದಿಲ್ಲ. ವೀರ ಸಾಯುವುದೊಂದೇ ಬಾರಿ. ಹೇಡಿಯಾದರೋ ಅಂಜಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ಸಾಯುತ್ತಿರುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಕೀರ್ತಿ ಐಶ್ವರ್ಯ ಗಳೇ ಹೇಡಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಲಾರವು. ಇನ್ನು ದೈವೀ ಸಂಪತ್ತಿಗೆ ಸೇರಿದ ಗುಣಗಳು ಅವನಿಗೆ ಹೇಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುವು?
ಸಂಸಾರದ ಪಂಜರವನ್ನು ತನ್ನ ನಖಗಳಿಂದ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಬರುವ ಕೇಸರಿಯಂತೆ ನಿರ್ಭೀತನು, ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಹೊರಟಿರುವವನು.

ಅವನಲ್ಲಿ ಶುದ್ಧವಾಗಿರುವ ಸತ್ತ್ವಗುಣವಿದೆ. ಸತ್ತ್ವಗುಣ ಇದ್ದಕ್ಕೆ ಇದ್ದಂತೆಯೇ ನಮಗೆ ಬರಲಾರದು. ನಮ್ಮ ಆಹಾರ ಶುದ್ಧವಾದರೆ ಸತ್ತ್ವಗುಣ ವೃದ್ಧಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ. ಆಹಾರ ಸ್ಥೂಲ; ಅದರಿಂದ ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾದ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮ. ಒಂದು ಶುದ್ಧವಾಗಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಶುದ್ಧಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ. ನಾವು ಏನನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆಯೊ ಅದು ಧಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಿದ್ದಾಗಿರಬೇಕು. ಅನ್ಯಾಯ ಅಧರ್ಮ ಸುಳ್ಳು ತಟವಟ ಮುಂತಾದುವುಗಳಿಂದ ಸಂಪಾದಿಸಿ ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟೇ ಮಡಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದರೂ ಅದೇನೂ ಒಳ್ಳೆಯ ಆಹಾರವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆಹಾರ ಎಂದರೆ ನಾವು ಬರೀ ಬಾಯಿ ಮೂಲಕ ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಅನ್ವಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಕಣ್ಣು ಕಿವಿ, ಮೂಗು ಇವುಗಳ ಮೂಲಕ ನಾವು ಪಡೆಯುವ ವೇದನೆಗಳು ಕೂಡ ಪವಿತ್ರವಾಗಿರಬೇಕು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಸೇರಿ ಆಹಾರವಾಗುವುದು. ಯಾವಾಗ ಒಳ್ಳೆಯ ಆಹಾರವಿರುವುದೋ ಆಗ ಅದರಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಆಲೋಚನೆಗಳು ಕೂಡ ಪವಿತ್ರವಾಗಿರುವುವು. ಈ ಆಲೋಚನೆಗಳು ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಸಾರದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡವ ಆಲೋಚನೆಗಳಾಗುವುವು.

ಜ್ಞಾನಯೋಗವ್ಯವಸ್ಥಿತಿ: ಶಾಸ್ತ್ರಾದಿಗಳನ್ನು ನಾವು ಓದಬೇಕು, ಯಾರು ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರೆದಿರುವರೋ ಅವರ ಅನುಭವವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಮತ್ತು ನಾವೇ ಅದರ ಆಧಾರದಮೇಲೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿಚಾರ ಮಾಡಿ ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬರೀ ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಸಾಲದು. ತಿಳಿದುಕೊಂಡದ್ದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಬೇಕು. ಆಗಲೇ ನಮಗೆ ಅವು ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ. ಸುಮ್ಮನೆ ಭಾಂಗ್ ಭಾಂಗ್ ಎಂದರೆ ಮತ್ತು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ತಂದು ಅರೆದು ಕುಡಿಯಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಮತ್ತು ಬರಬೇಕಾದರೆ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು. ಅದರಂತೆಯೆ ಯಾವ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾವು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಟ್ಟಿರುವೆವೊ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತಂದಾಗಲೇ ಅದು ಯೋಗವಾಗಬೇಕಾದರೆ.

ಬರೀ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಗುಣಗಳು ಮಾತ್ರ ಇದ್ದರೆ ಸಾಲದು. ದಾನದ ಸ್ವಭಾವ ನಮ್ಮದಾಗಬೇಕು. ದೇವರು ಯಾವ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ನಮಗೆ ಕೊಟ್ಟಿರುವನೋ ಅದನ್ನು ಇತರರೊಂದಿಗೆ ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ದಾನ ಎಂದರೆ ಬರೀ ಹಣವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಕೊಡುವುದಲ್ಲ. ದಾನಗಳಲ್ಲಿ ಹಲವು ಬಗೆಗಳಿವೆ. ದೇವರು ಕೊಟ್ಟರುವ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಡಬಹುದು, ಬಟ್ಟೆ ಕೊಡಬಹುದು, ಔಷಧಿ ಕೊಡಬಹುದು, ಊಟ ಕೊಡಬಹುದು. ಏನೂ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಒಳ್ಳೆಯ ಮಾತನ್ನಾದರೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಆಡಬಹುದು. ದಮ--ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಒಂದು ಸ್ವಭಾವವೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳ ಕಡೆ ಹರಿದು ಹೋಗುವುದು. ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅದನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟುವನು. ಇದನ್ನೇ ದಮ ಎನ್ನುವುದು. ಹೋದಮೇಲೆ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ, ಹೋದರೆ ಏನು ಆಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಮೊದಲೇ ಅರಿತು ಅದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವನು.

ಯಜ್ಞ, ಪೂಜೆ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆ, ಹಲವು ವಿಧದ ವ್ರತನಿಯಮಗಳು ಇವುಗಳೆವೂ ಇದರಲ್ಲಿ ಸೇರಿವೆ. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ ನಮ್ಮ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಶುದ್ಧಿಮಾಡುವುದು. ಚಿತ್ತಶುದ್ಧವಿದ್ದರೆ, ಚಿತ್ತದ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಸುಲಭವಾಗುವುದು.

ವೇದಾಧ್ಯಯನ: ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮತ್ತು ತಾತ್ತ್ವಿಕ ವಿಷಯಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಓದಬೇಕು. ಇದೇ ನಮ್ಮ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಆಹಾರವನ್ನು ಒದಗಿಸುವುವು. ಅಧ್ಯಯನ ಎಂಬ ಪದ ಬಹಳ ಅರ್ಥಪೂರಿತವಾದುದು. ಇದು ಬರೀ ಓದುವುದಲ್ಲ. ಈ ಪದದಲ್ಲಿ ಓದುವುದು, ಆಲೋಚಿಸುವುದು ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಸೇರಿವೆ. ನಾವು ಮುಂಚೆ ಓದಬೇಕು. ನಮಗಿಂತ ಮುಂದಿನವರು ಹೋದ ದಾರಿಯನ್ನು ಇದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಅವರು ಕಂಡ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಇದು ವಿವರಿಸುವುದು. ಇದನ್ನು ಓದಿ ಆದಮೇಲೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮನನ ಮಾಡಬೇಕು. ಹಲವಾರು ದೃಷ್ಟಿಕೋಣಗಳಿಂದ ಅದನ್ನು ತೂಗಬೇಕು, ಅಳೆಯಬೇಕು, ವಿರ್ಮರ್ಶಿಸಬೇಕು. ಆಗಲೇ ನಾವು ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಜೀರ್ಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಬರುತ್ತೇವೆ.

ತಪಸ್ಸು: ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಈ ಏಕಾಗ್ರತೆಗೇ ತಪಸ್ಸು ಎಂದು ಹೆಸರು. ಮನಸ್ಸಿನ ಏಕಾಗ್ರತೆಗೆ ಅದ್ಭುತವಾದ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ. ಯಾವಾಗ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಏಕಾಗ್ರವಾಗುವುದೊ ಆಗ ಅವನೊಡನೆ ನಾವೊಂದು ಸಂಬಂಧ ಬೆಳೆಸುವೆವು. ಅವನಿಂದ ಎಷ್ಟು ಬೇಕಾದರೂ ನಾವು ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಹೀರಬಹುದು. ಇದು ಮನೆಯ ಮುಂದೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವ ವಿದ್ಯುತ್ ದೀಪದೊಂದಿಗೆ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡಂತೆ. ಆಗ ಅದರ ಮೂಲಕ ನಾವು ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು.

ದೈವೀ ಸಂಪತ್ತಿನ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ನಾವು ಸರಳತೆಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಮಗುವಿನಂತೆ ಅವನ ಸ್ವಭಾವ. ಒಳಗೊಂದು ಹೊರಗೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾವುದನ್ನೂ ಬಚ್ಚಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಯಾವ ತೋರಿಕೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಕಪಟವೂ ಇಲ್ಲ. ಥಳುಕಿಲ್ಲ. ಒಳಗೆ ಹೊರಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಒಂದೇ. ಭಗವಂತ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸಬೇಕಾದರೆ ಇಂತಹ ಸರಳ ಹೃದಯ ಇರಬೇಕಾದರೆ ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳ ದಾಂಧಲೆಯೂ ಇರಬಾರದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಕಲೆ ಸರಳತೆ. ಅವನ ಮಾತು ಸರಳ, ಅವನ ಆಚರಣೆ ಸರಳ. ಅವನೇನಾದರೂ ಬರೆದರೆ ಅದೂ ಸರಳವಾಗಿಯೇ ಇರುವುದು. ಅದ್ಭುತ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ನಿರಾಡಂಬರವಾಗಿ ಹೊರಸೂಸುವನು. ಅದನ್ನು ಓದಿದೊಡನೆಯೇ ಹಿಂದಿರುವುದು ಕಾಣುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕ್ಲೇಶವೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಭಾವನೆ ಮಿಂಚಿದಂತೆ ಹೊರಗೆ ಕಾಣುವುದು.

ಅವನು ಅಹಿಂಸಾವ್ರತಿ. ಯಾರಿಗೂ ಹಿಂಸೆಯನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೊಬ್ಬನನ್ನು ನೋಯಿಸಿ ಅವನು ಆನಂದಪಡುವವರ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿಲ್ಲ. ಯಾವ ನೋವನ್ನಾದರೂ ತಾನು ಅನುಭವಿಸವನೆ ಹೊರತು ಇತರರಿಗೆ ಕೊಡಲು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಶಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಹಿಂಸೆ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ. ಒಂದು ಒರಟು ಮಾತಿನಿಂದಲೂ ಇನ್ನೊಬ್ಬನನ್ನು ನೋಯಿಸಲು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಸತ್ಯವನ್ನೇ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನಾವು ಸುಳ್ಳನ್ನು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಒಂದು ಕೃತ್ಯದ ಪರಿಣಾಮದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ. ಆದರೆ ಸತ್ಯವನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಬಚ್ಚಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬಚ್ಚಿಟ್ಟರೆ ಒಳಗಿರುವುದು ಕೊಳೆತು ನಾರುವುದು. ಇನ್ನಾರೊ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಾವೇ ಅಸ್ವಸ್ಥರಾಗುವೆವು. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ಒಂದು ಕಳವಳ. ಯಾವಾಗ ಯಾರಿಂದ ನಾವು ಮಾಡಿರುವುದು ಬಯಲಾಗುವುದೋ ಎಂಬ ಭಯ ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಇದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಆಗುವಷ್ಟು ಹಾನಿ ಇನ್ನಾವುದರಿಂದಲೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸತ್ಯವನ್ನು ಹೇಳಿಬಿಡುವುದು ಯಾವಾಗಲೂ ಒಳ್ಳೆಯದು. ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು ಮೊದಲು ಆಗಿಹೋಗುವುದು. ಅನಂತರ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಕೋಪಗೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಕೋಪವೇ ಪರಮ ಶತ್ರು. ಯಾವಾಗ ಕೋಪಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗುವೆವೋ ಆಗ ಯುಕ್ತಾಯುಕ್ತಪರಿಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಮಾಡಬಾರದುದನ್ನು ಮಾಡಿಬಿಡುವೆವು. ಅನಂತರ ಎಷ್ಟು ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪಪಟ್ಟರೂ ಆದ ಅನಾಹುತವನ್ನು ನೇರಮಾಡಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮುಂಚೆಯೇ ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸುವವನು ಅವನು. ಕೋಪದಷ್ಟು ನಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಯಮಾಡುವುದು ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ.

ಅವನು ತ್ಯಾಗಮಾಡಿರುವನು. ಇರುವ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಹೊಸ ವಸ್ತುಗಳು ಅವನಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ತ್ಯಾಗದ ಮೂಲಕ ಆನಂದಿಸುವುದನ್ನು ಅವನು ಕಲಿತಿರುವನು. ನಾವು ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ ಭೋಗದ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ಆನಂದಿಸುವುದು ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು. ಭೋಗದ ಮೂಲಕ, ಭೋಗಿಸುವ ವಸ್ತುವಿಗೆ ದಾಸರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಆ ಅನುಭವವನ್ನೇ ಪುನಃ ಪಡೆಯಲು ನಾವು ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಯಾವಾಗ ಗುಲಾಮರಾಗುತ್ತೇವೆಯೊ ಆಗ ಎಲ್ಲಿದೆ ಆನಂದ? ತ್ಯಾಗಿ ಹಾಗಲ್ಲ. ಅವನು ತನ್ನನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವ ವಸ್ತುವಿನ ಆಕರ್ಷಣೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿರು ವನು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನು ಅದರ ಕಾಟದಿಂದ ಪಾರಾಗಿರುವನು. ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ನಿಜವಾದ ಆನಂದ ಏನು ಎಂಬುದು. ಈಶಾವಾಸ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತು ತ್ಯಾಗದಿಂದ ಆನಂದಿಸು ಎಂದು ಹೇಳುವುದು.

ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಶಾಂತವಾಗಿರುವುದು. ಹೊರಗಿನ ಸುದ್ದಿ ಸಮಾಚಾರಗಳು ಒಂದೂ ಅವನ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯವನ್ನು ಕೆಡಿಸಲಾರವು. ಹಾಗೆಯೇ ಒಳಗಿನಿಂದ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳ ಗುಳ್ಳೆಗಳು ಎದ್ದು ಅವನ ಶಾಂತಿಗೆ ಭಂಗತಾರವು. ಬೆಣ್ಣೆ ಒಲೆ ಮೇಲೆ ಇರುವಾಗ ಗಲಾಟೆ ಮಾಡುವುದು. ಯಾವಾಗ ಅದರಲ್ಲಿ ನೀರಿನ ಅಂಶ ಹೋಗುವುದೋ ಆಗ ಶಾಂತವಾಗುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ನಮ್ಮ ಗಲಾಟೆಗೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ನೀರಿನ ಅಂಶ. ಆ ನೀರಿನ ಅಂಶವೇ ಪ್ರಪಂಚದ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇಂಗಿ ಹೋಗಿವೆ ದೈವೀ ಸಂಪತ್ತಿನ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ.

ಅವನು ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಮೇಲೆ ಚಾಡಿ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬನನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನ ಮೇಲೆ ಎತ್ತಿ ಕಟ್ಟುವುದು, ಮೇಲಿರುವ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಕೆಳಗೆ ತರುವುದಕ್ಕೆ ಮಾಡುವ ಹಲವು ಉಪಾಯಗಳು, ಇಂತಹವುಗಳೆಲ್ಲ ಅವನ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಹೊರತು. ಅವನು ಇನ್ನೊಬ್ಬನ ಮೇಲೆ ಏನನ್ನೂ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಚಾಡಿ ಹೇಳುವನೊ, ಆಗ ಇನ್ನು ಯಾರೊ ಅವನ ಮೇಲೆಯೂ ಹೇಳುವರು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಿಗೂ ಅವನು ಮಾಡಿದ್ದು ಕಾದಿದೆ–ಅವನಿಗೆ ಶಿಕ್ಷೆ ವಿಧಿಸುವುದಕ್ಕೊ ಅಥವಾ ಬಹುಮಾನ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೊ, ಮಾಡಿದ್ದುಣ್ಣೊ ಮಹರಾಯ ಎಂಬ ಗಾದೆಯಂತೆ. ಈ ಮರ್ಮವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತವನು ಅವನು.

ಅವನು ಎಲ್ಲರ ಮೇಲೆಯೂ ಕರುಣೆಯನ್ನು ಬೀರುವನು. ಅವನಿಗೆ ತನ್ನವರು ಪರಕೀಯರು ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಮರುಗುವನು ಅವನು. ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಒಬ್ಬ ಹೋಗುತ್ತಿರು ವನು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಪ್ರಮಾಣವೆ ಇದು. ಎಷ್ಟು ಅವನ ಹೃದಯ ಇತರರಿಗೆ ಮರುಗುವುದೊ, ಅಷ್ಟು ಅವನು ದೇವರ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿರುವನು. ಅವರು ಯಾವ ಜಾತಿ ಕುಲ ಗೋತ್ರಗಳಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ, ಅವನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಮರುಗುವನು. ದೇವರ ಹತ್ತಿರ ಹತ್ತಿರ ಹೋದಷ್ಟೂ ಎಲ್ಲರೂ ನಮ್ಮವರು ಎಂಬ ಭಾವ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಜಾಗ್ರತವಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಅದಕ್ಕೇ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, ಯಾರ ಹೃದಯ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೆ ಮರುಗುವುದೊ ಅವನು ಮಹಾತ್ಮ, ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅವನು ದುರಾತ್ಮ ಎಂದು.

ಅವನು ವಿಷಯ ಲಂಪಟನಲ್ಲ. ಇಲ್ಲದಾಗ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಆಶಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಎದುರಿಗೆ ಇದ್ದಾಗಲೂ ಅದರ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ. ವಿಷಯ ವಸ್ತು ಎದುರಿಗೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನು ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಅದರ ಕಡೆ ಹರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ರಾಮನ ಕಡೆ ಹೋಗುವವನು ಕಾಮವನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಕಾಮವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ರಾಮನ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಮೃದು ಸ್ವಭಾವದವನು. ಯಾರಿಗೂ ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ನೋಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನು ದುರ್ಬಲನಲ್ಲ. ಒಳಗೆ ಉಕ್ಕಿಗಿಂತ ಗಟ್ಚಿ. ಹೊರಗೆ ಕುಸುಮಕ್ಕಿಂತ ಕೋಮಲ. ಅವನ ಮೃದುತ್ವವನ್ನು ನೋಡಿ ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಅವನನ್ನು ಹಿಂಡ ಬಹುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಾರದು. ಅವನು ಮೃದು ಸರಳ; ಆದರೆ ಪೆದ್ದನಲ್ಲ. ಅವನಷ್ಟು ಜಾಣ ಇನ್ನಿಲ್ಲ. ಅವನಷ್ಟು ಧೀರ ಇನ್ನಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ನಾಚುವನು. ಇತರರು ಅವನನ್ನು ಛೀಮಾರಿ ಮಾಡ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಒಡಂಬಡುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಹೀನ ಕೃತ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ನಾಳೆ ಇತರರಿಗೆ ಮುಖವನ್ನು ಹೇಗೆ ತೋರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಎಂದು ಮುಂಚೆಯೇ ಆಲೋಚಿಸುವನು. ಅವನು ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಕೂಡ ಇತರರೊಂದಿಗೆ ಹೇಳಿ ಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ನಾಚುವನು. ಬಡಾಯಿ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವವರ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವನಲ್ಲ. ಎಲೆಯ ಮರೆಯ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಕುಸಮದಂತೆ ಅವನು. ಅದರ ಪರಿಮಳ ಅಗೋಚರವಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು.

ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಚಪಲವಿಲ್ಲ, ಆಸೆಗಳಿಲ್ಲ. ಇದು ಹೇಗೋ ಅದು ಹೇಗೋ ಎಂಬ ಕುತೂಹಲ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಚಂಚಲಗೊಳಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಬುದ್ಧಿ ಸ್ಥಿರವಾಗಿದೆ; ಏಕಾಗ್ರವಾಗಿದೆ. ಚಪಲ ಚಿತ್ತನಿಗೆ ಇದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಅವನು ತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದ ಕೂಡಿರುವನು. ಅವರ್ಣನೀಯ ಕಾಂತಿ ಅವನಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಅವನು ಭಗವದ್ಸಾಂನಿಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವನು. ಚಿಮಣಿ, ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಹೇಗೆ ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುತ್ತಿರು ವುದೊ ಹಾಗೆ ಅವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ತೇಜಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರಕಟಗೊಳಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಅವನ ಮಾತುಕತೆ ನಡತೆ ಇವುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಆ ಕಾಂತಿ ಸ್ಪಂದಿಸುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಗಂಧದ ಕಾರ್ಖಾನೆಯಿಂದ ಬಂದವನ ಬಟ್ಟೆಗಳೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಘಮಘಮಿಸುತ್ತಿರುವುವೋ ಹಾಗೆ ಇವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಲ್ಲೆಲ್ಲ ತೇಜಸ್ಸು ಪ್ರಕಟವಾಗು ತ್ತಿರುವುದು.

ಕ್ಷಮಾಗುಣ ಅವನಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿರುವುದು. ಯಾರು ಏನು ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡಲಿ ಅದನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸುವನು. ಅವರು ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪನ್ನು ಮೆಲಕು ಹಾಕುತ್ತ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಬಡ್ಡಿಸಹಿತ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಬಂದರೂ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಪೆಟ್ಟಿಗೆ ಪೆಟ್ಟು ಮೃಗೀಯ ನೀತಿ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಎಡವದೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಸಾರಿ ಎಡವುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಉದಾರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾನೆ.

ಹೊರಗಿನಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಮೃದು ಸ್ವಭಾವದವನು ಅವನು. ಆದರೆ ಅವನಲ್ಲಿರುವಷ್ಟು ಧೈರ್ಯ ಇನ್ನಾರಲ್ಲಿಯೂ ಇರವುದಿಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಗುರಿ ಎಡೆಗೆ ಸಾಗುವಾಗ ಎಂತಹ ಕಷ್ಟಗಳು ಬರಲಿ, ಬೆನ್ನು ತೋರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವುಗಳ ಮೂಲಕ ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ಸಾಗುತ್ತಾನೆ. ಮಿಥ್ಯದೊಡನೆ ರಾಜಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವವನಲ್ಲ. ಸೋಲನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವವನಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಪ್ರಸಂಗದ ಲ್ಲಿಯೂ ಧೈರ್ಯಗೆಡುವುದಿಲ್ಲ. ಭರವಸೆಯೇ ಮೂರ್ತಿವೆತ್ತಂತೆ ಇರುವನು.

ಅವನು ಬಾಹ್ಯದಲ್ಲಿ ಶುಚಿಯಾಗಿರುವನು, ಅಂತರದಲ್ಲಿ ಶುಚಿಯಾಗಿರುವನು. ಅವನ ಬಟ್ಟೆ ಬರೆ ಊಟ ಉಪಚಾರ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಶುಚಿಯಾಗಿರುವುವು. ಶೋಕಿಯಲ್ಲ, ಶುಚಿ ಇವನ ಗುರಿ. ಶುಚಿಯಾ ಗಿರುವುದಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ದ್ರವ್ಯ ವೆಚ್ಚವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಶ್ರಮ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಷ್ಟೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಅವನು ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಹೀನ ಆಲೋಚನೆಗೂ ಅವಕಾಶ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಬಾಹ್ಯ ಮಡಿ ಸುಲಭ. ಆಂತರಿಕ ಮಡಿಯೇ ಕಷ್ಟ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಯಾವ ಹೀನ ಲೌಕಿಕ ಆಸೆಯೂ ಮುಟ್ಟದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇಂಗ್ಲೀಷಿನಲ್ಲಿCleanliness is next to Godliness ಎಂಬ ನುಡಿ ಇದೆ. ಇಲ್ಲಿ cleanliness ಎಂದರೆ ಬರೀ ಬಾಹ್ಯ ಶುಚಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಆಂತರಿಕ ಶುಚಿ ಕೂಡ ಸೇರಿದೆ. ಶುಚಿಯಾಗಿರುವ ಮನಸ್ಸು ಭಗವಂತನನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದು.

ಅವನು ಇತರರಿಗೆ ದ್ರೋಹವನ್ನೆಸಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇತರರು ಇವನಿಗೆ ದ್ರೋಹವನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಇವನ ಧರ್ಮವೇ ಬೇರೆ. ಯಾರು ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ಒಳ್ಳೆಯದಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೇನೂ ಇವನಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಚಂದನದ ಮರ, ಕೊಡಲಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ತನ್ನನ್ನು ಕತ್ತರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬಂದವ ನಿಗೂ ತನ್ನ ಸುಗಂಧವನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ದೈವೀ ಸಂಪತ್ತಿನ ಮನುಷೃ.

ಅವನು ಅಭಿಮಾನ ಶೂನ್ಯ. ತನ್ನಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳು ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಎಂದಿಗೂ ಇವುಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಹೆಮ್ಮೆ ಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳಿರುವುದು ತೋರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಲ್ಲ ಎಂಬು ದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತಿರುವನು ಅವನು. ಇವು ತಮ್ಮ ಪರಾಗದ ಕಂಪನ್ನು ಸುತ್ತಲೂ ಕಸ್ತೂರಿಯಂತೆ ಬೀರಬೇಕೇ ಹೊರತು, ನಾನಿಲ್ಲಿರುವೆನು ಎಂದು ಅರಚಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ದೀಪ ನಾನಿಲ್ಲಿರುವೆನು ಎನ್ನುವುದೆ? ಸುಮ್ಮನೆ ಸುತ್ತಲೂ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಚೆಲ್ಲುವುದು. ಹೂವು, ಗಿಡದಲ್ಲಿ ನಾನಿಲ್ಲಿರುವೆ ಎಂದು ಒರಲುವುದೆ? ಮೌನವಾಗಿ ಸೌರಭವನ್ನು ಹರಡುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ದೈವೀ ಸಂಪತ್ತಿನ ಮನುಷ್ಯ. ಅವನ ಜೀವನವೇ ಒಂದು ಸುಂದರ ಚಾರಿತ್ರದ ಹೂದೋಟ. ಆ ಹೂವುಗಳು ತಮ್ಮ ಪರಿಮಳವನ್ನು ದಿಕ್ಕುದಿಕ್ಕಿಗೆ ಸೂಸುತ್ತ ಇರುತ್ತವೆ.

ದಂಭೋ ದರ್ಪೋಽತಿಮಾನಶ್ಚ ಕ್ರೋಧಃ ಪಾರುಷ್ಯಮೇವ ಚ ।
ಅಜ್ಞಾನಂ ಚಾಭಿಜಾತಸ್ಯ ಪಾರ್ಥ ಸಂಪದಮಾಸುರೀಮ್ ॥ ೪ ॥

ಅರ್ಜುನ, ದಂಭ, ದರ್ಪ, ಅಹಂಕಾರ, ಕ್ರೋಧ ಒರಟಾದ ಮಾತು ಮತ್ತು ಅಜ್ಞಾನ ಇವು ಆಸುರೀ ಸಂಪತ್ತಿಗೆ ಸೇರಿದ ಗುಣಗಳು.

ರಜೋಗುಣಿಯ ಅಥವಾ ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದ ಮನುಷ್ಯನ ಗುಣಗಳು ಇವು. ಅವನು ಢಂಬಾ ಚಾರಿ. ತೋರಿಕೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು. ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಭಕ್ತಿ ಭಾವ ಮುಂತಾದುವು ಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹೊರಗೆ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವನು. ಒಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಇದ್ದರೂ ಅದೇನೋ ತುಂಬಾ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅವನಲ್ಲಿ ಇರುವಂತೆ ತೋರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಅವನು ಒಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಿದರೂ ಅದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತಾಗಬೇಕು. ಯಾರೂ ನೋಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಇವನು ತಾನು ಮಾಡಿದ್ದು ವ್ಯರ್ಥ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬಳಿಗೆ ಇಂತಹ ಒಬ್ಬ ಭಕ್ತ ಬರುತ್ತಿದ್ದ. ಆತ ಪಂಚವಟಿ ಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕೃಷ್ಣಾಜಿನದ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಿ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ. ಎಲ್ಲರೂ ಬಂದು ಹೋಗುವ ಸ್ಥಳ ಅದು. ಅವನು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವುದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅನಂತರ ತಾನು ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಕೃಷ್ಣಾಜಿನವನ್ನು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಕೋಣೆಯೊಳಗೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕಾಣುವಂತೆ ಇಡುತ್ತಿದ್ದ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ಕೋಣೆಗೆ ಬಂದವರು ಇದು ಯಾರದು ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ, ಅದರ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವವನ ಹೆಸರು ಹೇಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಅವನಿಲ್ಲದಾಗಲೂ ಅವನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಜಾಹಿರಾತು ಆಗುತ್ತಿರುವುದು.

ಅವನಲ್ಲಿ ಲೌಕಿಕಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿದ್ದು ಏನಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ಮೆರೆಸುತ್ತಿರುವನು. ಐಶ್ವರ್ಯ ಇರಬಹುದು, ಅಧಿಕಾರ ಇರಬಹುದು, ದೊಡ್ಡ ಹುದ್ದೆಯಲ್ಲಿರುವ ನಂಟರೋ ಸ್ನೇಹಿತರೊ ಯಾರಾ ದರೂ ಇರಬಹುದು. ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಪದೇ ಪದೇ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವನು. ದರ್ಪ ಒಂದು ಸುರೆಯಂತೆ. ಅದನ್ನು ಕುಡಿದು ಅಮಲೇರಿರುವನು. ಒಳಗೆ ಖಾಲಿ, ಹೊರಗೆಲ್ಲ ಆಟೋಪ. ಒಂದು ಸ್ವಲ್ಪಕ್ಕೇ ತಲೆ ತಿರುಗುತ್ತದೆ ಅವನಿಗೆ.

ಅಹಂಕಾರಿ ಅವನು. ಇದನ್ನು ಹೊರಗೆ ತೋರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರ ಜೊತೆಗೆ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತಿರುವನು. ತನ್ನ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಅಲ್ಪವಿದ್ಯ ಮಹಾಗರ್ವ ಎಂಬ ಮಾತು ಇವನಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಪಾಪ! ಈ ಜೀವಿ ತನ್ನ ಅಹಂಕಾರದ ಕೋಡನ್ನು ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಬಂಡೆಗೆ ತಾಕಿಸಿಲ್ಲ ಇನ್ನೂ. ಅನಂತರ ಅದಕ್ಕೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಂಬ ಬಂಡೆ ದುರಹಂಕಾರಿಯ ಕೋಡಿಗೆ ಜಗ್ಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿತ ಮೇಲೆ ಈ ಮಹಾನೀತಿ ಅರ್ಥವಾಗುವುದು. ಇವನಿನ್ನೂ ಪ್ರಥಮ ಘಟ್ಟದಲ್ಲಿರುವನು.

ತನ್ನ ಸ್ವಾರ್ಥತೆಗೆ ಭಂಗ ಬಂದೊಡನೆಯೆ ಇತರರ ಮೇಲೆ ತಿರುಗಿ ಬೀಳುತ್ತಾನೆ. ಯುಕ್ತಾಯುಕ್ತಾ ಪರಿಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನ ದುಃಖಕ್ಕೆ ತಾನೇ ಕಾರಣನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಅವನ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ನಯ ವಿನಯವಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೊಬ್ಬನನ್ನು ನೋಯಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅನು ಮಾನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನು ಅವನಿಗೆ ಹೀಗೆಂದೆ, ಹಾಗೆಂದೆ ಅಂತಹ ಬರೆ ಹಾಕಿದೆ ಎಂದು ಅನಂತರ ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಬೇರೆ ಇತರರ ಹತ್ತಿರ. ಯಾವುದಕ್ಕೆ ನಾಚಬೇಕೋ ಅದಕ್ಕೆ ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಮಾತಿನಿಂದ ಇತರರನ್ನು ಚುಚ್ಚುವುದು ಸುಲಭ. ಆದರೆ ಆ ಚುಚ್ಚು ಮಾತಿ ನಿಂದಾದ ಗಾಯ ಮಾಗಲು ಬಹಳ ದಿನಗಳು ಬೇಕು. ಒಂದು ವೇಳೆ ಮಾಗಿದರೂ ಮಚ್ಚೆ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಅದು ಜೀವಾವಧಿ ಇರುವುದು. ನಾಲಗೆಯನ್ನು ಕತ್ತಿಯಂತೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿದ ಫಲ ಇದು. ಇವನ ನಾಲಗೆಯಲ್ಲಿ ಅಮೃತವಲ್ಲ ತೊಟ್ಟಿಕ್ಕುವುದು, ಚೇಳಿನ ಬಾಲದಲ್ಲಿರುವ ವಿಷ ಇರುವುದು. ಇದರಿಂದ ಕುಟುಕುತ್ತಾನೆ.

ಅವನು ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ತೊಳಲುತ್ತಿರುವನು. ಯಾವುದು ಸರಿ ಯಾವುದು ತಪ್ಪು ಎಂಬುವುದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಮುಂದೇನಾಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಮುಂದಿರುವ ಗೇಣುದ್ದವೇ ಅವನಿಗೆ ಕಾಣುವುದು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಏನಿದೆ ಎಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ.

ದೈವೀಸಂಪದ್ವಿಮೋಕ್ಷಾಯ ನಿಬಂಧಾಯಾಸುರೀ ಮತಾ ।
ಮಾ ಶುಚಃ ಸಂಪದಂ ದೈವೀಮಭಿಜಾತೋಽಸಿ ಪಾಂಡವ ॥ ೫ ॥

ದೈವೀ ಸಂಪತ್ತು ಮೋಕ್ಷದಾಯಕ, ಆಸುರೀ ಸಂಪತ್ತು ಬಂಧನದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಸುವುದು. ಅರ್ಜುನ, ವಿಷಾದಿಸ ಬೇಡ. ನೀನು ದೈವೀಸಂಪತ್ತನ್ನು ಪಡೆದು ಹುಟ್ಟಿದ್ದೀಯೆ.

ಯಾರಲ್ಲಿ ದೈವೀ ಸಂಪತ್ತು ಇದೆಯೋ ಅವರನ್ನು ಅದು ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ಯುವುದು. ಯಾರಲ್ಲಿ ಆಸುರೀ ಸಂಪತ್ತು ಇದೆಯೋ ಅದು ಅವರನ್ನು ಸಂಸಾರದ ಗೋಜಿನಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಸುವುದು. ಅವನ ಬಂಧನ ಹೆಚ್ಟಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಏನೇನನ್ನೊ ಮುಂಚೆ ಬಿತ್ತುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಸಂತೋಷಪಡುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ಅದೆಲ್ಲ ಕೊಯ್ಲಿಗೆ ಬಂದಾಗ ವ್ಯಥೆಪಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ತಾನು ಬಿತ್ತಿದ್ದನ್ನು ತಾನೆ ಕೊಯ್ಯಬೇಕು, ಬಡಿಯಬೇಕು, ಕಣಜದಲ್ಲಿ ತುಂಬಬೇಕು. ಆಗ ವ್ಯಥೆಪಡುವನು.

ಅರ್ಜುನ ಏನೋ ತಾನು ಆಸುರೀ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗೆ ಹುಟ್ಟಿದವನೇನೊ ಎಂದು ಸಂಶಯಪಡಬಹುದು. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತಕ್ಷಣವೇ ಅವನನ್ನು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ನೀನು ದೈವೀ ಸ್ವಭಾವ ದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ್ದೀಯೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅರ್ಜುನನಲ್ಲಿ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗಿನಿಂದಲೂ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣವನ್ನೇ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಗುರು ಹಿರಿಯರ ಮೇಲೆ ಅವನಿಗೆ ಪೂಜ್ಯಭಾವ ಇದೆ. ಅವರನ್ನು ಬಾಣದಿಂದ ನೋಯಿಸಲು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ರಾಜ್ಯದ ಮೇಲೆ ಅಭಿಲಾಷೆ ಇಲ್ಲ. ಕುರಕ್ಷೇತ್ರದ ಮಹಾಕೊಲೆಯಾದ ಮೇಲೆ ಸಮಾಜ ಎಂತಹ ದುರವಸ್ಥೆಗೆ ಬರುವುದು, ವರ್ಣಾಶ್ರಮದ ಗತಿ ಏನಾಗುವುದು, ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವಾಗ ತನ್ನ ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ಬದಿಗೊಡ್ಡುವನು. ಅರ್ಜುನ ಇಂತಹ ಸಂದಿಗ್ಧ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯ ವೇನು ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆತಿದ್ದೇ ಒಂದು ಲೋಪ ಅವನ ಗುಣದಲ್ಲಿ. ಆದರೆ ಇದು ಮಹಾದೋಷ ವಲ್ಲ. ಅರ್ಜುನನಿಗೇ ಇದು ದೋಷ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ‘ಕಾರ್ಪಣ್ಯದೋಷದಿಂದ ಹತಸ್ವಭಾವದವನಾಗಿದ್ದೇನೆ, ನೀನು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ ಹೇಳು ನನಗೆ ಯಾವುದು ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವೊ ಅದನ್ನು; ಅದನ್ನು ಮಾಡಲು ನಾನು ಸಿದ್ಧನಾಗಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಿ ತನ್ನ ಜೀವನದ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ವಹಿಸಿರುವುದು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ದೈವೀಗುಣ ಅರ್ಜುನನಲ್ಲಿ.

ದ್ವೌ ಭೂತಸರ್ಗೌ ಲೋಕೇಽಸ್ಮಿನ್ ದೈವ ಆಸುರ ಏವ ಚ ।
ದೈವೋ ವಿಸ್ತರಶಃ ಪ್ರೋಕ್ತ ಆಸುರಂ ಪಾರ್ಥ ಮೇ ಶೃಣು ॥ ೬ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ದೈವೀ ಮತ್ತು ಆಸುರೀ ದೃಷ್ಟಿ ಎಂದು ಎರಡು ವಿಧಗಳು ಇವೆ. ದೈವೀ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ವಿವರಿಸಿ ಆಯಿತು. ಇನ್ನು ಆಸುರೀ ವರ್ಣನೆಯನ್ನು ಕೇಳು.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎರಡು ಸ್ವಭಾವದ ಜನರು ಇರುವರು. ಒಬ್ಬರು ದೈವೀ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರು. ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರು. ಯಾವಾಗಲೂ ಇದರಲ್ಲಿ ಎರಡನೆ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಜನರೇ ಜಾಸ್ತಿ. ಮೊದಲನೇ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರ ಸಂಖ್ಯೆ ಯಾವಾಗಲೂ ವಿರಳವೇ. ಈ ಎರಡು ಗುಣಗಳನ್ನು ನಾವು ಹುಟ್ಟಿ ಆದಮೇಲೆ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳವುದಿಲ್ಲ. ಹುಟ್ಟುವಾಗಲೇ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಸ್ವಭಾವದೊಡನೆ ನಾವು ಹುಟ್ಟುತ್ತೇವೆ. ಅನಂತರ ಆ ಬೀಜಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಯಾವ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ನಮಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಹೀರಿಕೊಂಡು, ಬೇಡವಾದುದನ್ನು ಹಾಗೆಯೇ ಬಿಡುತ್ತೇವೆ.

ದೈವೀ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಮೊದಲನೆ ಮೂರು ಶ್ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ್ದಾಯಿತು. ಇದೇ ಪ್ರಥಮ ಬಾರಿ ಅಲ್ಲ ಅದು ಇಲ್ಲಿ ಬಂದಿರುವುದು. ಹಲವು ವೇಳೆ ಅದು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಹೆಸರಲ್ಲಿ ಬಂದಿದೆ; ಸ್ಥಿತಪ್ರಜ್ಞನ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ವಿವರಿಸುವಾಗ ಬಂದಿದೆ. ಸತ್ವಗುಣವನ್ನು ವಿವರಿಸುವಾಗ ಬಂದಿದೆ, ಗುಣಾತೀತನ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ವಿವರಿಸುವಾಗ ಬಂದಿದೆ, ಆದರೆ ಪುನರುಕ್ತಿ ದೋಷವಲ್ಲ ಗೀತೆಯಂತಹ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ. ಇದೊಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ-ಅರ್ಜುನರ ಸಂವಾದ ಗ್ರಂಥ. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿರುವಾಗ ಒಂದೇ ಪ್ರಶ್ನೆ ಹಲವು ವೇಳೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಆಕಾರವನ್ನು ತಾಳಿ ಏಳುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವೂ ಕೂಡ ಹಾಗೆಯೆ. ಈ ಭಾವನೆಗಳು ಒಂದಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಸಲವಾದರೂ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇಳಿಯುತ್ತವೆ.

ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಆಸುರೀಸ್ವಭಾವವನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುವನು. ಇದನ್ನು ಕೂಡ ಸಂಗ್ರಹವಾಗಿ ಇದೇ ಅಧ್ಯಾಯದ ನಾಲ್ಕನೆ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ದಂಭ, ದರ್ಪ, ಅಹಂಕಾರ ಮುಂತಾದ ಗುಣಗಳಿಂದ ವಿವರಿಸಿರುವನು. ಆದರೆ ಅದನ್ನೇ ಮುಂದೆ ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ವಿವರಿಸುವನು. ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರು ವುದು ಮೇಲು. ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ಮಾಡದೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುತ್ತವೆ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಾಗ ಇದನ್ನು ಕಿತ್ತುಹಾಕುವುದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಸಹಾಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಾವು ದೈವೀ ಸಂಪತ್ತನ್ನು ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಆಸುರೀಸಂಪತ್ತನ್ನು ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಬಿಡುತ್ತ ಬರಬೇಕು.

ಪ್ರವೃತ್ತಿಂ ಚ ನಿವೃತ್ತಿಂ ಚ ಜನಾ ನ ವಿದುರಾಸುರಾಃ ।
ನ ಶೌಚಂ ನಾಪಿ ಚಾಚಾರೋ ನ ಸತ್ಯಂ ತೇಷು ವಿದ್ಯತೇ ॥ ೭ ॥

ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದ ಜನಕ್ಕೆ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಎಂದರೇನು, ನಿವೃತ್ತಿ ಎಂದರೇನು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವರಲ್ಲಿ ಶೌಚವಿಲ್ಲ, ಆಚಾರವಿಲ್ಲ, ಸತ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ.

ನಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಎರಡು ಮಾರ್ಗವನ್ನು ನಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಇಡುತ್ತವೆ. ಅದೇ ಪ್ರವೃತ್ತಿಮಾರ್ಗ ಮತ್ತು ನಿವೃತ್ತಿ ಮಾರ್ಗ. ಒಂದು ಮಾಡುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ಬಿಡುವುದು. ಅವೆರಡನ್ನೂ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಬಲವಾಗಿದ್ದರೆ ಬಿಡು ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಅನುಭವಿಸು, ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಧಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ ಅನುಭವಿಸು ಎಂದು ಹೇಳು ವುದು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಮಾನವನ ಮುಂದೆ ನಾಲ್ಕು ಪುರುಷಾರ್ಥಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟಿರುವರು. ಅದೇ ಧರ್ಮ, ಅರ್ಥ, ಕಾಮ, ಮೋಕ್ಷ. ಇಲ್ಲಿ ಕಾಮ ಮತ್ತು ಅರ್ಥವನ್ನು ಧಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ ಸಂಪಾದಿಸಬೇಕು, ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋಗಿ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಕೂಡದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಲವು ಆಸೆಗಳಿವೆ. ಅವನ್ನು ನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಪಡೆದು ಅನುಭವಿಸಿ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಪರಿಣಾಮ ಗಳಿಗೂ ಸಿದ್ಧರಾಗಿರಬೇಕು. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಕಾಮವಿದೆ. ಹೇಗೊ ಮೃಗದಂತೆ ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದೆ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಧಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ ಕೂಡಿ, ನಮ್ಮ ಚಪಲವನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಂಡು ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಪರಿಣಾಮಗಳನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸಲು ಅಣಿಯಾಗಬೇಕು. ಹಣ ಸಂಪಾದಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಸೆ ಇದ್ದರೆ, ಅಡ್ಡ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯದೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಕಸಬನ್ನು ಹಿಡಿದು ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ಹಣ ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಿ ಅನುಭವಿಸಲಿ. ಈ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಮಂತನಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ. ಆದರೆ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ತಾಳ್ಮೆಯಿಲ್ಲ. ತಕ್ಷಣ ಶ್ರೀಮಂತನಾಗಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿ ಅಡ್ಡಹಾದಿಗಳನ್ನೇ ಹಿಡಿಯು ವನು. ಅಧರ್ಮವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ಹಣ ಗಳಿಸುವನು. ಆದರೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಿರುವುದನ್ನೇ ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಕಷ್ಟ. ಇನ್ನು ಅನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಿರುವುದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾದರೆ ಇನ್ನೂ ಕಷ್ಟ. ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆಯೋ ಎಂಬ ಅಂಜಿಕೆ ಕಳವಳ ಯಾವಾಗಲೂ ಕಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಕಳ್ಳರಂತೆ ರೋಗದಂತೆ ಆಕಸ್ಮಿಕದಂತೆ, ಕೋರ್ಟು ಕಚೇರಿಯ ಮೂಲಕ ಅನ್ಯಾಯದ ದುಡ್ಡು ಬಹುಪಾಲು ಹೋಗುವುದು. ಇಂತಹ ಆಸ್ತಿಯನ್ನು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಬಿಟ್ಟಾಗ ಅವರು ದುರ್ಮಾರ್ಗಿಗಳಾಗುವರು. ಇದು ಅನ್ಯಾಯದ ಹಾದಿ. ಇದನ್ನು ಅನುಸರಿಸಕೂಡದು. ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಹೇಗೆ ಅನುಭವಿಸಬೇಕು, ಅದರ ರಹಸ್ಯವೇನು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಆತುರ. ವಿಚಾರ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅವನಿಗೆ ತಾಳ್ಮೆಯಿಲ್ಲ. ಅನುಭವಿ ಸುವುದೊಂದು ಕಲೆ. ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾದರೆ ಅದರ ಮರ್ಮವನ್ನು ಅರಿತಿರಬೇಕು. ಹಲಸಿನ ಹಣ್ಣನ್ನು ಬಿಡಿಸಬೇಕಾದರೆ ಕೈಗೆ ಎಣ್ಣೆ ಸವರಿಕೊಂಡು ಬಿಡಿಸಿ ತಿನ್ನು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು. ಆದರೆ ನಾವು ಕೈಗೆ ಏನೂ ಹಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೆ ಹೆಚ್ಚುವೆವು, ತಿನ್ನುವೆವು. ಕೈಗೆ ಬಾಯಿಗೆಲ್ಲಾ ಅಂಟು ಮೆತ್ತಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ತಿಂದಾದ ಮೇಲೂ ಈ ಅಂಟು ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ಎಂದರೆ ಹೇಗೆ ಪುರುಷಾರ್ಥಗಳನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ.

ಅವನಿಗೆ ನಿವೃತ್ತಿಯೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಬಿಡಬೇಕು. ಯಾವುದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು, ಯಾವುದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದೊಂದೇ ಅಲ್ಲ, ಅವನು ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಬಿಡಬೇಕಾದುದನ್ನು ಮಾಡುವನು, ಮಾಡಬೇಕಾದುದನ್ನು ಬಿಡುವನು. ಕೇವಲ ಸುಖವನ್ನು ಭೋಗಿಸುವ ಆತುರ ಒಂದೆ ಅವನ ಮುಂದಿರುವುದು. ನಾಯಿಯ ಮುಂದೆ ಏನೋ ಇದೆ. ಅದು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಆಲೋಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಗಬಗಬ ಎಂದು ತಿಂದುಹಾಕುವುದು. ನಿಧಾನ ಮಾಡಿದರೆ ಇತರ ನಾಯಿಗಳು ಬಂದು ಎಲ್ಲಿ ತಿಂದುಹಾಕುವುವೋ ಎಂಬ ಭಯ ಅದಕ್ಕೆ. ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದ ಮನುಷ್ಯನೂ ಹಾಗೆಯೆ.

ಅವನಲ್ಲಿ ಶುಚಿ ಇಲ್ಲ. ಹೊರಗೆ ಬಟ್ಟೆ ಬರೆ ಮುಂತಾದುವೆಲ್ಲ ಶುಚಿಯಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ತಿನ್ನುವ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಶುಚಿಯಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ದೇಹ ಶುಚಿಯಾಗಿರಬೇಕು, ಇದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಮನಸ್ಸು ಶುಚಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಇವೆರಡನ್ನೂ ಅವನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವನು.

ಅವನಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಆಚಾರವೂ ಇಲ್ಲ, ನಡತೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಮಾತುಕತೆ ನಡವಳಿಕೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಶುದ್ಧವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಳಗೊಂದು ಹೊರಗೊಂದು, ಹೇಳುವುದೊಂದು ಮಾಡುವುದೊಂದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅವನ ಮಾತಿಗೂ ನಡತೆಗೂ ತಾಳೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನಲ್ಲಿ ಸತ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೇ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾನೆ. ಸತ್ಯವನ್ನೇ ಹೇಳಬೇಕು ಎಂಬ ನಿಯಮವನ್ನು ಅವನು ಅನುಸರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಮುಚ್ಚು, ಮರೆ, ಸುಳ್ಳು ಇವೇ ತುಂಬಿರುತ್ತವೆ. ಹೇಗೋ ಒಂದು ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಅವನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಏನು ಮಾಡ ಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಮುಂದೂಡುವನು. ಸಾಲ ಕೊಡಬೇಕಾದಾಗ, ವಸೂಲಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಬಂದರೆ, ನಾಳೆ ನಿಮ್ಮ ಮನೆಗೇ ಬಂದು ಕೊಟ್ಟು ಹೋಗುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುವನು. ಆ ನಾಳೆಯಂತೂ ಬರುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ!

ಅಸತ್ಯಮಪ್ರತಿಷ್ಠಂ ತೇ ಜಗದಾಹುರನೀಶ್ವರಮ್ ।
ಅಪರಸ್ಪರಸಂಭೂತಂ ಕಿಮನ್ಯತ್ ಕಾಮಹೈತುಕಮ್ ॥ ೮ ॥

ಈ ಜಗತ್ತು ಅಸತ್ಯ. ಇದಕ್ಕೆ ಆಧಾರವಿಲ್ಲ. ದೇವರೂ ಇಲ್ಲ. ಕೆಲವು ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರ ಕಾಮದಿಂದ ಇದು ಹುಟ್ಟಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಕಾಮವೊಂದೇ ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಕಾರಣ ಎನ್ನುವರು ಅವರು.

ಜಡವಾದಿಗಳ ತತ್ತ್ವ ಇದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಂದು ತತ್ತ ್ವ ಇದೆ. ನಿರೀಶ್ವರವಾದಿ, ಅಥವಾ ಚಾರ್ವಾಕ ಎಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ತತ್ತ್ವ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ಅವನದೇ ಒಂದು ಬೇರೆ ತತ್ತ್ವ. ಅವನೂ ಕೂಡ ನಾವೆಲ್ಲ ಉಪಯೋಗಿಸುವ ವಿಚಾರವನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅದರ ಮೂಲಕವೇ ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ವಿಚಾರ ಎಲ್ಲೊ ಕೆಲವು ಭಗವದ್ಭಕ್ತರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಮೀಸಲಲ್ಲ. ಅವರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ದೇವರನ್ನು ನಂಬದವರು ವಿಚಾರವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾರೆ. ಭಗವಂತನನ್ನು ನಂಬುವವನಿಗೆ, ಅವನನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವವನಿಗೆ ವಿಚಾರವೇ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಅದು ಅನಾವಶ್ಯಕ. ಇತರರಿಗೆ ತಾನೆ ಅದು ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿರುವುದು.

ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದ ಮನುಷ್ಯ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ, ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಅಸತ್ಯ ಎಂದು. ಇಲ್ಲಿ ಅಸತ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ದೊಡ್ಡ ವೇದಾಂತಿಗಳಂತೆ ಉಪಯೋಗಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ನಮಗೆ ಕಾಣು ತ್ತಿರುವ ರೀತಿ ಸ್ಥಿರವಲ್ಲ. ದೊಡ್ಡ ಪಂಚಭೂತಗಳ ಮಿಶ್ರದಿಂದ ಬದಲಾವಣೆ ಆಗುತ್ತಿದೆ. ಹಾಗೆ ಬದಲಾವಣೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಹೋಗುವಾಗ ಕೆಲವು ಗ್ರಹಗಳು ತಂಪಾಗಿ, ನಮ್ಮ ಭೂಮಿಯಂತಹ ಗ್ರಹವಾಗಿ, ಹಲವು ಕೋಟಿ ವರ್ಷಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಸಸ್ಯ, ಪ್ರಾಣಿ, ಮನುಷ್ಯ ಎಲ್ಲ ಬರುವುವು. ಕೆಲಕಾಲದ ಮೇಲೆ ವಾತಾವರಣ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗಿ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ನಿರ್ನಾಮವಾಗಿಬಿಡುವುವು. ಈ ಭೂಮಿಯ ಆಯುಸ್ಸಿನ ಮಧ್ಯಭಾಗದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೊ ಕೆಲವು ದಿನ, ತಿರೆ ಹಸಿರಿನಿಂದ ಕೂಡಿರುವುದು, ಹಕ್ಕಿಗಳು ಹಾಡುವುವು, ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಸಂಚರಿಸುವುವು, ಮನುಷ್ಯನೇಳುವನು, ಅವನಾಡುವನು. ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಭೂಮಿ, ಪುನಃ ಬದಲಾಯಿಸುವುದು. ಈ ಚೇತನವೆಲ್ಲ ನಿರ್ನಾಮವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಬರೀ ಜಡವೊಂದೇ ಈ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಸತ್ಯ. ಚೇತನ ಆಕಸ್ಮಿಕ.

ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಇಲ್ಲದ್ದು. ಈ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಯಾವ ಆಧಾರವೂ ಇಲ್ಲ. ಪುತು ಧರ್ಮ ಮುಂತಾದವುಗಳಾ ವುವೂ ಇಲ್ಲ. ಇದು ಬರೀ ಜಡ, ಸುಮ್ಮನೆ ಸುತ್ತುತ್ತಿದೆ. ಏಕೆ ಸುತ್ತುತ್ತಿದೆ ಎಂದರೆ, ಇದು ಪ್ರಕೃತಿಯ ಸ್ವಭಾವ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಸುತ್ತುತ್ತಿದೆ. ಇದನ್ನು ಯಾವ ದೇವರೂ ಸೃಷ್ಟಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇದು ತನಗೆ ತಾನೇ ಇದೆ. ದೇವರು ಧರ್ಮ ಕರ್ಮ ಇವೆಲ್ಲ ಅನಾವಶ್ಯಕ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಮನುಷ್ಯನ ಭ್ರಾಂತಿ. ಮನುಷ್ಯನ ಮನುಸ್ಸು ತೆಪ್ಪಗಿರಲಾರದು. ಏನಾದರೂ ಜಾಲವನ್ನು ನೆಯ್ಯುವುದು. ಅನಂತರ ಪ್ರಪಂಚದ ಮೇಲೆ ಆರೋಪ ಮಾಡುವುದು.

ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಆಳುವ ದೇವರು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಇದು ತನಗೆ ತಾನೇ ಇದೆ. ಪ್ರತಿ ಯೊಂದನ್ನೂ ಯಾವನೋ ಒಬ್ಬ ಸೃಷ್ಟಿಸಿರಬೇಕು ಎಂಬುದು ಮನುಷ್ಯನ ಒಂದು ದೌರ್ಬಲ್ಯ. ಕಲ್ಲು ಮಣ್ಣು ಗಾಳಿ ಬೆಳಕು ಇವೆಲ್ಲ ಬಿದ್ದಿದೆ, ವಿಕಾಸವಾಗುತ್ತ ಆಗುತ್ತ ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಸಸ್ಯ, ಪಶು, ಪಕ್ಷಿ, ಮನುಷ್ಯ ಇವರೆಲ್ಲ ಏಳುತ್ತಾರೆ. ತಮ್ಮ ಕಾಯದ ಬಯಕೆಯನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರು ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ಸಂಧಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅದರಿಂದ ಮಕ್ಕಳು ಮರಿಗಳಾಗುತ್ತವೆ. ಇಲ್ಲಿ ದೇವರನ್ನು ತರುವುದು ಅನಾವಶ್ಯಕ. ದೇವರಿಲ್ಲದೆ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ವಿವರಿಸಬಹುದು. ಮನುಷ್ಯ ದುರ್ಬಲನಾಗಿರುವಾಗ, ಇನ್ನೂ ಮೌಢ್ಯತೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ನರಳುತ್ತಿರುವಾಗ, ಅವನು ದೇವರು ಎಂಬ ಊರುಗೋಲು ಹಿಡಿದಿದ್ದ. ಆದರೆ ಪ್ರಾಪ್ತ ವಯಸ್ಕನಾದ ಮೇಲೆ ಅದು ಅನಾವಶ್ಯಕವಾಗುವುದು. ದೇವರನ್ನು ನೋಡಿದವರಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಇದೆಲ್ಲ ಪಿತ್ತ ನೆತ್ತಿಗೆ ಏರಿದಾಗ ಆಡುವ ಮಾತುಗಳು. ಇದು ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಸನ್ನಿ. ಮೆದುಳಿನ ದೌರ್ಬಲ್ಯದ ಚಿಹ್ನೆಗಳು. ನಾನಿದ್ದೇನೆ ನೀರಿನ ಗುಳ್ಳೆಯಂತೆ. ನನ್ನ ಹಿಂದಿಲ್ಲ, ಮುಂದಿಲ್ಲ, ಇರುವಾಗ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲ ವಸ್ತುವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಸುಖಪಡೋಣ. ಅನಂತರ ನಾವಿಲ್ಲ. ತಡ ಮಾಡಿದರೆ ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ವಸ್ತುವೂ ನುಸುಳಿ ಹೋಗುವುದು. ಇದೇ ಅವನ ತತ್ತ್ವ.

ಏತಾಂ ದೃಷ್ಟಿಮವಷ್ಟಭ್ಯ ನಷ್ಟಾತ್ಮಾನೋಽಲ್ಪಬುದ್ಧಯಃ ।
ಪ್ರಭವಂತ್ಯುಗ್ರಕರ್ಮಾಣಃ ಕ್ಷಯಾಯ ಜಗತೋಽಹಿತಾಃ ॥ ೯ ॥

ಈ ಮತವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿಕೊಂಡು ನಷ್ಟಾತ್ಮರೂ, ಅಲ್ಪಬುದ್ಧಿಗಳೂ, ಕ್ರೂರ ಕರ್ಮಿಗಳೂ ಲೋಕ ಶತ್ರುಗಳೂ ಆದ ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದ ಜನರು ಜಗತ್ತಿನ ನಾಶಕ್ಕೆ ಕಾರಣರಾಗುತ್ತಾರೆ.

ಯಾರು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಈ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿರುವರೊ ಅವರು ತಮ್ಮ ಆತ್ಮನನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಇದನ್ನು ಅಕ್ಷರಶಃ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಕೂಡದು. ಆತ್ಮನನ್ನು ಯಾರೂ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳ ಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರುವುದು. ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೂ ಅದು ಇದ್ದೇ ತೀರುವುದು. ಆದರೆ ಯಾರು ಈ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವರೊ ಅವರಿಗೆ ಆತ್ಮ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮನನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡಿರುವ ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯ ಇವುಗಳು ದೊರಕುತ್ತವೆ. ಇದೇ ಸತ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ಇದನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವರು. ಇದರಿಂದ ಆತ್ಮವಿದ್ದರೂ ಅದು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಅದು ಇಲ್ಲದಂತೆಯೆ.

ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದ ಜನರು ಅಲ್ಪ ಬುದ್ಧಿಗಳು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಯಾವುದು ಕಾಣುವುದೋ ಅದನ್ನು ಮಾತ್ರ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ಇನ್ನೂ ತಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮಿತಿ ಗೊತ್ತಾಗಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯವೆಂಬ ಬಲೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹಿಡಿಯಲಾರದು. ಎಲ್ಲೋ ಒಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಅದರ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುವುದು. ಉಳಿದವು ಅದನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಇವರ ದೃಷ್ಟಿ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ. ತಮಗೆ ಈಗ ಯಾವುದು ತೃಪ್ತಿ ಕೊಡುವುದೊ ಅದೊಂದೆ ಸತ್ಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಅದು ಅನಂತರ ಯಾವ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ತರುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಮಾರುದ್ದ ಮಾತ್ರ ಅವರಿಗೆ ಕಾಣುವುದು.

ಇವರು ಕ್ರೂರಕರ್ಮಿಗಳು. ತಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಇತರರಿಗೆ ಯಾವ ಕಷ್ಟನಷ್ಟಗಳನ್ನಾದರೂ ಕೊಡಲು ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವರು. ಯಾವಾಗ ಅವರು ದೇವರನ್ನು ನಂಬುವು ದಿಲ್ಲವೋ, ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ನಂಬುವುದಿಲ್ಲವೋ, ಅವರನ್ನು ಯಾವುದೂ ನಿಗ್ರಹಿಸಲಾರದು. ಸಮಾಜ ಸೃಷ್ಟಿಸುವ ಪೋಲೀಸು ನ್ಯಾಯಾಲಯ ಇವುಗಳೇ ಸಾಲವು ಮಾನವನನ್ನು ದಂಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ. ಇವುಗಳ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಮಣ್ಣೆರಚುವುದು ಸುಲಭ. ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಲೋಕಕಂಟಕರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ತಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥ ತಮ್ಮ ಸುಖ ಒಂದೇ ಅವರಿಗೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು. ಯಾವಾಗ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಕೊಡದೇ ಅದರಿಂದ ಬರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಹೀರಲು ಯತ್ನಿಸು ವರೊ ಆಗ ಅಂತಹ ಸಮಾಜ ಬೇಗ ಹಾಳಾಗುವುದು. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಲೋಕ ಶತ್ರುಗಳು ಇಂತಹವರೆ. ದೇಹದಲ್ಲಿ ಕ್ಯಾನ್ಸರ್ ಕ್ರಿಮಿ ಹೋಗೊ ಹಾಗೆ. ಕ್ಯಾನ್ಸರ್ ಕ್ರಿಮಿ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಹೀರುವುದು. ಕೊನೆಗೆ ದೇಹ ನಾಶವಾದರೆ ಇದಕ್ಕೆ ಆಹಾರವನ್ನು ಸರಬರಾಜು ಮಾಡುವವರಿಲ್ಲದೆ ಇದೇ ನಾಶವಾಗುವುದು. ಇದು ತನ್ನ ನಾಶವನ್ನು ತಾನೇ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿತು. ಹಾಗೆಯೇ ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದ ಜನರು. ದೊಡ್ಡ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ಕೆಲವು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿದ್ದರೆ ಹೇಗೋ ಸಹಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ಇಂತಹವರೇ ಹೆಚ್ಚಾಗಿದ್ದರೆ ಬಹಳ ಬೇಗ ನಾಶವಾಗುವುದು ಆ ದೇಶ. ಒಂದು ದೇಶದಲ್ಲಿರುವವರೆಲ್ಲ ಕಳ್ಳರಾದರೆ ಕದಿಯುವುದು ಯಾರ ಮನೆಯನ್ನು? ಎಲ್ಲರೂ ಲೂಟಿ ಮಾಡಲು ಶುರು ಮಾಡಿದರೆ ಇನ್ನು ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡುವವರು ಯಾರು?

ಕಾಮಮಾಶ್ರಿತ್ಯ ದುಷ್ಪೂರಂ ದಂಭಮಾನಮದಾನ್ವಿತಾಃ ।
ಮೋಹಾದ್ಗೃಹೀತ್ವಾ ಸದ್ಗ್ರಾಹಾನ್ ಪ್ರವರ್ತಂತೇಽಶುಚಿವ್ರತಾಃ ॥ ೧೦ ॥

ತೃಪ್ತಿಪಡಿಲಾಗದ ಕಾಮವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ದಂಭ ಮಾನ ಮದಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದವರಾಗಿ ಮಿಥ್ಯಾವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದು ದುಷ್ಟ ಇಚ್ಛೆಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ವರ್ತಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಆಸುರೀ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯವರು ಎಂದಿಗೂ ಯಾರೂ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗಲಾರದ ಆಸೆಯನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಲೆತ್ನಿಸುವರು. ಅದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೂ ಇನ್ನೂ ಕೊಡು ಎಂದು ಹೇಳುವುದೇ ಹೊರತು ಅದೆಂದಿಗೂ ಸಾಕು ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿದಷ್ಟೂ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ವಾಸನೆ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುವುದೇ ಹೊರತು ಅದೆಂದಿಗೂ ಕುಗ್ಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಅವರು ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಮುಂದಾಲೋಚನೆ, ದೀರ್ಘಾಲೋಚನೆ ಇವು ಅವರ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗೆ ವಿರೋಧ. ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆ ಅವರು. ಇಂದ್ರಿಯದ ಮುಂದೆ ಏನಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂಬುದು ಅದರ ಪ್ರಥಮ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ. ಅದನ್ನೇ ಅವರು ಅನುಸರಿಸುವುದು.

ಅವನಿಗೆ ಧರ್ಮವೇ ಇಲ್ಲ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಇದ್ದರೂ ಅದು ಢಂಬಾಚಾರಕ್ಕೆ, ಇತರರಿಗೆ ತೋರುವುದುಕ್ಕೇ ಹೊರತು ತನ್ನ ಆತ್ಮತೃಪ್ತಿಗಲ್ಲ. ಅವನು ಧರ್ಮಾತ್ಮನ ಸೋಗನ್ನು ಹಾಕುತ್ತಾನೆಯೆ ಹೊರತು ಧರ್ಮಾತ್ಮನ ಭಾವನೆಗಳು ಅವನಲ್ಲಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾರನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಹಂಗಿಸುತ್ತಾನೆ, ಅವಮಾನ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ಕೋಟಲೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಯಾರಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಇದನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಸಹಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳು ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೂ ಇವೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇರುವ ಕೆಲವು ಗುಣಗಳನ್ನು ಮೈಕ್ರಾಸ್ಕೋಪಿನ ಕೆಳಗೆ ಇಟ್ಟು ಅದು ಪೆಡಂಭೂತವಾಗಿ ಕಾಣುವಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಆತ್ಮಶ್ಲಾಘನೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಣಕ್ಕೆ, ಅಧಿಕಾರಕ್ಕೆ, ರೂಪಕ್ಕೆ, ಯೌವನಕ್ಕೆ ಮಾರುಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಕಳ್ಳುಕುಡಿದು ಮನಬಂದಂತೆ ಒರಲುವವರಂತೆ ಆಗುತ್ತಾನೆ.

ಇವರು ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಮೋಹದ ವಸ್ತುಗಳು. ಅವು ಇವತ್ತು ಇದ್ದು ನಾಳೆ ಮಾಯ ವಾಗುವುವು. ತಿನ್ನುವಾಗ ಚೆನ್ನಾಗಿರುವುದು, ಅನಂತರ ಸಂಕಟಪಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಒಂದು ವಸ್ತು ಇಲ್ಲ. ಆದರೂ ಇದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ವಿಕಾರವಾಗಿದೆ, ಆದರೂ ಸುಂದರವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಮೀನು ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಗಾಳದ ಕೊನೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಸಿರುವ ಹುಳದ ಆಸೆಗೆ ಮೀನು ಧಾವಿಸಿ ಅದನ್ನು ತಿಂದು ಪ್ರಾಣ ಬಿಡುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಇವರು ಯಾವುದನ್ನು ಹಿಡಿಯಬಾರದೊ ಅಂತಹ ಅನ್ಯಾಯ ಅಧರ್ಮದ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗಿ ಮಾಡಬಾರದುದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾರು ಮಾಡಬಾರದುದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆಯೊ ಅವರಿಗೆ ಆಗಬಾರದುದೇ ಆಗುವುದು.

ಅವರು ದುಷ್ಟ ಇಚ್ಛೆಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ವರ್ತಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವರು ಮಾಡುವುದೆಲ್ಲ ಅನ್ಯಾಯ ಅಧರ್ಮದ್ದೆ. ಆತ್ಮಹಾನಿ ಲೋಕಹಾನಿಕರವಾದ ಕೆಲಸಗಳೇ ಅವರು ದಿನಬೆಳಗಾದರೆ ಮಾಡುವುದು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಅನುಭವಿಸಿದರೂ ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟು ಬುದ್ಧಿವಾದ ಹೇಳಿದರೂ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂತಹ ಒಂದು ಉತ್ತಮ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ನೀಚಕೃತ್ಯಗಳು ಮತ್ತು ನೀಚ ಆಲೋಚನೆಗಳೇ ಅವರಲ್ಲಿ ಬರುವುವು.

ಚಿಂತಾಮಪರಿಮೇಯಾಂ ಚ ಪ್ರಲಯಾಂತಾಮುಪಾಶ್ರಿತಾಃ ।
ಕಾಮೋಪಭೋಗಪರಮಾ ಏತಾವದಿತಿ ನಿಶ್ಚಿತಾಃ ॥ ೧೧ ॥

ಆಶಾಪಾಶಶತೈರ್ಬದ್ಧಾಃ ಕಾಮಕ್ರೋಧಪರಾಯಣಾಃ ।
ಈಹಂತೇ ಕಾಮಭೋಗಾರ್ಥಮನ್ಯಾಯೇನಾರ್ಥ ಸಂಚಯಾನ್ ॥ ೧೨ ॥

ಪ್ರಳಯದವರೆಗೆ ಮುಗಿಯದಿರುವ ಅಪರಿಮಿತ ಚಿಂತೆಯನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ, ಕಾಮಗಳ ಪರಮಭೋಗಿಗಳಾಗಿ, ಭೋಗವೇ ಸರ್ವಸ್ವ ಎಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ, ನೂರಾರು ಆಸೆಗಳ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ, ಕಾಮಕ್ರೋಧ ಪರಾಯಣರಾಗಿ ಅನ್ಯಾಯದಿಂದ ಧನಸಂಗ್ರಹ ಮಾಡಬಯಸುತ್ತಾರೆ.

ಆಸುರೀ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯ ಮನುಷ್ಯ ಆಶ್ರಯಿಸುವುದು ಅಪರಿಮಿತ ಚಿಂತೆಯನ್ನು. ಅವನ ಚಿಂತೆಗೆ ಒಂದು ಕೊನೆಯಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ತೃಪ್ತಿ ಪಡಿಸುತ್ತಾನೆಯೋ ಅಷ್ಟೂ ಅಷ್ಟು ಅತೃಪ್ತಿ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಿರುವುದು. ಇದು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುವ ಯಕ್ಷನ ಹಣದ ಕೊಪ್ಪರಿಗೆಯಂತೆ. ನಾವು ಆ ಮಾಯಾ ಕೊಪ್ಪರಿಗೆಗೆ ಎಷ್ಟು ಹಾಕಿದರೂ ಅದೇನು ಭರ್ತಿಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಇನ್ನೂ ಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಿರುವುದೇ ಹೊರತು ಸಾಕು ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಬದುಕಿರುವವರೆಗೆ ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಬಹುದು. ಆದರೂ ಅದೇನು ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ. ಹೊಸ ಹೊಸ ಬಯಕೆಗಳು ಏಳುತ್ತಿರುವುವು.

ಅವರ ಆದರ್ಶವೇ ಕಾಮಗಳನ್ನು ಭೋಗಿಸುವುದು. ಯಾವ ಯಾವ ಲೌಕಿಕ ಆಸೆಗಳು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏಳುವುವೋ ಅವುಗಳನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಬೇಕು, ಆ ವಸ್ತುವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕು. ನ್ಯಾಯವೋ ಅನ್ಯಾ ಯವೋ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಅದರಿಂದ ವ್ಯಥೆ ಮತ್ತು ನಷ್ಟವಾದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಅವರ ಉದ್ದೇಶ ಈಡೇರಬೇಕು. ಅದರಿಂದ ಯಾರಿಗೆ ಏನಾದರೂ ಅದನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದೇ ಅವರ ಧರ್ಮ, ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದೇ ಅವರ ಜೀವನದ ಉದ್ದೇಶ. ಭೋಗವೇ ಅವರಿಗೆ ಸರ್ವಸ್ವ. ಮನಸ್ಸಿನ ಚಪಲ ಏನೇನು ಕೇಳುವುದೋ ಅದನ್ನು ಕೊಡಲು ಅವರು ಬದುಕಿರುವರು. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಅತೀತವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಅವರ ಕಣ್ಣು ಕಾಣದು, ಬುದ್ಧಿ ಗ್ರಹಿಸದು. ಯಾರಾದರೂ ಹೇಳಿದರೂ ಅದನ್ನು ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಭೋಗವಿಲ್ಲದ ಬಾಳು ಅವರಿಗೆ ಸ್ಮಶಾನ ಸದೃಶವಾಗುವುದು. ಒಂದು ಭವ್ಯ ಆದರ್ಶಕ್ಕೆ ಹೋರಾಡುವುದು, ಇತರರ ಸುಖಶಾಂತಿಗೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವುದು, ಇವುಗಳನ್ನು ಅವರು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಅವರ ಇಂದ್ರಿಯದ ಮಾರಿಯೇ ಅವರ ಆರಾಧನೆಯ ಇಷ್ಟದೈವ. ಅದು ಕೇಳಿದ ಮೃಗವನ್ನು ಬಲಿ ಕೊಡುವುದೇ ಅವರ ಧರ್ಮ.

ಅವನು ನೂರಾರು ಆಸೆಗಳ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಬಯಕೆಯನ್ನು ತೃಪ್ತಿ ಮಾಡುತ್ತ ಬಂದಾಗ ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದೊಂದು ಬಲೆಯಾಗುವುವು. ಹೆಚ್ಚನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದಂತೆ ಅದರ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ಹೆಚ್ಚುವುದು. ಕೂತ ಕಡೆ ನಿಂತ ಕಡೆ ಯಾವುದು ಏನಾಗಿದೆಯೊ ಎಂಬ ಚಿಂತೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಅವನನ್ನು ಬಾಧಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಅದರಿಂದ ಮುಂಚೆ ಎಷ್ಟು ಸುಖ ಬಂತೊ ಅನಂತರ ಅದೇ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಸುಖಕ್ಕೆ ಹತ್ತು ಪಾಲು ದುಃಖ ಬರುವುದು. ಇದು ಮುಂಚೆ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವರು ದೇವರಲ್ಲಿ ಪರಾಯಣರಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಕಾಮ ಮತ್ತು ಕ್ರೋಧವೇ ಅವರ ಪರಾಯಣ ವಸ್ತು. ಆಸೆಯ ಬುದ್ಬುದಗಳು ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಏಳುತ್ತಿರುವುವು. ಅವುಗಳನ್ನು ಮೆಲಕು ಹಾಕುವುದು ಮತ್ತು ಅವುಗಳನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವುದು ಇದರಲ್ಲೇ ನಿರತರು. ಯಾವುದಾದರೂ ತನಗೂ ತನ್ನ ಭೋಗವಸ್ತುವಿಗೂ ಮಧ್ಯೆ ಬಂದು ನಿಂತಿತು ಎಂದರೆ ಕ್ರೋಧ ಭುಗಿಲೆಂದು ಹೆಡೆ ಎತ್ತಿ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಕಾಮ ಮತ್ತು ಕ್ರೋಧ–ಒಂದು ವಸ್ತು ಮತ್ತೊಂದು ಅದರ ನೆರಳಿನಂತೆ. ಒಂದು ಇದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಹಾಜರ್, ಬೇಡವೆಂದರೂ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ.

ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏಳುವ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಬೇಕಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಹೇಗೊ ಧನವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವರು. ಸುಳ್ಳೋ, ಕಳ್ಳತನವೊ, ಕೊಲೆಯೋ, ನೋಟನ್ನು ಪ್ರಿಂಟು ಮಾಡಿಯೋ ಅಂತೂ ದ್ರವ್ಯಾರ್ಜನೆ ಮುಖ್ಯ ಅವರ ಬಯಕೆ ಈಡೇರಬೇಕಾದರೆ. ಹಣವನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುತ್ತ ಹೋಗುವರು, ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯಿಂದ ದೋಚುತ್ತ ಹೋಗುವರು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಲು ಅವರು ಸಿದ್ಧ.

ಇದಮದ್ಯ ಮಯಾ ಲಬ್ಧಮಿದಂ ಪ್ರಾಪ್ಸ್ಯೇ ಮನೋರಥಮ್ ।
ಇದಮಸ್ತೀದಮಪಿ ಮೇ ಭವಿಷ್ಯತಿ ಪುನರ್ಧನಮ್ ॥ ೧೩ ॥

ಇಂದು ಇದು ನನ್ನಿಂದ ಹೊಂದಲ್ಪಟ್ಟಿತು. ಈ ಬಯಕೆಯನ್ನು ಈಡೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ಈ ಧನ ನನಗೆ ಇದೆ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಧನ ಕೂಡ ನನಗೆ ಬರುವುದು.

ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದ ಮನುಷ್ಯ ದಿನದಿನಕ್ಕೆ ತಾನು ಗಳಿಸುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಲೆಕ್ಕಾಚಾರ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಸಂತೋಷಪಡುತ್ತಿರುವನು. ಪರವಾಯಿಲ್ಲ ನನ್ನ ಜೀವನ ವ್ಯರ್ಥವಾಗಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ಸಾಕಷ್ಟು ಗಳಿಸಿರುವೆನು ಮತ್ತು ಇನ್ನೂ ಗಳಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ತನಗೆ ತಾನೇ ಸಮಾಧಾನವನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಇಂದು ಇದು ನನ್ನಿಂದ ಹೊಂದಲ್ಪಟ್ಟಿತು. ಇಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲದ ಬೆಲೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟುವನು. ಇವತ್ತಿನವರೆಗೆ ತನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಏನೇನು ಧನಕನಕಾದಿಗಳು ಇದೆಯೋ, ಅವನ್ನೆಲ್ಲ ತಾನು ಸಂಪಾದಿಸಿದ್ದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡಿರಬಹುದು, ಅವನನ್ನು ನೋಯಿಸಿರಬಹುದು, ಕಳ್ಳತನ ಮಾಡಿರಬಹುದು. ಆದರೂ ಇದೂ ಕೂಡ ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಕಷ್ಟ ತಾನೆ? ಅದಕ್ಕೆ ತಾನು ಹೆಮ್ಮೆ ತಾಳುವನು.

ಯಾವ ಬಯಕೆಯನ್ನು ಈಡೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೂ ಹಣ ಮುಖ್ಯ. ಯಾವಾಗ ಹಣ ಬರುವುದೊ, ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಬಯಕೆಗಳನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಆ ಬಯಕೆಯ ದೀಪಕ್ಕೆ ಇನ್ನೊಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಎಣ್ಣೆಯನ್ನು ಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಮತ್ತಷ್ಟು ಜೀವದಾನವಾಗುವುದು. ಅದು ಬರೀ ಆಸೆಯಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಆಸೆಯನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿರುವೆ ಎಂಬ ಸಮಾಧಾನವಿದೆ. ಆದರೆ ಈಗ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿದ ಆಸೆಗಳೇ ಮರಿಹಾಕಿ ಇವನನ್ನು ಕಚ್ಚಲು ಬರುವ ಮಹಾ ಘಟಸರ್ಪಗಳಾಗುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಇವನು ಅರಿಯ. ಇವನದೆಲ್ಲ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ತೃಪ್ತಿ ಮತ್ತು ಸಂತೋಷ. ನಾಳೆ, ಮುಂದೆ, ಇವುಗಳನ್ನೇ ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಇನ್ನು ಸುಖ ಯಾವಾಗ ಪಡುವುದು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ.

ಈಗ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಈ ಧನ ಇದೆ, ಮುಂದೆ ಇನ್ನೊಂದು ಬರುವುದು. ಈಗ ಇರುವುದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಂತೋಷವಿದೆ. ಜೊತೆಗೆ ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಇರುವುದು. ಇನ್ನೂ ಇದು ವೃದ್ಧಿಯಾಗುವುದು. ಇನ್ನೂ ಯಾರು ಯಾರದನ್ನೋ ಇದಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹಣ ಜಮೀನು, ಮನೆ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಇತರರಿಂದ ಕಸಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅದು ಕೂಡ ಮುಂದೆ ಫಲಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹ ವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಯಾವುದನ್ನು ಇಲ್ಲೇ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗಬೇಕೊ ಅಂತಹ ಹಣ ಮನೆ ಹೊಲ ಗದ್ದೆ, ಹೆಂಗಸರು ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಇವನಿಗೊಂದು ಆನಂದ. ಇದೇ ಇವನ ಜೀವನಾಧಾರ. ಇವುಗಳಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಬಾಳು ಬರಡಾಗುವುದು. ಇವನು ಕೊಬ್ಬಿದಷ್ಟೂ ಪ್ರಕೃತಿಗೇ ಪ್ರಯೋಜನ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಅವನು ಭಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಕುರಿ ಕೊಬ್ಬಿದಷ್ಟೂ ಕುರುಬನಿಗೇ ಲಾಭ ಎಂಬ ಗಾದೆ ಇದೆ. ಅದರಂತೆ ಇವನು ಕುರಿ. ತಿಂದು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಕೊಬ್ಬುತ್ತಿರುವನು. ಹಾಗೆ ತಿನ್ನುವಾಗ ತಾನು ತಿನ್ನುತ್ತಿರುವೆ, ತಾನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುತ್ತಿರುವೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ಕುರಿ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ತಾನು ಕೊಬ್ಬುವುದು ಇನ್ನಾರಿಗೊ ಎಂಬುದು.

ಅಸೌ ಮಯಾ ಹತಃ ಶತ್ರುರ್ಹನಿಷ್ಯೇ ಚಾಪರಾನಪಿ ।
ಈಶ್ವರೋಽಹಮಹಂ ಭೋಗೀ ಸಿದ್ಧೋಽಹಂ ಬಲವಾನ್ ಸುಖೀ ॥ ೧೪ ॥

ಈ ಶತ್ರು ನನ್ನಿಂದ ಕೊಲ್ಲಲ್ಪಟ್ಟನು. ಇತರ ಶತ್ರುಗಳನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವೆನು. ನಾನು ಒಡೆಯ, ಭೋಗಿ, ಸಿದ್ಧ, ಬಲವಂತ ಮತ್ತು ಸುಖಿ.

ಆಸೆಯ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಶತ್ರುಗಳು ಬಹಳ. ಏಕೆಂದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅದರ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣು. ಹಲವು ಜನ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಅವರೆಲ್ಲ ಇವನಿಗೆ ಶತ್ರುಗಳೇ. ಇವನ ಆಸೆಗೆ ಕಂಟಕನಾದ ಒಬ್ಬ ಶತ್ರುವನ್ನು ಹೇಗೋ ಕೊಂದ. ಅದಕ್ಕೆ ಸಂತೋಷ ಪಡುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನೂ ಎಷ್ಟೋ ಇತರ ಶತ್ರುಗಳು ಇದ್ದಾರೆ. ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಕ್ರಮೇಣ ನಿರ್ನಾಮ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಕುಯುಕ್ತಿ, ಹಣ ಮುಂತಾದುವುಗಳಿಂದ ತನ್ನ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ಇತರ ಶತ್ರುಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂಬ ಭರವಸೆ ಇವನಿಗೆ ಇದೆ.

ತನ್ನಲ್ಲಿ ಈಗ ಏನೇನು ಇದೆಯೊ, ಆಳು, ಜಮೀನು, ಮನೆ, ಹಣ, ಅಧಿಕಾರ ಮುಂತಾದುವುಗಳಿಗೆ ತಾನು ಒಡೆಯ, ಅಧಿಪತಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇವೆಲ್ಲ ನನಗೆ ಸೇರಿದ್ದು, ಯಾರೂ ಇದನ್ನು ಮುಟ್ಟ ಕೂಡದು, ಕಿತ್ತುಕೊಳ್ಳಕೂಡದು ಎಂದು ಅದರ ಸುತ್ತಲೂ ಬೇಲಿಯನ್ನು ಕಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಬೆಳಗಿನಿಂದ ಸಾಯಂಕಾಲದ ತನಕ ಇದರ ರಕ್ಷಣೆಯೇ ಅವನ ತಲೆಗೆ ತಟ್ಟಿದ್ದು. ಆದರೂ ಒಡೆಯನೆಂಬ ಅಭಿಮಾನದಿಂದ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಮೆರೆಯುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನನ್ನು ಈ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ತಂದಿರುವುದು ಹಲವಾರು ವಸ್ತುಗಳು ಮತ್ತು ಘಟನೆಗಳು ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಅವನು ಯೋಚಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ತನ್ನ ಸ್ವಂತ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಈ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಏರಿರುವೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ.

ತಾನು ಭೋಗಿ, ತನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಇರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಅನುಭವಿಸುವನು. ಹಾಗೆ ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ತನಗೆ ಅಧಿಕಾರ ಇದೆ. ಅವೆಲ್ಲ ನನಗೆ ಸೇರಿದ್ದು. ನಾನು ಇವನ್ನು ಮನದಣಿಯ ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು.

ನಾನು ಸಿದ್ಧ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಏನನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಸಂಕಲ್ಪ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೆನೊ ಅದನ್ನು ಪಡೆದೆ. ನನ್ನ ಆಸೆ ನಿಷ್ಫಲವಾಗಲಿಲ್ಲ, ನಾನು ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಪಾಪ, ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಇದು ಬಹಳ ಕಾಲ ಇರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ಇನ್ನೂ ಹಲವಾರು ಏರಬೇಕಾದ ಶಿಖರಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಒಂದನ್ನು ಹತ್ತಿರುವಾಗ ಅದರಲ್ಲೇ ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಿರುವನು. ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನ ಮೇಲೆ ಸುತ್ತ ಹೊರಳಿಸಿದರೆ ಆಗ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು.

ತಾನು ಬಲವಂತ, ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಇದ್ದ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಸದೆ ಬಡಿದು ತಾನು ಅದನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿದನಲ್ಲ ಅದಕ್ಕೇ ಈ ಹೆಮ್ಮೆ. ಒಂದು ಬಲವಾದ ನಾಯಿ ಬಂದು ಇತರ ನಾಯಿಗಳನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಓಡಿಸಿ, ಅಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿದ್ದ ಎಂಜಲನ್ನು ತಾನು ತಿನ್ನುವಂತೆ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಬಲವಾದ ನಾಯಿ ಇದೆ ಎಂದು ಅದಕ್ಕೆ ಈಗ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಕಳ್ಳನೂ, ಮೋಸಗಾರನೂ, ತನಗಿಂತ ಮೀರಿದವನನ್ನು ಸಂಧಿಸುವವರೆಗೆ ತನ್ನ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿ ಕೊಳ್ಳುವರು.

ತಾನು ಸುಖಪುರುಷ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಉಣ್ಣುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಇದೆ. ಮಲಗುವುದಕ್ಕೆ, ವಿಹರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ದೊಡ್ಡ ಬಂಗಲೆ ಇದೆ. ಹೊರಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರು, ಆಳು, ಕಾಳು, ಸಿಬ್ಬಂದಿ ಎಲ್ಲ ಇರುವುದರಿಂದ ತಾನು ಸುಖಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ಸುಖ ಇನ್ನು ಮುಂದಿನ ಕ್ಷಣ ಏನಾಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯ. ಮಹಲಿಂಗರಂಗ ತನ್ನ ಅನುಭವಾಮೃತದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ: ಕಪ್ಪೆಯೊಂದು ನಾಗರಹಾವಿನ ಹೆಡೆಯ ನೆರಳಿನಲ್ಲಿ ತಂಪಾಗಿದ್ದಂತೆ ಇದು. ಮೇಕೆಯನ್ನು ಮಾರಿಗೆ ಬಲಿಕೊಡಲು ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಕಟ್ಟಿದ್ದ ಎಳೆ ಎಲೆಯ ತೋರಣವನ್ನು ತಿನ್ನುವಂತೆ ಇದು. ಅವಕ್ಕೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಮುಂದೆ ಏನಾಗುವುದು ಎಂಬುದು. ಯಾವ ಒಂದು ಭೂಕಂಪವಾಗಿ ಇವನ ಸುಖದ ಮನೆಯನ್ನು ಧೂಳೀಸಮ ಮಾಡುವುದೊ, ಇತರ ಶತ್ರುಗಳು ಇವನ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದು ಇವನು ಈಗ ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ನಿರ್ನಾಮ ಮಾಡುವರೊ, ಇವುಗಳಾವುದರ ಸುಳಿವೂ ಇವನಿಗೆ ಈಗ ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಕಂಡರೂ ಅದು ಹಾಗೆ ಆಗಲಾರದು ಎಂದು ದಬ್ಬಿ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ಆಢ್ಯೋಽಭಿಜನವಾನಸ್ಮಿ ಕೋಽನ್ಯೋಽಸ್ತಿ ಸದೃಶೋ ಮಯಾ ।
ಯಕ್ಷ್ಯೇ ದಾಸ್ಯಾಮಿ ಮೋದಿಷ್ಯ ಇತ್ಯಜ್ಞಾನವಿಮೋಹಿತಾಃ ॥ ೧೫ ॥

ಅನೇಕಚಿತ್ತವಿಭ್ರಾಂತಾ ಮೋಹಜಾಲಸಮಾವೃತಾಃ ।
ಪ್ರಸಕ್ತಾಃ ಕಾಮಭೋಗೇಷು ಪತಂತಿ ನರಕೇಽಶುಚೌ ॥ ೧೬ ॥

ನಾನು ಹಣವಂತ ಮತ್ತು ಕುಲೀನ. ನನಗೆ ಸಮ ಯಾರಿದ್ದಾರೆ ? ನಾನು ಯಾಗ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ, ದಾನ ಮಾಡು ತ್ತೇನೆ, ಸಂತೋಷಪಡುತ್ತೇನೆ–ಎಂದು ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮೋಹಿತರಾಗಿ, ಅನೇಕ ಚಿಂತೆಗಳಿಂದ ಭ್ರಾಂತರಾಗಿ, ಮೋಹಜಾಲದಿಂದ ಆವರಿಸಲ್ಪಟ್ಟವರಾಗಿ, ಕಾಮಭೋಗಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾಗಿ ಅಶುಚಿಯಾದ ನರಕದಲ್ಲಿ ಬೀಳು ತ್ತಾರೆ.

ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದವರನ್ನು ಮತ್ತಷ್ಟು ಸುಂದರವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆತ ಯಾವಾಗಲೂ ಎಲ್ಲ ವಿಧದಲ್ಲಿಯೂ ತನಗಿಂತ ಕೆಳಗೆ ಇರುವವರೊಡನೆ ಹೋಲಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಆಗಲೆ ಹೆಮ್ಮೆ ಪಡುವು ದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ. ಅವನೇನಾದರೂ ತನಗಿಂತ ಮೇಲಿರುವವರೊಡನೆ ಹೋಲಿಸಿಕೊಂಡರೆ ನಾಚಿಕೆಯಿಂದ ತಲೆ ತಗ್ಗಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಅವನು ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ.

ತಾನು ಹಣವಂತ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ಹತ್ತಿರ ಸ್ವಲ್ಪ ದುಡ್ಡು, ಮನೆ, ಜಮೀನು ಮುಂತಾದವು ಇರಬಹುದು. ಯಾರಿಗೆ ಇದಿಲ್ಲವೋ, ಅಥವಾ ಇವನಿಗಿಂತ ಕಡಿಮೆ ಇದೆಯೊ ಅವರೊಡನೆ ಹೋಲಿಸಿಕೊಂಡು ತಾನು ಶ್ರೀಮಂತನೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಬರೀ ಹಣವಂತ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಗೌರವಸ್ಥ ವಂಶದಿಂದ ಬಂದವನು ಎಂಬ ಹೆಮ್ಮೆ ಬೇರೆ. ತಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರು ತುಂಬಾ ಪ್ರಖ್ಯಾತರು. ದೇಶದಲ್ಲಿ ಆಚಂದ್ರಾರ್ಕವಾದ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರುವರು, ಅಂತಹ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವುದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲೊ ಅಪೂರ್ವವಾದ ಕೆಲವು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಲಭ್ಯ ಇದು. ಇಂತಹ ಅಲಭ್ಯ ತನಗೆ ಸಿದ್ಧಿಸಿದೆ ಎಂದು ಹೆಮ್ಮೆ ಪಡುತ್ತಾನೆ. ಹಿಂದಿನವರು ದೊಡ್ಡವರಾಗಿದ್ದರೇನಂತೆ. ತನಗೆ ಏನಾದರೂ ಆ ದೊಡ್ಡತನ ಬರುವುದೆ? ಆ ದೊಡ್ಡತನವನ್ನು ನಾವು ಸಂಪಾದಿಸಬೇಕು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅಂತಹ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ್ದಕ್ಕೇ ಹೆಮ್ಮೆ ಪಡುವನು. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಪಂಡಿತ ಪುತ್ರ ಎಂಬ ಗಾದೆ ಇವರಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಇದು ಶುದ್ಧ ಶುಂಠಿಕಾಯಿ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಮತ್ತೊಂದು ಹೆಸರು.

ತನ್ನ ಸಮಾನ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಅವನು ಭಾವಿಸುವನು. ಐಶ್ವರ್ಯಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಮನೆತನಕ್ಕೆ ಹೆಸರಾಂತ ವಂಶ ತನ್ನದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಇತರರು ಇದನ್ನು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನೇ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವನು.

ತಾನು ಸಾಧಾರಣ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲ. ಹಲವಾರು ಒಳ್ಳೊಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಯಾಗ ಯಜ್ಞಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ದುಡ್ಡು ಖರ್ಚು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ದುಡ್ಡೆಲ್ಲ ವೆಚ್ಚವಾಗುವುದು ಜಾಹಿರಾತಿಗೆ. ಇಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿ ಮುಕ್ತಿ ಮುಂತಾದುವುಗಳು ಯಾವುದೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲ ಬರೀ ಅಟ್ಟಹಾಸ, ತೋರಿಕೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಯಾರಿಗಾದರೂ ದಾನ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಹೆಸರು ಕೀರ್ತಿ ಇದೆ. ಇವನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದು ಪೇಪರಿನಲ್ಲಿ ಬರಬೇಕು. ಜನಗಳಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗಬೇಕು, ಸರ್ಕಾರದಿಂದ ಧರ್ಮರತ್ನಾಕರ, ಧರ್ಮಪರಾಯಣ ಮುಂತಾದ ಬಿರುದು ಗಳನ್ನು ಗಳಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಇವೆಲ್ಲ ಸಾಧನಗಳು. ಇವನು ಮಾಡುವ ದಾನ ಇವನನ್ನು ಮೆರೆಸಲು ಇರುವ ವಾಹನ. ಅದು ಇವನನ್ನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಊರಿನಲ್ಲೆಲ್ಲ ಜಾಹಿರಾತು ಮಾಡಬೇಕು. ನಾನು ಮೋದಪಡುತ್ತೇನೆ, ಸುಖಪಡುತ್ತೇನೆ, ಜೀವನವನ್ನು ಕಾರ್ಪಣ್ಯದಿಂದ ಕಳೆಯುತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸು ವನು. ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿನ್ನುತ್ತಾನೆ, ಕುಡಿಯುತ್ತಾನೆ, ಬಟ್ಟೆಬರೆಗಳನ್ನು ಧರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸಿನಿಮಾ, ನಾಟಕ, ನೃತ್ಯ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯ ಪ್ರೇಕ್ಷಕನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಯಾವ ಒಂದು ಹೊಸ ತರಹ ಬಟ್ಟೆ ಬರಲಿ, ಶೋಕಿ ಬರಲಿ, ಇವನು ಅದರ ಬಲೆಗೆ ಮೊದಲು ಬೀಳುತ್ತಾನೆ. ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದುದನ್ನು ಒದಗೀಸುವುದಕ್ಕೇ ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ದುಡ್ಡನ್ನೆಲ್ಲ ಖರ್ಚು ಮಾಡುವನು.

ಅವನು ಹೇಗಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮೋಹಿತರಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಈಗ ಏನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೋ ಅದೇ ಪರಮ ಸತ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಕಷ್ಟ, ದುಃಖ ಅವನಿಗೆ ಈಗ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈಗಿನಂತೆಯೇ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರುವೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವನು. ಅವನ ಬುದ್ಧಿ ತುಕ್ಕು ಹಿಡಿದಿದೆ. ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅನೇಕ ಚಿಂತೆಗಳು ಅವನನ್ನು ಆವರಿಸುವುವು. ಹಾಳು ಜೀವನ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವನು. ಅನ್ಯಾಯ ಅಧರ್ಮದಿಂದ ಹಣ ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಿದ್ದು. ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಅವನ ಮೇಲೆ ಬೀರುತ್ತವೆ. ಒಂದೊಂದೂ ಒಂದೊಂದು ಎಡವಟ್ಟಾಗುತ್ತಿದೆ. ಹೊರಗೆ ತನ್ನ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಜಂಭ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡರೂ ಒಳಗೆಲ್ಲಾ ಟೊಳ್ಳು. ಕುಟ್ಟೆ ಹಿಡಿದು ಹೋದ ಸೌದೆಯಂತೆ ಇರುವನು. ಹೊರಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿರುವುದು. ಒಳಗೆ ಬರೀ ಪುಡಿ. ಹಾಗೆಯೇ ಇವನ ಬಾಳು. ಮೋಹಜಾಲದಿಂದ ಆವರಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುವರು. ನೊಣ ಜೇಡರ ಬಲೆಗೆ ಬಿದ್ದಂತೆ. ತಕ್ಷಣವೇ ಜೇಡರ ಹುಳ ಬಂದು ಅದನ್ನು ತನ್ನ ತಂತುವಿನಿಂದ ಬಿಗಿದಿಡುವುದು. ಅದು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅಳ್ಳಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ನೊಣ ಜೇಡನ ಬಾಯಿಗೆ ಆಹಾರ. ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದವರು ಅದಕ್ಕಿಂತ ಕೇಡು. ಹಲವು ತಂತುಗಳನ್ನು ತಾವೇ ನೆಯ್ದು ಅದರಲ್ಲಿ ಬದ್ಧರಾಗುವರು. ಇನ್ನಾರೋ ಹೊರಗಿನವರು ಇವರನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ತಾವು ನೆಯ್ದ ಜಾಲದಲ್ಲಿ ತಾವೇ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ಪ್ರಾಣ ಬಿಡುವರು. ಸಾಯುವತನಕ ಕಾಮ ಮತ್ತು ಭೋಗದ ಕೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿರುವರು. ಅದರಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಬರಲು ಅವರು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಚರಂಡಿಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಹುಳಕ್ಕೆ ಅದೇ ನೈಜವಾದ ವಾತಾವರಣ. ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬರುವುದಕ್ಕೆ ಅದು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇರುವಾಗ ಅವರ ಬಾಳು ವಿಷಯೇಂದ್ರಿಯ ಕೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನರಳುವುದು. ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಅಂತಹ ಅಥವಾ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಶೋಚನೀಯವಾದ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ.

ಆತ್ಮಸಂಭಾವಿತಾಃ ಸ್ತಬ್ಧಾ ಧನಮಾನಮದಾನ್ವಿತಾಃ ।
ಯಜಂತೇ ನಾಮಯಜ್ಞೆ ೈಸ್ತೇ ದಂಭೇನಾವಿಧಿಪೂರ್ವಕಮ್ ॥ ೧೭ ॥

ಆತ್ಮಶ್ಲಾಘನೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವವರು, ದುರಹಂಕಾರಿಗಳು, ಧನಮಾನಗಳ ಮದದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದವರು, ವಿಧಿ ಯನ್ನು ಅನುಸರಿಸದೆ ಕೇವಲ ಹೆಸರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ತನ್ನ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಮೆರೆಯುವರು. ಇತರರಿಂದ ತಾವು ಕಲಿಯುವುದೇನಿಲ್ಲ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವರು. ತಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಗುಣಗಳನ್ನು ತಾವೇ ಹೊಗಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವರು. ಅವರು ಸ್ತಬ್ಧರು. ಗುರುಹಿರಿಯರು ಇವರುಗಳಿಗೆ ಅವರು ಗೌರವವನ್ನು ತೋರುವ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿಲ್ಲ, ಬಾಗಿದರೆ ಎಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಮಾನಕ್ಕೆ ಕುಂದು ಬರುವುದೊ ಎಂದು. ಅಂತಹ ಸ್ವಭಾವವುಳ್ಳವನ ಪ್ರಗತಿ ಕೊನೆ ಗೊಂಡಂತೆಯೆ. ಯಾವಾಗ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ದೈನ್ಯತೆ ಇದೆಯೊ, ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಆಸೆಯಿದೆಯೊ, ಆಗ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಯಾವಾಗ ತನಗೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನೋ ಅವನು ಜ್ಞಾನ ಪ್ರವೇಶಕ್ಕೆ ಬಾಗಿಲನ್ನು ಹಾಕಿಬಿಟ್ಟಿರುವನು.

ಸುರೆಯನ್ನು ಮಿತಿಮೀರಿ ಕುಡಿದವರಂತೆ ಇವರು ಪ್ರಜ್ಞೆ ತಪ್ಪಿರುವರು. ಇವರಿಗೆ ಸುರೆಯ ಮಾದಕ ನೆತ್ತಿಗೆ ಏರಿದೆ. ಸಾಧಾರಣ ಸುರೆಯ ಮಾದಕ ಬೇಗ ಇಳಿಯುವುದು. ಆದರೆ ಈ ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದವರ ಸುರೆಯಾದರೋ ಬೇಗ ಮತ್ತು ಇಳಿಯುವ ಸುರೆಯಲ್ಲ. ದೀರ್ಘಕಾಲ ಮತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಕೆಡಹುವುದು. ಆ ಸುರೆಯೆ ಧನ. ಈ ಮದದಿಂದ ಮೆರೆಯುವನು. ಮಾನ ಎಂದರೆ ತನ್ನ ಸಮಾನ ಗೌರವಸ್ಥರಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಈ ಸುರೆಯ ಮತ್ತು ಇಳಿಯಬೇಕಾದರೆ, ಇವುಗಳಿಂದ ಅನಾಹುತ ಆದ ಮೇಲೆಯೇ, ಮುಂಚೆ ಇಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವರು ಮಾಡುವ ಯಾಗ ಯಜ್ಞಗಳು, ಪೂಜೆ ವ್ರತಗಳು ಎಲ್ಲಾ ಜನರನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕೆ. ಜನರು ಇದನ್ನು ಕೊಂಡಾಡಬೇಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಮೆರವಣಿಗೆ ಉತ್ಸವ ತಾಳ ಮೇಳಗಳು. ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಯಾವ ವಿಧಿನಿಯಮವನ್ನೂ ಅವರು ಅನುಸರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರ ಶಾಸ್ತ್ರವೇ ಜನರ ಮೆಚ್ಚುಗೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಅವರು ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡುವರು. ಗಣಪತಿ ಉತ್ಸವ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಅಲ್ಲಿ ಯಾವಳೋ ಒಬ್ಬ ಸಿನಿಮಾ ನಟಿಯಿಂದ ನೃತ್ಯ. ಗಣಪತಿ ಪೂಜೆಗೂ ಇದಕ್ಕೂ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ಒಂದು ಗೂಟ ಬೇಕು, ಜನರಂಜನೆಯ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ತಗುಲಿ ಹಾಕುವುದಕ್ಕೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಯಾವು ದಾದರೂ ದೇವರ, ಮಹಾತ್ಮನ, ಗೂಟವನ್ನು ಹೊಡೆದು, ತಮ್ಮ ಮನರಂಜನೆಯ ಗಂಟನ್ನು ನೇತು ಹಾಕುತ್ತಾರೆ. ಇದು ಹೆಸರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಪೂಜೆ. ಇಲ್ಲಿ ಯಾವ ಭಾವವೂ ಇಲ್ಲ, ಭಕ್ತಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಯೋಗ್ಯರಿಗೆ ಪುರಸ್ಕಾರವೂ ಇಲ್ಲ, ದಾನ ಧರ್ಮವೂ ಇಲ್ಲ.

ಅಹಂಕಾರಂ ಬಲಂ ದರ್ಪಂ ಕಾಮಂ ಕ್ರೋಧಂ ಚ ಸಂಶ್ರಿತಾಃ ।
ಮಾಮಾತ್ಮಪರದೇಹೇಷು ಪ್ರದ್ವಿಷಂತೋಽಭ್ಯಸೂಯಕಾಃ ॥ ೧೮ ॥

ಅಹಂಕಾರ ಬಲ ದರ್ಪ ಕಾಮ ಕ್ರೋಧ-ಇವುಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ, ತಮ್ಮ ಮತ್ತು ಇತರ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ನನ್ನನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತ ಅಸೂಯೆಯುಳ್ಳವರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ.

ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದವರು ಆಶ್ರಯಿಸುವುದೇ ತಮ್ಮ ಹೀನವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಪ್ರಚೋದಿಸುವ ಗುಣ ಗಳನ್ನು. ಮನುಷ್ಯ ತಾನಿರುವಂತೆ ತನ್ನ ಪರಿವಾರವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಇವನ ಪರಿವಾರದಲ್ಲಿರು ವವರಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯವನೇ ಅಹಂಕಾರ. ತನ್ನ ಸಮಾನ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಮೆರೆಯುವನು. ವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ, ರೂಪಿನಲ್ಲಿ, ಗುಣದಲ್ಲಿ, ಐಶ್ವರ್ಯದಲ್ಲಿ, ಬಲದಲ್ಲಿ ತಾನೇ ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಮೇಲು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ತಾನು ಬಲವಂತ, ಆ ಬಲದಿಂದ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಸಾಧಿಸುವೆನು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ದೇಹದ ಬಲ ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ, ಧನದ ಬಲ, ಅಧಿಕಾರದ ಬಲ, ತನ್ನ ಸ್ಥಾನದ ಬಲ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವಿನಿಯೋಗಿಸಿ ತನಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನು ಸಾಧಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವನು.

ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದವರು ಆಶ್ರಯಿಸುವುದೇ ತಮ್ಮ ಹೀನವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಪ್ರಚೋದಿಸುವ ಗುಣ ಗಳನ್ನು. ಮನುಷ್ಯ ತಾನಿರುವಂತೆ ತನ್ನ ಪರಿವಾರವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಇವನ ಪರಿವಾರದಲ್ಲಿರು ವವರಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯವನೇ ಅಹಂಕಾರ. ತನ್ನ ಸಮಾನ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಮೆರೆಯುವನು. ವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ, ರೂಪಿನಲ್ಲಿ, ಗುಣದಲ್ಲಿ, ಐಶ್ವರ್ಯದಲ್ಲಿ, ಬಲದಲ್ಲಿ ತಾನೇ ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಮೇಲು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ತಾನು ಬಲವಂತ, ಆ ಬಲದಿಂದ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಸಾಧಿಸುವೆನು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ದೇಹದ ಬಲ ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ, ಧನದ ಬಲ, ಅಧಿಕಾರದ ಬಲ, ತನ್ನ ಸ್ಥಾನದ ಬಲ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವಿನಿಯೋಗಿಸಿ ತನಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನು ಸಾಧಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವನು.

ಯಾರನ್ನೂ ಗಣನೆಗೇ ತರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರನ್ನು ಅಣಕಿಸುವನು, ಹಂಗಿಸುವನು, ಅವರಿಗೆ ಅಗೌರವ ತೋರುವನು. ಇದಕ್ಕೆ ನಾಚುವುದಿಲ್ಲ, ಹೆಮ್ಮೆ ತಾಳುವನು. ಅದನ್ನು ಎಲ್ಲರ ಹತ್ತಿರವೂ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳು ವನು. ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ಆಸೆಗಳೂ ಇಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹವಾಗುತ್ತ ಬರುವುವು. ಆಸೆ ಯಾವಾಗ ಸಂಗ್ರಹವಾಗುತ್ತ ಬರುವುದೊ, ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿ ಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗು ವನು. ಏನು ಆತಂಕ ಬಂದರೂ ಅದರ ಮೇಲೆ ಉರಿದು ಬೀಳುವನು. ಕಾಮದ ನೆರಳೆ ಕೋಪ. ಒಂದು ಇದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದೂ ಇರಬೇಕು.

ಅವರು ತಮ್ಮ ಮತ್ತು ಇತರ ದೇಹಗಳಲ್ಲಿರುವ ನನ್ನನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತಾರೆ. ಪರಮಾತ್ಮ ಎಲ್ಲರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದವರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಭಗವಂತ ಅವರಿಗೆ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ಕೊಡುವನು. ಅವರು ಹಿಡಿದಿರುವ ದಾರಿ ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುವನು. ಅದಕ್ಕೆ ಅವರು ಕಿವಿಗೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇತರರು ಏನಾದರೂ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಹೇಳಿದರೆ ಅವರಿಗೆ ಇದರಷ್ಟು ಕಹಿಯಾಗಿರುವುದು ಇನ್ನಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ.

ಯಾರಾದರೂ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಬಾಳುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಜನ ಅವನನ್ನು ಗೌರವಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅವನನ್ನು ಕಂಡರೆ ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದವನಿಗೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಅವನನ್ನು ಕೆಳಗೆ ಇಳಿಸೇನು, ತಮ್ಮಂತೆಯೆ ಮಾಡಿಯೇನು ಎಂದು ಹೊಂಚು ಹಾಕುತ್ತಿರವನೆ ಹೊರತು, ತನಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗದುದು ಅವನಿಗಾದರೂ ಆಯಿತಲ್ಲ ಎಂದು ಗೌರವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗು ವುದಿಲ್ಲ. ಇವನು ಅವರನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತಾನೆ, ಗೂಬೆ ಬೆಳಕನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವಂತೆ.

ತಾನಹಂ ದ್ವಿಷತಃ ಕ್ರೂರಾನ್ ಸಂಸಾರೇಷು ನರಾಧಮಾನ್ ।
ಕ್ಷಿಪಾಮ್ಯಜಸ್ರಮಶುಭಾನಾಸುರೀಷ್ವೇವ ಯೋನಿಷು ॥ ೧೯ ॥

ನನ್ನನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತಿರುವ ಕ್ರೂರರೂ ಪಾಪಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವವರೂ ಆದ ನರಾಧಮರನ್ನು ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಆಸುರೀ ಯೋನಿಯಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಹಾಕುತ್ತೇನೆ.

ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದ ಜನ ಕ್ರೂರಿಗಳು. ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ಅವರಿಗೆ ದಯವಿಲ್ಲ ಇತರರ ಮೇಲೆ. ತಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥ ಸಾಧನೆಗೆ ಇತರರಿಗೆ ಏನು ತೊಂದರೆ ಬೇಕಾದರೂ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ, ಎಷ್ಚು ನೋವನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಯಾವಾಗಲೂ ಪಾಪಕರ್ಮಗಳೇ ಅವರು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ದೇವರಿಗೆ ವಿಮುಖರಾಗಿ ಹೋಗುವರು. ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಆಳ ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಏನು ಬೇಕೊ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವರು. ಅವರ ದೃಷ್ಟಿ ಸಂಕುಚಿತವಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಚಿತ್ತ ಕಶ್ಮಲದಿಂದ ಕೂಡಿರು ವುದು. ನಿತ್ಯ ಅನಿತ್ಯವನ್ನು ವಿಮರ್ಶಿಸಲಾರರು. ಅವರು ದೇವರನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವನ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಬಯಸುವುದಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲಾದರೊಮ್ಮೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಭಾವನೆ ಎದ್ದರೆ, ಅದು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಬರದಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಆ ಭಾವನೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸ್ವೇಚ್ಛೆಯಿಂದ ವಿಹರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಅದು ತಮ್ಮ ಮೃಗೀಯ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿ ಬರುವುದು ಎಂಬುದು. ಇಂತಹ ಜನ ನರಾಧಮರು, ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ನಿಕೃಷ್ಟರು. ದೇವರು ಕೊಟ್ಟ ವಿಚಾರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಇತರರಿಂದ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಕಲಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯ ಲೋಲುಪತೆಯೊಂದೇ ಅವರಿಗೆ ಇರುವುದು. ಇಂತಹ ನರಾಧಮರು ಪ್ರಾಣಿಗಿಂತ ಕೀಳು. ಪ್ರಾಣಿಗಳು ವಿಚಾರ ಮಾಡಲಾರವು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವಕ್ಕೆ ಆ ಶಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಆ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ. ಆದರೂ ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವನು ಕ್ಷಮಾರ್ಹನಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ದೇವರು ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಆಸುರೀ ಮನೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಹುಟ್ಟು ವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇವರು ಅಂಥ ಕೆಲಸವನ್ನೇ ಮಾಡುವರು. ಅಂತಹ ಪರಿಣಾಮವನ್ನೇ ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಂತಹ ಆಸುರೀ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದರೆ ಮೊದಮೊದಲು ಸುಖ ಅನುಭವಿಸುವರು, ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಓಲಾಡುವರು. ಅನಂತರ ಅದರ ಪರಿಣಾಮಗಳು ರಣಹದ್ದಿನಂತೆ ಅವರನ್ನು ಕಿತ್ತು ತಿನ್ನುವುವು. ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದ ಜನರಿಗೆ ಮೊದಲು ಸುಖ, ಆಮೇಲೆ ದುಃಖ ಬೇಡವೆಂದರೂ ಕಾದು ಕುಳಿತಿದೆ.

ಆಸುರೀಂ ಯೋನಿಮಾಪನ್ನಾ ಮೂಢಾ ಜನ್ಮನಿ ಜನ್ಮನಿ ।
ಮಾಮಪ್ರಾಪ್ಯೈವ ಕೌಂತೇಯ ತತೋ ಯಾಂತ್ಯಧಮಾಂ ಗತಿಮ್ ॥ ೨ಂ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಪ್ರತಿಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ಆಸುರೀ ಯೋನಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿದ ಮೂಢರು, ನನ್ನನ್ನು ಪಡೆಯದೆ, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಕೀಳಾದ ಗತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ.

ಮೂಢರು ಪ್ರತಿ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ಆಸುರೀ ಮನೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ಮಾಡಿರುವ ಕರ್ಮ ಅದೇ. ಫೇಲಾದ ಹುಡುಗ ಪ್ರತಿವರ್ಷವೂ ಅದೇ ಕ್ಲಾಸಿನಲ್ಲಿ ಓದಬೇಕಾಗುವಂತೆ ಇವರು. ಅದರಿಂದ ಮೇಲೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಅವರು ಏನನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂತಹ ಜನ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಇವರಿಗೆ ಅವನು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಎತ್ತು ಗಾಣದ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತುವಂತೆ, ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದವರು ಇಂದ್ರಿಯದ ಗಾಣದ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತುತ್ತಿರು ವರು. ಅವರಿಗೆ ಉತ್ತಮ ಜನ್ಮದ ರುಚಿಯ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಇನ್ನೂ ಹುಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಇದ್ದಕಡೆಯೇ ಆದರೂ ಇರುತ್ತಾರೆಯೇ ಎಂದರೆ, ಯಾವಾಗ ಉತ್ತಮನಾಗಲು ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಅಧಮ ಮತ್ತೂ ಅಧಮನಾಗಿ ಹೋಗುವನು. ಏನನ್ನೊ ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದಕ್ಕೆ ಒಬ್ಬನನ್ನು ಜೈಲಿಗೆ ಹಾಕಿದ್ದಾರೆ. ಆ ಜೈಲಿನಲ್ಲಿಯೂ ಅವನು ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಪಾಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ಏನು ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಅದನ್ನು ಕದಿಯುತ್ತಾನೆ. ಸಿಕ್ಕಿದ ಸಾಮಾನನ್ನು ಮುರಿದು ಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ಕೆಲಸ ಕೊಟ್ಟರೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಸಮಯ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಓಡಿಹೋಗಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇಂತಹ ತಪ್ಪಿತಸ್ಥನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾದ ಶಿಕ್ಷೆಯ ಜೊತೆಗೆ ಜೈಲಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಅಪರಾಧಗಳಿಗೆ ಮತ್ತಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚು ದಿನ ಜೈಲುವಾಸವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಅವನಿಗೆ ಜೈಲಿನಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವ ಸೌಲಭ್ಯಗಳೂ ಕಡಿಮೆಯಾಗುವುವು. ಅದ ರಂತೆಯೇ ಪಾಪ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿರುವವನು, ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಉತ್ತಮನಾಗಲು ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡದೇ ಇದ್ದರೆ, ಅವನು ಮತ್ತೂ ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗುವನು.

ಆದರೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಒಬ್ಬ ಹಾಗೆಯೇ ಕೆಳಕೆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟೇ ಕೆಳಗೆ ಹೋದರೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಸಲ ತಳ ಮುಟ್ಟುವೆವು. ಅನಂತರ ಮೇಲೆ ಬರಬೇಕಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ತುಂಬಾ ಕಾಲ ಹಿಡಿಯುವುದು ಇಂತಹ ಜನಗಳಿಗೆ.

ತ್ರಿವಿಧಂ ನರಕಸ್ಯೇದಂ ದ್ವಾರಂ ನಾಶನಮಾತ್ಮನಃ ।
ಕಾಮಃ ಕ್ರೋಧಸ್ತಥಾ ಲೋಭಸ್ತಸ್ಮಾದೇತತ್ತ್ರಯಂ ತ್ಯಜೇತ್ ॥ ೨೧ ॥

ಕಾಮ ಕ್ರೋಧ ಮತ್ತು ಲೋಭ--ಇವು ಮೂರು ನರಕದ ದ್ವಾರಗಳು. ಇದು ಆತ್ಮನಾಶಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಆದುದರಿಂದ ಈ ಮೂರನ್ನೂ ಬಿಡಬೇಕು.

ನಮ್ಮಲ್ಲೆಲ್ಲ ಮುಕ್ತರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಬೀಜ ಇದೆ, ಬದ್ಧರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಬೀಜವೂ ಇದೆ. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಬಿತ್ತಿ ಕೃಷಿ ಮಾಡಿದರೆ ಅದರಂತೆ ಆಗುತ್ತೇವೆ. ನರಕಕ್ಕೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಒಯ್ಯುವುದೇ ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳು. ನರಕವೆಂದರೆ ಬೇರೆ ಯಾವುದೋ ನರಕಲೋಕವೇ ಇದೆ ಎಂತಲೇ ಭಾವಿಸ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆ ನರಕವೂ ಇದೆ, ಸ್ವರ್ಗವೂ ಇದೆ. ನಾವು ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯರೋ ನಮಗೆ ಅದು ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಕಾಮ, ಕ್ರೋಧ, ಲೋಭ ಇವು ನಮ್ಮನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಹೀನವಾದ ವಾತಾವರಣಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುವು, ನಮ್ಮನ್ನು ಮೃಗಗಳಿಗಿಂತ ಕೀಳಾಗಿ ಮಾಡುವುವು. ಕಾಮ ಎಂಬುದು ಒಬ್ಬನಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುವುದೊ ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಬೇಕು. ಕ್ರಮೇಣ ಅವನು ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಅವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಸುಳ್ಳೋ, ಕಳ್ಳತನವೋ ಕೊಲೆಯೋ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡುವನು. ಆ ವಸ್ತುವನ್ನು ಹೇಗೋ ಪಡೆದು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅಂತಹ ಇನ್ನೂ ವಿವಿಧ ಅನುಭವಗಳು ಬೇಕೆಂದು ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಹೇಳುವುದು. ಎಷ್ಟು ಕೊಟ್ಟರೂ ತೃಪ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನ ಆಸೆ ಹೊಸ ಹೊಸ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಬರುವುದು. ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿ ಪಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅವನ ಬಾಳೆಲ್ಲ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದು. ಅದನ್ನು ಬೆಂಬಿಡದೆ ಇರುವುದೇ ಕ್ರೋಧ. ಎಲ್ಲಿ ಕಾಮವಿದೆಯೊ ಅಲ್ಲಿ ಕ್ರೋಧವೂ ಇರುವುದು. ಕಾಮಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿ ಯಾವುದು ಬರಲಿ ಅದರ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಕೋಪ. ಅದನ್ನು ನಿವಾರಿಸಲು ದಯಾದಾಕ್ಷಿಣ್ಯ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ, ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ನೋಡುವು ದಿಲ್ಲ. ದಳ್ಳುರಿ ತನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಏನು ಬಂದರೆ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಧ್ವಂಸ ಮಾಡುವಂತೆ ಕ್ರೋಧ ಮಾಡುವುದು. ಅನಂತರವೇ ಲೋಭದಿಂದ ಪ್ರೇರಿತರಾಗಿ ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಅದನ್ನು ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಈತನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದು ಒಂದೇ, ಅದೇ ಕೂಡಿಡುವುದು. ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬಂದು ಶೇಖರವಾಗುತ್ತಿರಬೇಕು. ಹೆಚ್ಚು ಹಣ ಬೇಕು, ಜಮೀನು ಬೇಕು, ಮನೆ ಬೇಕು, ಕೀರ್ತಿ ಬೇಕು, ಅಧಿಕಾರ ಬೇಕು. ಇದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸ್ವಲ್ಲ ಖೋತಾ ಆಗುವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಬಂದರೂ ಇವನು ವಿಹ್ವಲನಾಗಿ ಹೋಗುವನು. ಇವನಂತೂ ಕೈಯೆತ್ತಿ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ನಿಗೆ ದಾನ ಧರ್ಮ ಮಾಡುವವನಲ್ಲ. ಇವನಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಕಸಿಯಬೇಕಾದರೆ ದೇವರೇ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ವಿಪತ್ತನ್ನು ಕಳುಹಿಸಬೇಕು. ಈ ಮೂರು ಸ್ವಭಾವ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡುವುವು. ಅವನ ಕಾಂತಿಯ ಮೇಲೆ ಈ ತೆರೆಯ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟುವವರು ನಾವೇ. ನಾವು ನಮ್ಮ ನಾಶಕ್ಕೆ ಕಾರಣರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಯಾವಾಗ ದೇವರ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲವೋ, ಕೇವಲ ಇಂದ್ರಿಯ ಚಪಲ ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲೆ ನಮ್ಮ ಬಾಳೆಲ್ಲ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದೋ, ಆಗ ಮೃಗ ಸದೃಶರಾಗುವೆವು. ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ಬುದ್ಧಿಯಿಲ್ಲ. ಅವು ನಾಲ್ಕು ಕಾಲಮೇಲೆ ಹೋಗುವುವು. ನಮಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಇದೆ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡು ಪಾರಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡರೆ, ಅದು ಇನ್ನೊಬ್ಬನನ್ನು ಹಾಳುಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ದುರುಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವೆವು. ನಾವು ನರಮೃಗಗಳಾಗುತ್ತೇವೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು, ಇವೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಹೀನಲೋಕಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುವು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಈ ಗುಣಗಳು ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿವೆ. ಅವನ್ನು ಕಡಿಮೆಮಾಡಿ ಯೋಗ್ಯ ಗುಣಗಳನ್ನು ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ರೂಢಿಸಬೇಕು.

ಏತೈರ್ವಿಮುಕ್ತಃ ಕೌಂತೇಯ ತಮೋದ್ವಾರೈಸ್ತ್ರಿಭಿರ್ನರಃ ।
ಆಚರತ್ಯಾತ್ಮನಃ ಶ್ರೇಯಸ್ತತೋ ಯಾತಿ ಪರಾಂ ಗತಿಮ್ ॥ ೨೨ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಈ ಮೂರು ತಮೋದ್ವಾರಗಳಿಂದ ಬಿಡಲ್ಪಟ್ಟ ಮನುಷ್ಯ, ತನ್ನ ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅದರಿಂದ ಪರಮ ಗತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಕಾಮ, ಕ್ರೋಧ, ಲೋಭ ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುವು. ಇತರ ದುರ್ಗುಣಗಳೆಲ್ಲ ಇದರ ಮರಿಗಳು. ಯಾವಾಗ ಮೂರು ಮಹಾದುರ್ಗುಣಗಳನ್ನು ನಾವು ನಿಗ್ರಹಿಸು ತ್ತೇವೆಯೊ, ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ತಮಗೆ ತಾವೇ ನಾಶವಾಗುತ್ತವೆ. ನಾವೊಂದು ಕೊಂಬೆಯನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿದರೆ, ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಎಲೆಗಳೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಕ್ರಮೇಣ ಒಣಗಿ ಹೋಗುವುವೋ ಹಾಗೆ ಇತರ ದುರ್ಗುಣಗಳೆಲ್ಲ ನಾಶವಾಗುತ್ತವೆ. ಈ ಗುಣಗಳೇ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವಿಗಳನ್ನು ಒಂದು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಮುತ್ತಿವೆ. ಕೆಲವರಲ್ಲಿ ಜಾಸ್ತಿ ಇದೆ, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಕಡಿಮೆ ಇದೆ. ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಇರುವವರನ್ನು ಆಸುರೀ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯವರು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತೇವೆ. ಕಡಿಮೆ ಇರುವವರನ್ನು ದೈವೀ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯವರು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತೇವೆ. ಆಸುರೀ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ನಾವು ಪ್ರಯತ್ನ ಪೂರ್ವಕ ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು, ದೈವೀ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ವೃದ್ಧಿಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇದು ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಸಾಧ್ಯ. ಎಂತಹ ಆಸುರೀ ಸ್ವಭಾವದ ಮನುಷ್ಯನಾದರೂ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಆ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳು ಇವೆ, ಅವುಗಳಿಂದ ನಾನು ಪಾರಾಗಬೇಕೆಂದು ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೆ ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಸಾಧ್ಯ. ಅವು ಒಂದೇ ಸಲ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕ್ರಮೇಣ ಅವುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆಗಲೆ ನಮ್ಮ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿಗೆ ನಾವು ಕಾರಣಭೂತರಾಗುತ್ತೇವೆ.

ದೈವೀ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ನಾವು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇದರಿಂದಲೇ ನಮಗೆ ಪರಮ ಗತಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು. ಪರಮ ಗತಿ ಎಂದರೆ ಭಗವಂತನ ಸಾಂನಿಧ್ಯವನ್ನು ಮುಟ್ಟುವುದು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಬದ್ಧಜೀವಿಗಳಾಗಿ ನಾವು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹೋದರೆ ಒಂದೇ ಸಲ ಹೋಗುವೆವು. ಹೋಗಿಬಿಟ್ಟು ಬರುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಸಂಸಾರದ ಹುರಿವ ಬಾಂಡಲೆಯಿಂದ ಹೋಗುವುದೇ ಪರಮಗತಿ.

ಯಃ ಶಾಸ್ತ್ರವಿಧಿಮುತ್ಸೃಜ್ಯ ವರ್ತತೇ ಕಾಮಕಾರತಃ ।
ನ ಸ ಸಿದ್ಧಿಮವಾಪ್ನೋತಿ ನ ಸುಖಂ ನ ಪರಾಂ ಗತಿಮ್ ॥ ೨೩ ॥

ಯಾರು ಶಾಸ್ತ್ರವಿಧಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಸ್ವೇಚ್ಛಾನುಸಾರ ಭೋಗದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾಗಿರುವನೋ ಅವನಿಗೆ ಸಿದ್ಧಿಯೂ ಆಗದು, ಸುಖವೂ ಸಿಕ್ಕದು, ಉತ್ತಮಗತಿಯೂ ಬಾರದು.

ಶಾಸ್ತ್ರ ಒಂದು ಕೈ ಮರದಂತೆ, ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ದಾರಿ ಯಾವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆ ಸುಖವಾಗಿರಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೂ ಒಂದು ದಾರಿಯಿದೆ. ಅದೇ ಅರ್ಥ ಮತ್ತು ಕಾಮಗಳನ್ನು ಧಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಅನುಭವಿಸುವುದು, ಕೊನೆಗೆ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾಗುವುದು. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸುವರು. ಯಾವ ಧರ್ಮಕ್ಕೇ ಸೇರಿದ ಶಾಸ್ತ್ರವಾಗಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಸತ್ಯವನ್ನು ಬೋಧಿಸುವುದು: ದೇವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸ ಬೇಕು, ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧಿಸುವ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ದೂರವಾಗಿರಬೇಕು ಎಂದು ಹೇಳುವುದು. ಯಾವ ಧರ್ಮವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೂ ನೀನು ಸ್ವೇಚ್ಛಾ ಚಾರಿಯಾಗು ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ನಿನ್ನ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸು ಎನ್ನುವುದು. ಆದರೆ ಯಾರು ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವರೊ ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಕಾಮನೆಗಳನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವುದ ರಲ್ಲಿ ಮಗ್ನರಾಗಿರುವರೋ ಅವರಿಗೆ ಸಿದ್ಧಿಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಎಂದರೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಭವ್ಯ ಆದರ್ಶ ಅವರಿಗೆ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೆ ಹುಟ್ಟುವರು, ಸಿಕ್ಕಿದುದನ್ನು ತಿಂದು ಅನುಭವಿಸುವರು, ಒಂದು ದಿನ ಕಂತೆ ಒಗೆಯವರು. ಪ್ರಾಣಿಯಂತೆ ಇವರ ಬಾಳು. ಕೇವಲ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖಾಭಿಲಾಷೆ ಯಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿರುವರು.

ಅವನು ಸುಖವನ್ನು ಹೊಂದುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಎಂದಿಗೂ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿನ ಕಡೆ ಗಮನವನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನ ಗುರಿಯೆಲ್ಲ ಪ್ರೇಯಸ್. ತಾತ್ಕಾಲಿಕದಲ್ಲಿ ಸುಖ ಸಿಕ್ಕಬೇಕು, ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಅದು ಪ್ರಿಯವಾಗಿರಬೇಕು. ಇದರಿಂದ ಯಾರಿಗೆ ಏನಾದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಮಿತಿಮೀರಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ತಣಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸುವನೋ, ಅವನು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಹಲವಾರು ರೋಗ ರುಜಿನಗಳಿಗೆ ತುತ್ತಾಗುವನು. ದಿನ ಬೆಳಗಾದರೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ರೋಗ ಕಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯ ದಾಹವನ್ನು ತಣಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಕೃತಿಯ ನಿಯಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲ, ಉಲ್ಲಂಘಿಸುವನು. ಆದರೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಇವನನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಚಕ್ರಬಡ್ಡಿ ಸುಸ್ತಿಬಡ್ಡಿಯನ್ನು ವಸೂಲಿಮಾಡುವುದು. ಅವನು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಸಂಕಟಪಡಬೇಕು, ದುಃಖಪಡಬೇಕು. ಅದರಂತೆಯೇ ಅವನು ತನ್ನ ಸುಖ ಸಾಧನೆಗೆ ಎಷ್ಟೋ ಜನಕ್ಕೆ ಕಷ್ಟ ಕೊಟ್ಟಿರುವನು. ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಇವನ ಮೇಲೆ ತಿರುಗಿ ಬರುತ್ತಿರುವುವು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಾವು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಕಷ್ಟ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರೆ, ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡಿದ್ದರೆ, ಸುಖವಾಗಿರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನು ಏನನ್ನು ಹೊರಗೆ ಎಸೆದಿರುವೆನೊ ಅದೇ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಹಿಂತಿರುಗುವುದು ಮಹಾಸ್ತ್ರದಂತೆ. ನಾನು ಗೋಡೆಗೆ ಚಂಡನ್ನು ಎಸೆದರೆ ಗೋಡೆ ನನಗೆ ಪ್ರತಿ ಎಸೆಯುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಕರ್ಮನಿಯಮ. ನಾನು ಇತರರಿಗೆ ಮಾಡಿದ್ದು ನನಗೆ ಬರುವುದು. ವಿಳಂಬವನ್ನು ನೋಡಿ ನನಗೆ ಅದು ಬರಲಾರದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆನು. ಇದೊಂದು ನಮ್ಮ ಭ್ರಮೆ. ನಾವು ಮರೆತರೂ ಪ್ರಕೃತಿ, ಭಗವಂತನ ಭಂಟ, ಅದನ್ನು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ನನ್ನ ಸುಖದ ಸೋಪಿನ ಗುಳ್ಳೆಯನ್ನು ಊದಿ ಒಡೆಯುವುದು. ಪಡಬಾರದ ಯಾತನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅನಂತರ ಪಡಬೇಕಾಗುವುದು.

ಇಂತಹ ಮನುಷ್ಯ ಜೀವನದ ಪರಮಗತಿಯಾದ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಮುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ. ಸಂಸಾರ ಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ನರಳುವನು. ನಾವು ಬದುಕಿರುವ ಪರಿಯಂತರ, ದೇಹ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಸತ್ಯವೆಂದು ಅವನ್ನು ಪೋಷಿಸಿದೆವು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮನ ವಾಣಿಗೆ ಕಿವಿಗೊಡಲಿಲ್ಲ. ದೇವರ ಕಡೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಪುನಃ ಪುನಃ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರುವ ಪಾಪ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನೇ ಮಾಡಿದೆವು. ಸಾಲ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೊರಟರೆ ಅದನ್ನು ತೀರಿಸಲು ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರಬೇಕು. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನಾವು ಪುನಃ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಸಾಲವನ್ನು ತೀರಿಸುವುದಿರಲಿ, ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಸಾಲವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ.

ತಸ್ಮಾಚ್ಛಾಸ್ತ್ರಂ ಪ್ರಮಾಣಂ ತೇ ಕಾರ್ಯಾಕಾರ್ಯವ್ಯವಸ್ಥಿತೌ ।
ಜ್ಞಾತ್ವಾ ಶಾಸ್ತ್ರವಿಧಾನೋಕ್ತಂ ಕರ್ಮ ಕರ್ತುಮಿಹಾರ್ಹಸಿ ॥ ೨೪ ॥

ಆದಕಾರಣ ಕಾರ್ಯ ಅಕಾರ್ಯಗಳ ನಿರ್ಣಯ ಮಾಡುವಾಗ ನೀನು ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಪ್ರಮಾಣವೆಂದು ಭಾವಿಸಬೇಕು. ಶಾಸ್ತ್ರವಿಧಿಯನ್ನು ಅರಿತು ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಲು ಅರ್ಹನಾಗುತ್ತೀಯೆ.

ಏನನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು, ಏನನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು ಎಂಬ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಾವು ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಪ್ರಮಾಣ ವನ್ನಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವರ್ಣಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರು, ಮತ್ತು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರು ಯಾವ ಯಾವ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿಧಿಯ ಮೂಲಕ ವಿವರಿಸುವರು. ಅದರಂತೆಯೇ ಏನನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಷೇಧದ ಮೂಲಕ ಬೇಡ ಎನ್ನುವರು. ನಾವು ಎಲ್ಲವನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸುವ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಏರಿಲ್ಲ. ಕೇವಲ ತತ್ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಯಾವುದು ಪ್ರಿಯವಾಗುವುದೊ ಅದನ್ನು ಮಾಡಬಾರದು. ಅದು ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು. ಯಾರು ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಬರೆದರೋ ಅವರು ನಮ್ಮನ್ನು ತಪ್ಪುದಾರಿಗೆ ಎಳೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಇದನ್ನು ಬರೆಯಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ತುಂಬಾ ಮೇಧಾವಿಗಳು, ಮತ್ತು ಅನುಭಾವಿಗಳು. ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಹುಜನರಿಗೆ ಯಾವುದು ಹಿತವಾಗುವುದು, ಬಹುಜನರಿಗೆ ಯಾವುದು ಸುಖವಾಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸಬಲ್ಲ ಶಕ್ತಿ ಇತ್ತು. ಅವರ ಅನಂತರ ಬರುವವರಿಗೆ ಸಹಾಯವಾಗಲಿ ಎಂದು ತಮ್ಮ ಅನುಭವವನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವರು. ನಾವು ನಮ್ಮ ಸ್ವಂತ ಅನುಭವದಿಂದ ಅದನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗಲು ಶಕ್ತಿ ಬರುವ ತನಕ ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವುದು ಮೇಲು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿಯೂ ನಮಗಿಂತ ಹಿಂದೆ ಜನರು ಸಾಧಿಸಿದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅದು ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರ ಆಗಬಹುದು, ಭೌತಿಕ ಶಾಸ್ತ್ರ ಆಗಬಹುದು, ಯಾವುದಾದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ–ಮೊದಲು ಅಲ್ಲಿ ಪಾರಂಗತರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಬೆಳೆದಾಗ ಅದನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗಬಹುದು. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆ ಅಲ್ಲ.

ಅರ್ಜುನ ಯುದ್ಧ ಬಿಡಬೇಕು ಎಂದು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಆದರೆ ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಕರ್ತವ್ಯ, ಧರ್ಮ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಬೇಕಾದುದು. ಶಾಸ್ತ್ರ ಇದನ್ನು ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಕರ್ತವ್ಯದಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದು. ಇವನು ದೊಡ್ಡ ಸಾತ್ವಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿ ಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಅದು ಬೇರೆ ಮಾತು. ಆಗ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದಿಂದ ಇವನಿಗೆ ಲಾಭವಿಲ್ಲ, ಬಿಟ್ಟರೆ ನಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅರ್ಜುನ ಆ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಏರಿಲ್ಲ. ಅವನು ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಬೇಕಾದರೆ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಅದು ಇವನ ಕೈಯಲ್ಲಿದೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಬೋಧಿಸಿದ್ದೂ ಇದನ್ನೇ. ಜಯವೋ ಅಪಜಯವೋ ನೀನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡು. ಫಲದ ಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತಿ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಡ, ಭಗವಂತನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ನಿಮಿತ್ತವಾಗು ಎನ್ನುವನು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಅರ್ಜುನ ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತವೆಯೆ ಹೊರತು ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಡು ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ.

೧೭. ಶ್ರದ್ಧಾತ್ರಯವಿಭಾಗಯೋಗ

ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಹೀಗೆ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಯೇ ಶಾಸ್ತ್ರವಿಧಿಮುತ್ಸೃಜ್ಯ ಯಜಂತೇ ಶ್ರದ್ಧಯಾನ್ವಿತಾಃ ।
ತೇಷಾಂ ನಿಷ್ಠಾ ತು ಕಾ ಕೃಷ್ಣ ಸತ್ತ್ವಮಾಹೋ ರಜಸ್ತಮಃ ॥ ೧ ॥

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಯಾರು ಶಾಸ್ತ್ರವಿಧಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಕೂಡಿ ಪೂಜಿಸುವರೊ ಅವರ ನಿಷ್ಠೆ ಎಂತಹುದು? ಸಾತ್ತ್ವಿಕವೋ ರಾಜಸಿಕವೋ ತಾಮಸಿಕವೋ?

ಯಾವುದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು ಯಾವುದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ನಿರ್ಣಯಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಶಾಸ್ತ್ರವೇ ಪ್ರಮಾಣ ಎಂದು ಹೇಳಿದೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಒಬ್ಬ ಅನುಸರಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಆವನು ತಾನು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇದನ್ನು ಸಾತ್ತ್ವಿಕ, ರಾಜಸಿಕ ಅಥವಾ ತಾಮಸಿಕ ಎಂದು ಹೇಗೆ ಹೇಳುವುದು?

ಇಲ್ಲಿ ಬರೀ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಬಿಡುವುದೇ ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ. ಬಿಟ್ಟು ಅವನು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಗಣನೆಗೆ ತಾರದೆ, ಕೇವಲ ತನ್ನ ಸ್ವಾರ್ಥ ಮತ್ತು ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಕಂಟಕವಾಗುವ ರೀತಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ ಅದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು. ಆದರೆ ಕೆಲವರು ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಏತಕ್ಕೆ ಎಂದರೆ ಅದು ಯಾವುದೊ ಓಬೀರಾಯನ ಕಾಲದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ಗೌಣವಾದ ವಿಷಯಗಳಿವೆ, ಮುಖ್ಯವಾದ ವಿಷಯಗಳಿವೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಮುಖ್ಯ ಮತ್ತು ಯಾವುದು ಅಮುಖ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯವುದು ತುಂಬಾ ಕಷ್ಚ. ಆದಕಾರಣ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಯಾವುದು ಸರಿ ಎಂದು ಕಾಣಿಸುವುದೊ ಅದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಅದು ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಸರಿಯಾದ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ತಾಳೆ ಆಗುವುದು. ಅಂತಹ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಏನೆಂದು ಹೇಳಬೇಕು? ಒಬ್ಬ ದೇವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ, ಹಲವಾರು ಮಡಿ, ಮೈಲಿಗೆ ಮುಂತಾದುವು ಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆತ ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಯಾರಿಗೂ ಕೆಡಕನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ಶಾಸ್ತ್ರ ಹೇಳುವ ರೀತಿ ಅವನು ಇಲ್ಲದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನು ಮಾಡುವುದು ಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಾರದಂತೆ ಇದೆ.

ಇನ್ನೊಂದು ಬಗೆಯ ಜನರು ಇರುವರು. ಅವರು ಅವಿದ್ಯಾವಂತರು. ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಓದುವುದಕ್ಕೆ ಬಾರದು. ಅಷ್ಟೊಂದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿಚಾರವನ್ನು ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯ ಏನು, ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಹಿರಿಯರಿಂದ ಕೇಳಿರುವರು. ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಮಾಡುವರು. ಇಂತಹ ಮನುಷ್ಯರು ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋದಂತೆ ಆಗುವುದೆ? ಅರ್ಜುನ ಇಲ್ಲಿ ಸಾಧುವಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿರುವನು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಉತ್ತರಿಸುತ್ತಾನೆ :

ತ್ರಿವಿಧಾ ಭವತಿ ಶ್ರದ್ಧಾ ದೇಹಿನಾಂ ಸಾ ಸ್ವಭಾವಜಾ ।
ಸಾತ್ತ್ವಿಕೀ ರಾಜಸೀ ಚೈವ ತಾಮಸೀ ಚೇತಿ ತಾಂ ಶೃಣು ॥ ೨ ॥

ಸ್ವಭಾವದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಜೀವಿಗಳ ಶ್ರದ್ಧೆ, ಸಾತ್ತ್ವಿಕ, ರಾಜಸ ಮತ್ತು ತಾಮಸ ಎಂದು ಮೂರು ಬಗೆಯಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಕೇಳು.

ಮನುಷ್ಯ ಹುಟ್ಟವಾಗ ಖಾಲಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾವುದೋ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಕೂಡಿರುವನು. ಅದು ಅವನ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮ, ಕರ್ಮಗಳ ಪರಿಣಾಮ. ಬೀಜ ಹೇಗೆ ತಾನು ಬರುವಾಗಲೇ ಏನೊ ಆಗಬೇಕೆಂದು ಬರವುದೊ ಹಾಗೆಯೇ ಜೀವಿ ತಾನು ಏನು ಆಗಬೇಕಾಗಿದೆಯೊ ಆ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳಿಂದ ಕೂಡಿ ಬರುವನು. ಇದು ಮೂರು ವಿಧವಾಗಿದೆ. ಬರೀ ಅವನು ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ನಂಬುತ್ತಾನೆಯೆ ಇಲ್ಲವೆ ಅದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆಯೇ ಅದನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲವರಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರ ಕರತಲಾ ಮಲಕವಾಗಿ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿ ಬಂದಾಗ ಅದರಂತೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥ ಮತ್ತು ಸುಖದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುವರು. ಯಾವಾಗ ಅವನು ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲನೊ, ತಾನು ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ಕೂಡಾ ಒಳ್ಳೆಯದೇ ಎಂದು ಶಾಸ್ತ್ರದ ಆಧಾರದಿಂದಲೇ ಬೇಕಾದರೆ ಸಮರ್ಥಿಸುವನು. ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಉದಹರಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಕೊಡುವ ವಿವರಣೆ ಬದಲಾಯಿಸುವುದು. ಇದು ಇಂಡಿಯನ್ ಪೀನಲ್ ಕೋಡಿನಂತೆ. ಪಕ್ಷ ಪ್ರತಿಪಕ್ಷದ ಲಾಯರುಗಳು ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ಪುಸ್ತಕದಿಂದ ಉದಹರಿಸಿ, ತಮ್ಮ ಕಕ್ಷಿಯ ಪರವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುವರು.

ಮತ್ತೊಬ್ಬ, ಶಾಸ್ತ್ರಾದಿಗಳು ಅನಾವಶ್ಯಕ, ನಾವೇ ನಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸ ಬಹುದೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಯಾವುದನ್ನು ನಮ್ಮ ಅಂತರಾತ್ಮ ಸರಿ ಎಂದು ತೋರುವುದೊ ಅದನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಆಧಾರ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಸಿಕ್ಕಲಿ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಬಿಡಲಿ ಎಂದು ಹೇಳುವಂತಹ ಜನರು ಬೇರೆ ಇರುವರು. ಇವರನ್ನು ನಾವು ತಪ್ಪಿತಸ್ಥರು ಎಂದು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ನಂಬುತ್ತಾನೆಯೇ ಬಿಡುತ್ತಾನೆಯೆ ಅದು ಅಷ್ಟು ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ. ಅವನ ಜೀವನ ಮತ್ತು ಯಾವ ಉದ್ದೇಶಗಳಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ತಿಳಿದಲ್ಲದೆ, ಅದನ್ನು ಸಾತ್ತ್ವಿಕವೊ, ರಾಜಸಿಕವೊ, ತಾಮಸಿಕವೊ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವು ದಿಲ್ಲ.

ಸತ್ತ್ವಾನುರೂಪಾ ಸರ್ವಸ್ಯ ಶ್ರದ್ಧಾ ಭವತಿ ಭಾರತ ।
ಶ್ರದ್ಧಾಮಯೋಽಯಂ ಪುರುಷೋ ಯೋ ಯಚ್ಛ್ರದ್ಧಃ ಏವ ಸಃ ॥ ೩ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಮನುಷ್ಯರ ಶ್ರದ್ಧೆ ಅವರವರ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಇರುತ್ತದೆ. ಮನುಷ್ಯ ಶ್ರದ್ಧಾಮಯ. ಯಾರಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇದೆಯೋ ಅವನು ಅಂಥವನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ಶ್ರದ್ಧೆ ಇದೆ. ಈ ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಒಂದು ಆಧಾರ, ನಂಬಿಕೆ, ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಒಂದು ಉದ್ದೇಶ. ಒಬ್ಬರಂತೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಒಂದೊಂದು ವಿಧ. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣ ಒಂದೊಂದು ಕೆಟ್ಟ ಗುಣ ಇದೆ. ಅವನನ್ನು ನಾವು ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ, ಯಾವುದನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸಬೇಕಾದರೂ.

ಮನುಷ್ಯ ಶ್ರದ್ಧಾಮಯ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲಿಯೂ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಉದ್ದೇಶವಿದೆ. ಅದಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಮನುಷ್ಯನೇ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರಲ್ಲಿ ನಂಬುವವನು ತಾನು ಹೇಗೆ ಬಾಳಬೇಕು, ಏನನ್ನು ಸಾಧಿಸಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು. ದೇವರನ್ನು ನಂಬದವನಿಗೆ ಏನೂ ಉದ್ದೇಶವಿಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಅವನಿಗೂ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆದರ್ಶವಿದೆ, ಉದ್ದೇಶವಿದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಸಂದೇಹವಾದಿಗೆ, ಜಡವಾದಿಗೆ, ಚಾರ್ವಾಕನಿಗೆ, ಯಾರಲ್ಲಿಯೂ ಶ್ರದ್ದೆ ಇಲ್ಲದೇ ಇಲ್ಲ. ಕೆಲವರು ನಾವು ಯಾವುದರಲ್ಲಿಯೂ ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಆಯಾ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ತೋರುವುದೋ ಹಾಗೆ ಮಾಡಿ ಬಿಡುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಇದೂ ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಜೀವನ ದೃಷ್ಟಿಯೇ ಆಯಿತಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಮುಂಚೆಯೇ ಏನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಶ್ಚಯಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಕೇವಲ ಬಾಹ್ಯ ಘಟನೆಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ತೇಲುತ್ತಿರುವನು. ಒಂದು ಹುಲ್ಲು ನೀರಿನ ಮೇಲೆ ತೇಲುತ್ತಿರುವಂತೆ. ನೀರು ಮೇಲೆ ಹೋದರೆ ಇದು ಮೇಲೆ ಹೋಗುವುದು, ಕೆಳಗೆ ಬಿದ್ದರೆ ಇದೂ ಕೆಳಗೆ ಬೀಳುವುದು. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಅದೇ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ದೋಣಿಯಮೇಲೆ ತನಗೆ ಬೇಕಾದ ಕಡೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಬೇಕಾದ ಕಡೆ ಹೋಗುವನು. ಒಬ್ಬನು ಆದರ್ಶವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವನು. ಹುಲ್ಲಿನಂತೆ ತೇಲುತ್ತಿರುವವನಿಗೆ ಏನೂ ಆದರ್ಶವಿಲ್ಲದೆ ಇಲ್ಲ. ಇದೇ ಅವನ ಆದರ್ಶವಾಗುವುದು.

ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇದೆಯೋ ಹಾಗೆ ಆಗುತ್ತಾನೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅವನ ಉದ್ದೇಶ ವೇನು? ಆದರ್ಶವೇ ರೈಲ್ವೆ ಇಂಜಿನ್ನಿನಂತೆ ಒಂದು ಗುರಿಯ ಕಡೆಗೆ ಅವನನ್ನು ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ನಮ್ಮ ನಂಬಿಕೆಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ, ನಮ್ಮ ಆದರ್ಶ ಮತ್ತು ಅಭಿರುಚಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ, ನಾವು ಯೋಚಿಸುತ್ತೇವೆ, ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇವೆ, ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಸೇರಿ ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವ ಆಗುವುದು. ಮನುಷ್ಯ ಎಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ ಎಂದರೆ, ಅವನು ದೇಹದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ, ತನ್ನ ಆದರ್ಶದಲ್ಲಿರುವನು. ಅವನ ಪ್ರಾಣ ಅಲ್ಲಿದೆ. ಒಬ್ಬ ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಹಟ ಹಿಡಿದು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಎಡರುತೊಡರುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ದಾಟಿ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಏನು ಕಷ್ಟ ಕಾರ್ಪಣ್ಯಗಳನ್ನಾಗಲೀ ಪಡಲು ಸಿದ್ಧನಿರುವನು. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಯಶಸ್ಸನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ದುಡಿಯುವನು. ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಹೆಂಡತಿಗೋ, ಮಗನಿಗೋ, ಸ್ನೇಹಿತನಿಗೋ, ಯಾರಿಗೋ, ಯಾವುದಕ್ಕೊ, ಆಸಕ್ತನಾಗಿ ದ್ದಾನೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸುವುದಕ್ಕೆ ತನ್ನ ಬಾಳನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುವನು. ಆದರ್ಶ ಅಥವಾ ಶ್ರದ್ಧೆ ಎಂಬುದು ಬೀಜ. ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ನಾವು ಬೆಳೆಯುತ್ತೇವೆ.

ಯಜಂತೇ ಸಾತ್ತ್ವಿಕಾ ದೇವಾನ್ ಯಕ್ಷರಕ್ಷಾಂಸಿ ರಾಜಸಾಃ ।
ಪ್ರೇತಾನ್ ಭೂತಗಣಾಂಶ್ಚಾನ್ಯೇ ಯಜಂತೇ ತಾಮಸಾ ಜನಾಃ ॥ ೪ ॥

ಸಾತ್ತ್ವಿಕರು ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾರೆ. ರಾಜಸಿಕರು ಯಕ್ಷರಾಕ್ಷಸರನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾರೆ. ತಾಮಸಿಕರು ಪ್ರೇತ ಮತ್ತು ಭೂತಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಸಾತ್ತ್ವಿಕರು ಹಲವು ಹೆಸರುಗಳನ್ನುಳ್ಳ ದೇವರುಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವರದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿ. ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗಲು ಬಯಸುತ್ತಾರೆ. ಭಕ್ತಿ ಮುಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಭಗವಂತನಿಂದ ಬೇಡುತ್ತಾರೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಇರುವ ಆತಂಕಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸೆಂದು ಬೇಡುತ್ತಾರೆ. ಅವರು ಯಾರಿಗೂ ತೊಂದರೆಯನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಲೌಕಿಕವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಬೇಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಭಕ್ತಿ, ಜ್ಞಾನ, ವೈರಾಗ್ಯ ಕಾಮಿಗಳಾಗಿರುತ್ತಾರೆ.

ಎರಡನೆಯವರು ರಾಜಸಿಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯವರು. ಅವರು ಯಕ್ಷರು, ರಾಕ್ಷಸರು ಮುಂತಾದವರನ್ನು ಆರಾಧಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ಐಶ್ವರ್ಯ ಅಧಿಕಾರ ಕೀರ್ತಿ ಮುಂತಾದುವುಗಳು ಬೇಕು. ಇಂತಹ ದೇವತೆ ಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸಿದರೆ ಅವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಇದರಂತೆಯೇ ಕೆಲವು ಸಿದ್ಧಿಗಳನ್ನು ಗಳಿಸಿದ ಮಹಾತ್ಮರ ಹತ್ತಿರವೂ ಹೋಗಿ ಲೌಕಿಕವಾದವುಗಳನ್ನು ಬೇಡುತ್ತಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ದೇವರು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ದೇವರ ಉಗ್ರಾಣದಲ್ಲಿರುವ ಯಾವುದಾದರೂ ವಸ್ತುಗಳು ಬೇಕು. ಅವರಿಗೆ ದೇವರು ಇವರ ಲೌಕಿಕ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವಂತೆ ಇರಬೇಕು. ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳಿವೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ತೃಪ್ತಿ ಪಡಿಸುವುದೇ ಅವರ ಜೀವನದ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಕೆಳಮಟ್ಟದ ಯಕ್ಷ ರಾಕ್ಷಸರನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಮೂರನೆಯವರು ತಾಮಸಿಕರು. ಅವರಿಗೆ ಜ್ಞಾನವೂ ಬೇಡ ಶಾಂತಿಯೂ ಬೇಡ. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದವುಗಳು ಬೇಕು. ಇವರು ಕೇವಲ ಮೃಗಸದೃಶರು. ಇವರಿಗೆ ದ್ವೇಷ, ಕೋಪ, ಮಾತ್ಸರ್ಯ ಮುಂತಾದುವುಗಳು ಹೇರಳವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಪ್ರೇತಭೂತಗಳು ಇವುಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ತಮಗೆ ಬಂದಿರುವ ವಿಪತ್ತು ಹೋಗಬೇಕು, ತಮಗೆ ಆಗದವರಿಗೆ ಕಷ್ಟನಷ್ಟಗಳು ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಆಗಬೇಕೆಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಮಾಟ, ಮಂತ್ರ ತಂತ್ರಗಳು ಇವುಗಳನ್ನು ಕೂಡ ತಮಗೆ ಆಗದವರಿಗೆ ತೊಂದರೆಯನ್ನು ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಅಶಾಸ್ತ್ರವಿಹಿತಂ ಘೋರಂ ತಪ್ಯಂತೇ ಯೇ ತಪೋ ಜನಾಃ ।
ದಂಭಾಹಂಕಾರಸಂಯುಕ್ತಾಃ ಕಾಮರಾಗಬಲಾನ್ವಿತಾಃ ॥ ೫ ॥

ಕರ್ಶಯಂತಃ ಶರೀರಸ್ಥಂ ಭೂತಗ್ರಾಮಮಚೇತಸಃ ।
ಮಾಂ ಚೈವಾಂತಃಶರೀರಸ್ಥಂ ತಾನ್ ವಿದ್ಧ್ಯಾಸುರನಿಶ್ಚಯಾನ್ ॥ ೬ ॥

ಯಾರು ದುರಹಂಕಾರದಿಂದಲೂ ಕಾಮರಾಗ ಬಲಗಳಿಂದಲೂ ಕೂಡಿ, ಅವಿವೇಕಿಗಳಾಗಿ, ಶರೀರದಲ್ಲಿರುವ ಇಂದ್ರಿಯ ಸಮುದಾಯವನ್ನೂ ಮತ್ತು ನನ್ನನ್ನೂ ಕ್ಲೇಶಗೊಳಿಸುತ್ತಿರುವರೋ ಮತ್ತು ಶಾಸ್ತ್ರವಿಹಿತವಲ್ಲದ ಘೋರ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವರೊ, ಅಂತಹವರನ್ನು ಆಸುರೀ ಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವರು ಎಂದು ತಿಳಿ.

ತಮೋಗುಣಿಗಳು ಆಸುರೀ ವೃತ್ತಿಯವರು. ಢಂಬದಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದಾರೆ. ತಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಅಲ್ಪ ಧಾರ್ಮಿಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ತೋರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಅದರ ವಿಷಯವಾಗಿ ತಾವೇ ಇತರರಿಗೆ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಬಾಹ್ಯ ಧಾರ್ಮಿಕ ಪ್ರದರ್ಶನವನ್ನು ಅವರಲ್ಲಿ ನೋಡು ತ್ತೇವೆ. ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದಾರೆ. ತಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಅಲ್ಪ ವಿದ್ಯೆ, ಧನ, ಅಧಿಕಾರ ಇವುಗಳ ಮದದಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದಾರೆ. ತಮ್ಮ ಸಮಾನ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಮೆರೆಯುತ್ತಿರುವರು.

ಕಾಮದ ಗುಳ್ಳೆಗಳು ಅವರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಸದಾ ಏಳುತ್ತಿರುವುವು. ಹಲವಾರು ಆಸೆ, ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು ಅವರಲ್ಲಿ ಮನೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿವೆ, ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಏಳುತ್ತಿರುವುವು. ಅವರ ಆಸೆ, ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳೆಲ್ಲ ಲೌಕಿಕವಾದುವುಗಳು. ಎಂದು ಆ ವಸ್ತುವನ್ನು ಪಡೆದೇನೊ ಅನುಭವಿಸಿಯೇನೊ ಎಂದು ತವಕ ಪಡುತ್ತಿರುವರು. ರಾಗ ಎಂದರೆ ಆಗಲೆ ಇರುವ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತಿ. ಆ ವಸ್ತುವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇರಲಾರರು. ಎಲ್ಲಿ ಹೋಗಲಿ, ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿ ಅದರ ಮೇಲೆ ವ್ಯಾಮೋಹ ಅವರನ್ನು ಬಿಡುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಸದಾ ಅದನ್ನೆ ಚಪ್ಪರಿಸುತ್ತಿರುವರು. ತಾವು ಪ್ರೀತಿಸುವ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಅವರು ನಿಜವಾಗಿ ದಾಸರಾಗಿರುವರು. ಆದರೆ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ಒಡೆಯರು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಯಾವಾಗ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ರಾಗ ನಮಗೆ ಹುಟ್ಟುವುದೊ ಆಗ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಸರಪಳಿಯನ್ನು ಕಾಲಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಂತೆ. ಹೋದ ಕಡೆ ಅದನ್ನು ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರ ಬೇಕು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ದನದ ಕೊರಳಿಗೆ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಮರದ ತುಂಡನ್ನು ಕಟ್ಟುವರು. ಅದು ಓಡಿ ಹೋಗದೆ ಇರಲಿ ಎಂದು. ಹಾಗೆಯೇ ರಾಗವೇ ಒಂದು ನಮ್ಮ ಕೊರಳಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡ ಉರುಲು. ಅವರು ಬಲದಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದಾರೆ. ತಮಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಶಾರೀರಕ ಬಲ ಇದೆ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಅಧಿಕಾರ, ದುಷ್ಟ ಸ್ನೇಹಿತರು ಇವರುಗಳ ಬಲ ಬೇರೆ ಇದೆ; ಇವುಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ತಾವು ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಪಡೆಯಬಹುದೆಂದು ಭಾವಿಸುವರು.

ಇವರು ಅವಿವೇಕಿಗಳು. ವಿಚಾರ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ಈಗ ತಿಂದಿದ್ದೇ ಬಂತು, ಉಂಡಿದ್ದೇ ಬಂತು, ಅನುಭವಿಸಿದ್ದೇ ಬಂತು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ನಾಳೆ ಏನಾಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಚಾರ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ತತ್ಕಾಲದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಹೇಗೆ ತೋರುವುದೋ ಅದೇ ಸತ್ಯ. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಹಾಗೆಯೇ ಇರುವುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಈಗ ಅಮೃತದಂತೆ ಇರುವ ಇಂದ್ರಿಯಸುಖ ನಾಳೆ ವಿಷವಾಗುವುದು ಎಂಬುದು ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತೇ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರಾದರೂ ಹೇಳಿದರೆ ಅದನ್ನು ನಂಬುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಅಂತಹವರನ್ನು ಹಾಸ್ಯ ಮಾಡುವರು, ಟೀಕಿಸುವರು. ತಮಗೆ ಅಂತಹ ಕಹಿ ಅನುಭವಗಳೆಲ್ಲ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು.

ಅವರು ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರಿಯ ಸಮುದಾಯವನ್ನು ಕ್ಲೇಶಗೊಳಿಸುವರು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಮಿತಿ ಇದೆ. ಆ ಮಿತಿಯನ್ನು ಮೀರಿ ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿದರೆ, ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಯಮವನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆಗ ಪಡಬಾರದ ಯಾತನೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಸುಮ್ಮನೆ ನಾಲಿಗೆಗೆ ರುಚಿಯಾಗಿದೆ ಎಂದು ಒಂದು ಇತಿಮಿತಿಯಿಲ್ಲದೆ ತಿನ್ನುತ್ತ ಹೋದರೆ, ಅನಂತರ ಅಜೀರ್ಣ ವಾಂತಿ ಭೇದಿ ಮುಂತಾದುವುಗಳಿಂದ ನರಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಯಾವಾಗ ಕಿವಿ ಇದೆ, ಕಣ್ಣಿದೆ, ಮೂಗಿದೆ, ಚರ್ಮವಿದೆ ಎಂದು ಅದನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಉಪಯೋಗಿಸುವೆವೊ ಅವು ಬಹಳ ಬೇಗ ಜೀರ್ಣವಾಗುವುವು. ಹಲವಾರು ರೋಗ ರುಜಿನಗಳು ಧಾಳಿ ಇಡುವುವು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯದ ನಾಶಕ್ಕೆ ಪ್ರಥಮ ಕಾರಣವೆ ಅತಿಭೋಗ. ನಾವು ಬಡ್ಡಿ ಸಮೇತ ಅನಂತರ ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಕ್ಲೇಶಗೊಳಿಸುವುದು ಎಂದರೆ ಇದೇ.

ಹಿಂದೆ ಇರುವ ನನ್ನನ್ನೂ ಕ್ಲೇಶಗೊಳಿಸುತ್ತಾರೆ ಎನ್ನುವನು. ಭಗವಂತ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿ ಎಲ್ಲರ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಅವನಿಗೆ ಕ್ಲೇಶಗೊಳಿಸುವುದು ಎಂದರೆ ಅವನನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ಅಜ್ಞಾನದ ತೆರೆಯಿಂದ ಅವನನ್ನು ಮುಚ್ಚುವುದು. ಅಂತರ್ವಾಣಿಯಂತೆ ದೇವರು ಇದನ್ನು ಮಾಡಬೇಡ, ಅದನ್ನು ಮಾಡು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೆ ಅವನು ಇವುಗಳಾವುದನ್ನೂ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಸದ್ವೃತ್ತಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅವನು ಅದುಮಿ ಹಿಡಿಯುತ್ತಾನೆ. ಅವು ಬೆಳೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವನ್ನೇ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೇ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ದೇವರಿಗೆ ವ್ಯಥೆಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುದು.

ಇವರು ಘೋರವಾದ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಅನೇಕ ಅಸುರರು ಈ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವರು. ಆಹಾರವೇ ಇಲ್ಲದೆ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವರು ಕುಳಿತು ಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಯಾವಾಗಲೂ ನಿಂತು ಕೊಂಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಯಾವಾಗಲೂ ಶಿರಶಾಸನದಲ್ಲೆ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಚಳಿಗಾಲದಲ್ಲಿ ಕತ್ತಿನವರೆಗೆ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಜಪಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಬೇಸೆಗೆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸುತ್ತಲೂ ಬೆಂಕಿ ಹಾಕಿ ಕೊಂಡು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಮುಳ್ಳಿನ ಮಂಚದ ಮೇಲೆ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನೂ ಹಲವು ವಿಧ ಚಿತ್ರವಿಚಿತ್ರ ರೀತಿ ದೇಹವನ್ನು ದಂಡಿಸಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಇಷ್ಟೊಂದು ದೇಹವನ್ನು ದಂಡಿಸಿ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಏನಾದರೂ ದೇವರು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾದರೆ ಅವನನ್ನು ಇವರು ಕೇಳುವು ದೇನು? ನನಗೆ ಅದರಿಂದ ಸಾವು ಬೇಡ, ಇದರಿಂದ ಸಾವು ಬೇಡ, ನನ್ನನ್ನು ಮೀರುವವರಾರೂ ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಇರಕೂಡದು ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅನಂತರ ಅವರು ಲೋಕ ಕಂಟಕರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಇವರು ಉಗ್ರ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡಿ ಏನು ಸಂಪಾದಿಸಿದರು? ಲೋಕ ಹಾನಿಯನ್ನು ಮತ್ತು ಆತ್ಮ ಹಾನಿಯನ್ನು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದ ತಪಸ್ಸು. ಯಾವಾಗಲೂ ಯೋಗ್ಯವಾದ ತಪಸ್ಸಿ ನಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಕಲ್ಯಾಣ ಮತ್ತು ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣ ಎರಡೂ ಬೆರೆತಿರುವುದು. ಈ ಆಸುರೀ ತಪಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅವೆರಡೂ ಇಲ್ಲ. ಇದು ತಪಸ್ಸನ್ನು ದುರಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ. ಯಾವ ಬೆಂಕಿಯಿಂದ ಅನ್ನವನ್ನು ಬೇಯಿಸಿ ಊಟ ಮಾಡಬಹುದೊ ಅದರಿಂದ ಮನೆಗೆ ಬೆಂಕಿ ಇಟ್ಟಂತೆ.

ಆಹಾರಸ್ತ್ವಪಿ ಸರ್ವಸ್ಯ ತ್ರಿವಿಧೋ ಭವತಿ ಪ್ರಿಯಃ ।
ಯಜ್ಞಸ್ತಪಸ್ತಥಾ ದಾನಂ ತೇಷಾಂ ಭೇದಮಿಮಂ ಶೃಣು ॥ ೭ ॥

ಆಹಾರವು ಮೂರು ವಿಧವಾಗಿ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಇದರಂತೆಯೇ ಯಜ್ಞ, ತಪಸ್ಸು, ದಾನ ಇವುಗಳ ಭೇದವನ್ನು ಕೇಳು.

ನಮ್ಮ ಗುಣಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ನಾವು ತಿನ್ನುವ ಆಹಾರ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಆಹಾರ ಎಂದರೆ ನಾವು ಬಾಯಿಯ ಮೂಲಕ ತಿನ್ನವುದು ಎಂದು ಸ್ಥೂಲವಾದ ಅರ್ಥ. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯ ಗಳ ಮೂಲಕ ನಾವು ಒಳಗೆ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವ ವೇದನೆಗಳೆಲ್ಲವೂ ಆಹಾರಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿವೆ. ನಾವು ಬಾಯಿಯ ಮೂಲಕ ತಿನ್ನುವುದು ನಮ್ಮ ದೇಹವನ್ನು ಪೋಷಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಇತರ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ನಾವು ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಅನುಭವಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ರೂಪಿಸುವುವು. ನಾವು ನೋಡುವುದು, ಕೇಳುವುದು, ಮೂಸುವುದು, ಮುಟ್ಟವುದು ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಒಬ್ಬನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ರೂಪಿಸುವುವು.

ಇದರಂತೆಯೇ ನಾವು ಮಾಡುವ ಯಜ್ಞ, ತಪಸ್ಸು, ದಾನ, ಹೊರಗಿನಿಂದ ನೋಡಿದರೆ, ಯಾವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೂ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ದೃಷ್ಟಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಎಲ್ಲಿ ಆಗುವುದೊ ಅಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು, ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಪರಿಣಾಮ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಬೇರೆ ಆಗುವುದು. ಒಬ್ಬನದು ತಾಮಸಿಕವೆ, ರಾಜಸಿಕವೇ, ಸಾತ್ತ್ವಿಕವೇ ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಹೊರಗಿನ ಅವನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾತ್ರ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಸಾಲದು. ಒಳಗಿನ ಅವನ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುವುದು.

ಆಯುಸ್ಸತ್ತ್ವಬಲಾರೋಗ್ಯಸುಖಪ್ರೀತಿವಿವರ್ಧನಾಃ ।
ರಸ್ಯಾಃ ಸ್ನಿಗ್ಧಾಃ ಸ್ಥಿರಾ ಹೃದ್ಯಾ ಆಹಾರಾಃ ಸಾತ್ತ್ವಿಕಪ್ರಿಯಾಃ ॥ ೮ ॥

ಆಯುಸ್ಸು ಸತ್ತ್ವ ಬಲ ಆರೋಗ್ಯ ಸುಖ ಪ್ರೀತಿ ಇವುಗಳನ್ನು ವೃದ್ಧಿಗೊಳಿಸುವ, ರಸಯುಕ್ತವಾದ, ಪರಿಶುದ್ಧ ವಾದ, ಪುಷ್ಟಿಕರವಾದ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ಆಹಾರಗಳು ಸಾತ್ತ್ವಿಕನಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುವು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಸಸ್ಯಾಹಾರ ಮಾಂಸಾಹಾರ ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಆಹಾರದ ಪರಿಣಾಮದಿಂದ ಅದನ್ನು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಕಂಡುಹಿಡಿಯ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಒಂದೆ ಒಂದು ಆಹಾರ ಸಾತ್ತ್ವಿಕವಾಗಿಯೂ ಇರಬಹುದು, ತಾಮಸಿಕವಾಗಿಯೂ ಇರಬಹುದು, ರಾಜಸಿಕವಾಗಿಯೂ ಇರಬಹುದು. ನಾವು ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ಸೇವನೆ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ. ಹಾಲು ಬಹಳ ಸುಲಭವಾಗಿ ಜೀರ್ಣವಾಗುವ ವಸ್ತು. ಶರೀರದ ಪೋಷಣೆಗೆ ಬೇಕಾದ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಅದರಲ್ಲಿವೆ. ಅದನ್ನು ಮಿತವಾಗಿ ಸೇವಿಸಿದರೆ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಪಡೆಯ ಬಹುದು. ಅದೇ ಹಾಲನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಇಂಗಿಸಿ, ಬಾಸುಂದಿಮಾಡಿ, ಅದನ್ನು ಹೊಟ್ಟೆತುಂಬ ತಿಂದರೆ ಜೀರ್ಣಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಕಷ್ಟವಾಗುವುದು. ವಾಂತಿಯೋ, ಬೇಧಿಯೋ ಬರುವುದು. ಅದು ರಜೋ ಗುಣದ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬಿಡುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಅದೇ ಹಾಲನ್ನು ಹೆಪ್ಪು ಹಾಕಿ ಎರಡು ಮೂರು ದಿನ ಇಟ್ಟ ಮೊಸರನ್ನು ಮಜ್ಜಿಗೆ ಮಾಡಿ ಕುಡಿದರೆ, ಒಳ್ಳೆಯ ಕಳ್ಳಿನಂತೆ ಆಗುವುದು. ನಮಗೆ ನಿದ್ರೆ, ಅಮಲು ಮುಂತಾದುವನ್ನು ತರುವುದು. ಇದರಿಂದ ತಮೋಗುಣದ ಪರಿಣಾಮ ಉಂಟಾಗುವುದು. ಆದಕಾರಣವೆ ನಾವು ಸತ್ತ್ವ ರಜಸ್ ತಮಸ್ಸು ಈ ಆಹಾರಗಳನ್ನು ಬರೀ ಆಯಾ ಆಹಾರದ ಹೆಸರಿನಿಂದ ನಿರ್ಧರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾಡಿ ತಿನ್ನುತ್ತೇವೆ, ಅವು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಎಂತಹ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುವು ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಿರ್ಧರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಆಹಾರ ಯಾವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅದು ನಮಗೆ ದೀರ್ಘ ಆಯುಸ್ಸನ್ನು ಕೊಡುವಂತೆ ಇರಬೇಕು. ಅದರಿಂದ ರೋಗ ರುಜಿನಗಳು ಬರಕೂಡದು. ಇದು ನಮ್ಮ ಜೀರ್ಣಕೋಶಗಳಿಗೆ ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಕಷ್ಟಕರವಾಗಿರಬಾರದು. ಸುಲಭವಾಗಿರಬೇಕು. ಆಗಲೆ ದೇಹದ ಶಕ್ತಿ ಉಳಿತಾಯವಾಗುವುದು.

ಅದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಸತ್ತ್ವಗುಣಗಳನ್ನು ಬೆಳಸಬೇಕು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಸತ್ತ್ವಗುಣ ವೃದ್ಧಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಆಹಾರ ಶುದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ಶುದ್ಧ ಎಂದರೆ ಕೇವಲ ನೈರ್ಮಲ್ಯದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲ್ಲ. ನೈತಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಶುದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು. ನಾನು ನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಸಂಪಾದಿಸಿದ್ದು ಆಗಿರಬೇಕು, ಸೇವಿಸುವ ಆಹಾರ. ಅದನ್ನು ನಿರ್ಮಲವಾಗಿ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡಿರಬೇಕು. ಭಗವಂತನಿಗೆ, ಅತಿಥಿಗಳಿಗೆ ಅದನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಅನಂತರ ಉಳಿದ ಆಹಾರವನ್ನು ನಾನು ಸೇವಿಸಬೇಕು. ಆಗ ಅದು ಶುದ್ಧವಾದ ಆಹಾರವಾಗಿ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಪವಿತ್ರವಾದ ಭಾವನೆಗಳು ಏಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯವಾಗುವುದು. ಅನ್ಯಾಯದಿಂದ ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಿದ್ದನ್ನು ಎಷ್ಟೇ ಮಡಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದರೂ, ಎಷ್ಟೇ ನೈರ್ಮಲ್ಯವಾಗಿದ್ದರೂ ಅದು ಶುದ್ಧವಾದ ಆಹಾರವಾಗಲಾರದು.

ನಾವು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಆಹಾರದಿಂದ ನಮಗೆ ಬಲ ಬರಬೇಕು, ಶಕ್ತಿ ಬರಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಪೈಲ್ವಾನನಂತೆ ಆಗಿರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಬಲ ಎಂದರೆ ದಿನಬೆಳಗಾದರೆ ಹೊರಗಿನ ಜಾಡ್ಯಗಳಿಗೆ ತುತ್ತಾಗದೆ ಇರುವಷ್ಟು ಬಲವಂತನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಶರೀರ ಬಲವಾಗಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಯಾವ ಸಾಧನೆಯ ನ್ನಾದರೂ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ಮುಂಚೆ ಬಲವಾದ ಶರೀರ ಇರಬೇಕು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಬಲವಾದ ಮನಸ್ಸಿರಬೇಕು.

ಆತನ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುವಂತಹ ಆಹಾರವಾಗಿರಬೇಕು. ಎಲ್ಲಿ ಅಂದರೆ ಅಲ್ಲಿ, ಯಾರು ಏನು ಕೊಟ್ಟರೆ ಅದನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತಿದ್ದರೆ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯ ನಿಂತಿರುವುದು ನಾವು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಶುದ್ಧವಾದ ಆಹಾರದ ಮೇಲೆ. ಆಹಾರಕ್ಕೆ ಯಾವ ಕ್ರಿಮಿಕೀಟಗಳೂ ತಾಕಿರಬಾರದು. ಕೊಳೆ ಕಸ ಬಿದ್ದಿರಬಾರದು. ಕೊಳೆಯ ಕೈಗಳಿಂದ ಅದನ್ನು ಮುಟ್ಟಿರಬಾರದು. ಈ ಮುಂಜಾಗ್ರತೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಆಹಾರ ಶುದ್ಧವಾಗಿರುವುದು. ಅಂತಹ ಆಹಾರವನ್ನು ಮಿತವಾಗಿ ಸೇವಿಸಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿರಬಹುದು. ಆರೋಗ್ಯ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯ. ದಿನ ಬೆಳಗಾದರೆ ಖಾಯಿಲೆ ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಯಾವ ಧ್ಯಾನ ಅಧ್ಯಯನವನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ನಾವು ತಿನ್ನುವ ಆಹಾರದಿಂದ ನಮಗೆ ಸುಖ, ಪ್ರೀತಿ ಆಗಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಆಹಾರಕ್ಕೆ ಈ ಗುಣಗಳಿವೆಯೆ ಎಂದರೆ, ಬರೀ ಆಹಾರಕ್ಕೇ ಈ ಗುಣವಿಲ್ಲ. ಈ ಆಹಾರವನ್ನು ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡುವ ರೀತಿಗೂ ಇದು ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ನಾನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಸುಖ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರೆ, ಶಾಂತಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರೆ, ಆನಂದ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರೆ, ಅದರಿಂದ ಅನ್ನವನ್ನು ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಿದ್ದರೆ ಆಗ ನನಗೂ ಆ ಗುಣಗಳು ಬರುವುವು. ಬರೀ ಹಾಲು, ಹಣ್ಣು, ತುಪ್ಪ ತಿಂದರೆ ಇವು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿ ಸಂಪಾದಿಸಿದ್ದು ಆಗಿರಬೇಕು. ಹಾಗೆಯೇ ಪ್ರೀತಿ ಕೂಡ. ನಾವು ಜೀವನವನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಹಂಚುವುದರಲ್ಲಿ ಕಳೆದಿದ್ದರೆ ನಮಗೆ ಪ್ರೀತಿ ಬರುವುದು. ಇದೊಂದು ಜೀವನದ ಗಾಢವಾದ ನಿಯಮ. ನಾವು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೇ ನಮಗೆ ಕಟ್ಟಿಟ್ಟದ್ದು. ನಾವು ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಅಳಲನ್ನು ಪರಿಹರಿಸಿದ್ದರೆ, ನಮ್ಮ ಅಳಲನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನು ಪರಿಹರಿಸುವನು. ನಾನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಸುಖ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರೆ, ಆನಂದ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರೆ, ಶಾಂತಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರೆ, ಅದು ನನಗೆ ಬೇಡವೆಂದರೂ ಬರುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಪ್ರೀತಿ. ನಾವು ಏನನ್ನು ಹೊರಗೆ ಕಳುಹಿಸುವೆವೊ ಅದೇ ಮತ್ತೂ ಬಲವಾಗಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಅವು ರಸಯುಕ್ತ ವಾಗಿರಬೇಕು, ರುಚಿಕರವಾಗಿರಬೇಕು. ಆಹಾರ ನಾಲಗೆ ಮೂಲಕ ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಬಾಯಿಗೆ ರುಚಿಯಾಗಿದ್ದರೇ, ಲಾವಾಗ್ರಂಥಿಗಳು ಮತ್ತು ಇತರ ಗ್ರಂಥಿಗಳೆಲ್ಲ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿ ಜೀರ್ಣವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುವು. ಅದು ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು. ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದು ಆಗಿರಬೇಕು. ಯಾವ ಕೊಳೆ ಕಷ್ಮಲವೂ ಬೆರೆಯದೆ ಇರಬೇಕು. ಅದು ದೇಹದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪಕಾಲ ಇರುವಂತಹುದು ಆಗಬೇಕು. ತಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿಯೇ ಹಸಿವು ಆಗುವ ಹಾಗಿದ್ದರೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಅನ್ನಚಿಂತನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕಾಗುವುದು.

ಅದು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ಆಹಾರವಾಗಿರಬೇಕು, ಎಂದರೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಒಗ್ಗಿರಬೇಕು. ಇದು ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯ. ಯಾವಾಗ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಒಂದು ಆಹಾರವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಒಡಂಬಡುವು ದಿಲ್ಲವೋ ಅದರಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ಇತರ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳೆಲ್ಲ ಇರಬಹುದು, ಆದರೂ ದೇಹ ಅದನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಒಗ್ಗುವ ಆಹಾರವನ್ನೇ ಸೇವಿಸಬೇಕು.

ಕಟ್ವಮ್ಲಲವಣಾತ್ಯುಷ್ಣತೀಕ್ಷ್ಣರೂಕ್ಷವಿದಾಹಿನಃ ।
ಆಹಾರಾ ರಾಜಸಸ್ಯೇಷ್ಟಾ ದುಃಖಶೋಕಾಮಯಪ್ರದಾಃ ॥ ೯ ॥

ಅತಿ ಕಹಿಯೂ, ಹುಳಿಯೂ, ಉಪ್ಪೂ, ಬಿಸಿಯೂ, ಖಾರವೂ, ಒಣಕಲೂ, ದಾಹವನ್ನುಂಟು ಮಾಡುವ ಮತ್ತು ದುಃಖ ಶೋಕ ರೋಗಗಳನ್ನುಂಟು ಮಾಡುವ ಆಹಾರಗಳು ರಾಜಸಿಕನಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುವು.

ರಾಜಸಿಕನ ರುಚಿ ಇದು. ಅವನಿಗೆ ಅತಿ ಕಹಿಯನ್ನು ಕಂಡರೆ ತುಂಬಾ ಇಷ್ಟ. ಬೇವಿನ ಸೊಪ್ಪು, ಹಾಗಲಕಾಯಿ ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಿನ್ನುವನು. ತಿನ್ನುವಾಗಲೂ ಅದರ ಕಹಿಯನ್ನೇನೂ ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಿ ತಿನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಸಿಹಿ ಮತ್ತು ಹುಳಿ ಹೇಗೆ ಬಾಯಲ್ಲಿ ನೀರು ಊರುವಂತೆ ಮಾಡುವುದೊ ಹಾಗೆಯೇ ಕಹಿ ಅವನ ಬಾಯಲ್ಲಿ ನೀರು ತರುವುದು.

ಅದರಂತೆಯೇ ಅವರಿಗೆ ತುಂಬಾ ಹುಳಿ ಬೇಕು. ಮಜ್ಜಿಗೆಯನ್ನು ಎರಡು ಮೂರು ದಿನಗಳಿಟ್ಟು ಅದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹುಳಿ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಅದರಿಂದ ಮಜ್ಜಿಗೆ ಹುಳಿಯನ್ನು ಮಾಡುವರು. ಆ ಮಜ್ಜಿಗೆ ಹುಳಿಯನ್ನು ಕೆಲವು ದಿನ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಉಪ್ಪಿನ ಕಾಯಿಯಂತೆ ಅಥವಾ ಗೊಜ್ಜಿನಂತೆ ತಿನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಬರೀ ಹುಣಸೇ ಹಣ್ಣಿನಿಂದ ಗೊಜ್ಜನ್ನು ಮಾಡಿ ತಿನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಕೆಲವರಿಗೆ ಉಪ್ಪು ಜಾಸ್ತಿ ಬೇಕು. ಎಲೆಯಲ್ಲಿ ಪದಾರ್ಥಕ್ಕೆ ಹಾಕುವ ಉಪ್ಪಿನ ಜೊತೆಗೆ ಬೇರೆ ಉಪ್ಪನ್ನೇ ಬಡಿಸುವರು. ಜಾಸ್ತಿ ಬೇಕಾದರೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಿ ಎಂದು. ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಕಾಫಿ, ಟೀ ಮುಂತಾದವು ತುಂಬಾ ಬಿಸಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಅದಿರುವ ಪಾತ್ರೆಯ ಬಿಸಿಯನ್ನು ಅವರ ಕೈ ತಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಬಟ್ಟೆ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಬಿಸಿಬಿಸಿಯಾಗಿರುವುದನ್ನು ಕುಡಿಯುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವ ರಿಗೆ ಟೀ ಅಥವಾ ಕಾಫಿ ಒಲೆಯ ಮೇಲೆಯೆ ಇರಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಅವರು ಕುಡಿಯುವರು. ಕೆಳಗೆ ಇಟ್ಟು ಕುಡಿದರೆ ಅದು ಆರಿ ಹೋಗುವುದು ಎಂದು. ಕೆಲವರಿಗೆ ಖಾರದ ಮೇಲೆ ಅಷ್ಟು ಪ್ರೀತಿ. ಹಸಿಮೆಣಸಿನಕಾಯಿ ಪಲ್ಯ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಅದನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತಿರುವಾಗ ಕಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ನೀರು ಸುರಿಯು ತ್ತಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ಒರೆಸಿಕೊಂಡು ಆ ಖಾರವನ್ನು ತಿನ್ನುವರು. ಬರೀ ಹಸಿಮೆಣಸಿನ ಕಾಯಿಯನ್ನು ನೆಂಚಿಕೊಂಡು ಊಟ ಮಾಡುವುದು ಕೆಲವರಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಸಾಮಾನ್ಯ.

ಹೋಗುವಾಗ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆಂದು ಒಣಕಲು ರೊಟ್ಟಿ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವರು. ಅದನ್ನು ತಿಂದಾದಮೇಲೆ ನೀರನ್ನು ಪದೇ ಪದೇ ಕುಡಿಯುತ್ತಿರಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಕುಡಿಯದೇ ಇದ್ದರೆ ಅರಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಹೋದ ತಕ್ಷಣವೇ ಅದು ಎಲ್ಲಾ ರಸಗಳನ್ನೂ ಹೀರಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಆಗ ಯಮ ದಾಹವಾಗುವುದು. ಲೋಟಗಟ್ಟಲೆ ನೀರನ್ನು ಕುಡಿದಲ್ಲದೆ ಆ ದಾಹ ಶಮನವಾಗದು.

ಇದು ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಶೋಕ ಮತ್ತು ದುಃಖವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುದು. ಆಹಾರ ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಕಷ್ಟ. ಜೊತೆಗೆ ಅವನು ಅನುಮಾನಾಸ್ಪದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಪಾದಿಸಿರುವನು. ಸುಳ್ಳು ಅನ್ಯಾಯ ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿ ಸಂಪಾದಿಸಿದ ಆಹಾರ. ಅಂತಹ ಆಹಾರವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ನೆಮ್ಮದಿ ಹೇಗೆ ಇರಬಹುದು? ನಾವು ಮಾಡಿದ ಅನ್ಯಾಯ, ಪಾಪಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬೀರುತ್ತಿರುವುವು.

ಪದೇ ಪದೇ ರೋಗಕ್ಕೂ ತುತ್ತಾಗುತ್ತಾ ಬರುವನು. ಅವನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಆಹಾರದಿಂದ ಜಠರಕೋಶ ಕೆಡುವುದು. ಹೊಟ್ಟೆಯ ಹುಣ್ಣು ಮುಂತಾದುವು ಆಗುವುದು ಅದರಿಂದಲೇ. ಅನಂತರ ದೇಹದ ಯಕೃತ್ (liver) ಕೆಡುವುದು. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಜೀವಾವಧಿ ಗುಳಿಗೆಗಳನ್ನು ನುಂಗುತ್ತಿರಬೇಕು. ಹೊಟ್ಟೆ ಜಾಡ್ಯಗಳು ಮತ್ತು ಇಪ್ಪತ್ತೆಂಟು ಶೋಕಗಳು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವುದರಿಂದ ಮಧುಮೇಹ (diabetes) ಮತ್ತು ಹೃದಯ ಜಾಡ್ಯಗಳಿಗೆ ತುತ್ತಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಯಾತಯಾಮಂ ಗತರಸಂ ಪೂತಿ ಪರ್ಯುಷಿತಂ ಚ ಯತ್ ।
ಉಚ್ಛಿಷ್ಟಮಪಿ ಚಾಮೇಧ್ಯಂ ಭೋಜನಂ ತಾಮಸಪ್ರಿಯಮ್ ॥ ೧೦ ॥

ಆರಿರುವುದು, ರಸಹೀನವಾಗಿರುವುದು, ದುರ್ಗಂಧವಾಗಿರುವುದು, ಹಳಸಿ ಹೋಗಿರುವುದು, ಎಂಜಲು ಮತ್ತು ಅಶುದ್ಧವೂ ಆದ ಆಹಾರ ತಾಮಸಿಕನಿಗೆ ಪ್ರಿಯ.

ತಾಮಸಿಕರಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ಆಹಾರಗಳನ್ನು ಹೇಳುವನು. ಅದು ಆರಿಹೋಗಿದೆ. ಯಾವಾಗಲೋ ಮಾಡಿದ್ದು. ಆಹಾರ ಆರಿಹೋದರೆ ಅದರ ರುಚಿ ಒಂದು ಪಾಲು ಕೆಡುವುದು ಮತ್ತು ಕೊಳೆಯಲು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು. ಅದನ್ನು ಬಹಳ ಕಾಲ ಬಿಟ್ಟಿರುವುದರಿಂದ ಅದರ ಮೇಲೆ ನೊಣ ಮುಂತಾ ದುವುಗಳೆಲ್ಲ ಕುಳಿತಿರಬಹುದು. ಇಂತಹ ಆಹಾರ ಸೇವನೆಯಿಂದಲೇ ಕಾಲರ ಬೇಧಿ ಮುಂತಾದ ರೋಗಗಳು ಹರಡುವುವು. ಅವರು ತಿನ್ನುವ ಹಣ್ಣು, ಉಪಯೋಗಿಸುವ ತರಕಾರಿ ಎಲ್ಲ ಒಣಗಿ ಹೋಗಿರುವುವು. ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ನೀರನ್ನು ಬೆರೆಸಿ ಹಸಿ ಮಾಡಬೇಕು. ತರಕಾರಿ ಹಣ್ಣು ಮುಂತಾದುವು ಹೊಸದಾಗಿರುವಾಗ ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಕೆಲವು ಒಳ್ಳೆಯ ವಿಟಮಿನ್ಗಳು ಹಳೆಯದಾಗುತ್ತ ಹೊರಟು ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಬರಿ ನಾರು ಗುಂಜೇ ಅದರಲ್ಲಿರುವುದು, ಸಾರವೆಲ್ಲ ಹೊರಟು ಹೋಗಿದೆ. ಅದರ ದುರ್ವಾಸನೆಯನ್ನು ತಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಅಭ್ಯಾಸವಿಲ್ಲದವನಿಗೆ ಆ ವಾಸನೆಯೇ ಸಾಕು ವಾಂತಿಯನ್ನು ತರುವುದಕ್ಕೆ. ಆದರೆ ಈ ತಾಮಸಿಯ ಮೂಗು ಅದಕ್ಕೆ ಒಗ್ಗಿದೆ. ಅಡಿಗೆ ಆದಮೇಲೆ ಅದಕ್ಕೆ ಏನಾದರೂ ದುರ್ವಾಸನೆ ಬರುವುದನ್ನು ಒಗ್ಗರಣೆಯಂತೆ ಬೆರಸುತ್ತಾನೆ. ಜಾಸ್ತಿ ಇಂಗು ಹಾಕುವನು, ಬೆಳ್ಳುಳ್ಳಿ, ಈರುಳ್ಳಿಯನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೆರಸುವನು. ಅವನು ಬಿಡುವ ಉಸಿರಿನಲ್ಲೆಲ್ಲ ಈ ವಾಸನೆ ಇರುವುದು. ಅವನ ತೇಗಿನಲ್ಲಿ, ಅವನ ಬೆವರಿನಲ್ಲಿ, ಅವನ ಮಲಮೂತ್ರಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇದು ಇರುವುದು. ಕೆಲವು ಕಡೆ ಅಡಿಗೆ ಆದಮೇಲೆ ವಾಸನೆಗೊಂದು ಮೀನಿನ ಪುಡಿಯನ್ನು ಬೆರೆಸುವರು. ಅದೋ ದುರ್ಗಂಧಮಯ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ತಿನ್ನುವವರಿಗೆ ಅದರಷ್ಟು ಸುವಾಸನೆ ಬೇರೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ವಾಸನೆಗಾಗಿಯೇ ಅವರು ಅದನ್ನು ತಿನ್ನುವರು. ಸಾಸಿವೆ ಎಣ್ಣೆ ಮೂಗಿನ ಹತ್ತಿರ ಬಂದರೆ ಕೆಲವರಿಗೆ ಆಗದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವವರು ಅನ್ನ ಪಲ್ಯ ಮುಂತಾದುವಕ್ಕೆ ಹಸಿಯ ಸಾಸಿವೆ ಎಣ್ಣೆಯನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಬೆರೆಸಿ ತಿನ್ನುತ್ತಾರೆ.

ತಂಗಳು ಎಂಜಲು ಅವನಿಗೆ ಇಷ್ಟ. ಒಂದು ದಿನದ ಹಿಂದೆ ಮಾಡಿದ್ದು, ಅದಾಗಲೇ ವಾಸನೆ ಬರುತ್ತಿದೆ. ಅವನಿಗೆ ಆ ವಾಸನೆಯೇ ಇಷ್ಟ. ಅದನ್ನು ಆ ವಾಸನೆಗಾಗಿಯೇ ತಿನ್ನುವನು. ಯಾರೊ ತಿಂದು ಮಿಕ್ಕಿದ್ದು ಎಂಜಲು ಅವನಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಅದನ್ನು ತಿನ್ನುವನು. ಆಹಾರ ಕೊಳೆ ಕಶ್ಮಲದಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಮಾರ್ಕೆಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಕೊಳೆತ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಎಸೆಯುವರು. ಅದನ್ನು ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೂ ಜನರು ಇರುವರು. ಅವರೇನು ಯಾವ ಕ್ರಿಮಿಗಳಿಗೂ ಅಂಜುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಹುಡುಗ ಒಂದು ಹುಳುಕು ಸೇಬಿನ ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತಿದ್ದ. ತಾಯಿ ಹೇಳಿದಳು, “ಮಗು, ಅದರಲ್ಲಿ ಹುಳು ಇದೆ, ಜೋಪಾನವಾಗಿರು” ಎಂದು. ಅದಕ್ಕೆ ಆ ಹುಡುಗ, “ನಾನೇಕೆ ಜೋಪಾನವಾಗಿರಬೇಕು? ಆ ಹುಳು ಜೋಪಾನವಾಗಿರಲಿ” ಎಂದ.

ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಇಂತಹ ಆಹಾರವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವವರು ಬಹುಪಾಲು ಆರ್ಥಿಕ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಕೆಳಗೆ ಇರುವವರು. ಯಾವಾಗ ಇಂತಹ ಆಹಾರವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಯೋ ನಿದ್ರೆ ಆಲಸ್ಯ ಇವುಗಳಿಗೆ ತುತ್ತಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅನೇಕ ಜಠರ ವ್ಯಾಧಿಗಳಿಗೆ ತುತ್ತಾಗುತ್ತಾನೆ. ಮರವು, ಅಸಡ್ಡೆ ಇವನಿಗೆ ಮಾಮೂಲು. ದುಃಖ, ಕಷ್ಟ, ರೋಗ ರುಜಿನಗಳಿಗೆ ಇವನು ತುತ್ತಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಅಫಲಾಕಾಂಕ್ಷಿಭಿರ್ಯಜ್ಞೋ ವಿಧಿದೃಷ್ಟೋ ಯ ಇಜ್ಯತೇ ।
ಯಷ್ಟವ್ಯಮೇವೇತಿ ಮನಃ ಸಮಾಧಾಯ ಸ ಸಾತ್ತ್ವಿಕಃ ॥ ೧೧ ॥

ಫಲಾಕಾಂಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದವನು, ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸ್ಥಿರಗೊಳಿಸಿ ಶಾಸ್ತ್ರಸಮ್ಮತವಾದ ಯಜ್ಞ ವನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಸಾತ್ತ್ವಿಕವಾದದ್ದು.

ಆಹಾರವಾದ ಮೇಲೆ ಯಜ್ಞದಲ್ಲಿ ಮೂರು ಬಗೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಯಜ್ಞ ಮಾಡುವವನು ಹೀಗೆ ಇರುತ್ತಾನೆ. ಅವನಲ್ಲಿ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡಿ ತಾನೇ ಸಂಪಾದಿಸಬೇಕಾದ ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಇದರಿಂದ ಏನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದು ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಮನುಷ್ಯ ಪಂಚಯಜ್ಞಗಳನ್ನು ಮಾಡ ಬೇಕು. ಯಜ್ಞದ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಈ ಸಮಾಜ ನಿಂತಿರುವುದು. ನಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ನಿರ್ವಂಚನೆಯಿಂದ ಯಜ್ಞರೂಪದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಬೇಕು. ಮನುಷ್ಯರಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದ್ದಕ್ಕೆ ನಾವು ತೀರಿಸಬೇಕಾದ ಪುಣ ಇದು. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಿಂದಲೂ ನಾವು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ. ಇದನ್ನು ನಾವು ಕೊಟ್ಟೇ ಆ ಸಾಲದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. .ಯಜ್ಞವನ್ನು ಅವನು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸ್ಥಿರಗೊಳಿಸಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಮಾಡಲೆ ಬಿಡಲೆ ಎಂದು ಚಿತ್ತ ಚಂಚಲವಾಗಿರುವು ದಿಲ್ಲ. ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಪರ್ಯಾಲೋಚಿಸಿ ಅನಂತರ ಒಂದು ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಮಾಡುವನು. ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟು, ಏತಕ್ಕಾದರೂ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿದೆನೊ, ಅದಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ದುಡ್ಡು ಖರ್ಚಾಯಿತು, ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಚೆನ್ನಾಗಿತ್ತಲ್ಲ ಎಂದು ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಡುವವನಲ್ಲ ಅವನು.

ಅವನು ಮಾಡುವುದೆಲ್ಲ ಶಾಸ್ತ್ರಸಮ್ಮತವಾದ ಯಜ್ಞಗಳು. ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಯಜ್ಞಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿ ಮಂತ್ರ ಲೋಪವಿಲ್ಲ, ದಕ್ಷಿಣೆ ಲೋಪವಿಲ್ಲ, ಅತಿಥಿ ಅಭ್ಯಾಗತರ ಲೋಪವಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಯೋಗ್ಯತಾನುಸಾರ ಸಂಭಾವನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ, ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಪುಣ್ಯವನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಾರ್ಪಣಮಸ್ತು ಎಂದು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸು ತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಏನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದ್ದು ನನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯ, ಯಜ್ಞಕ್ಕೆಲ್ಲ ಅಧಿಕಾರಿ ಭಗವಂತನೊಬ್ಬನೇ, ನಾನೇನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತೇನೆಯೋ ಅದೆಲ್ಲ ಅವನಿಂದ ಬಂದದ್ದು; ಅವನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ಧನ್ಯನಾಗುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ‘ಕೆರೆಯ ನೀರನು ಕೆರೆಗೆ ಚೆಲ್ಲಿ ಧನ್ಯರಾಗಿರೊ’ ಎಂದು ದಾಸರು ಹಾಡುವಂತೆ.

ಅಭಿಸಂಧಾಯ ತು ಫಲಂ ದಂಭಾರ್ಥಮಪಿ ಚೈವ ಯತ್ ।
ಇಜ್ಯತೇ ಭರತಶ್ರೇಷ್ಠ ತಂ ಯಜ್ಞಂ ವಿದ್ಧಿ ರಾಜಸಮ್ ॥ ೧೨ ॥

ಆದರೆ ಅರ್ಜುನ, ಫಲಕ್ಕಾಗಿಯೂ ತೋರಿಕೆಗಾಗಿಯೂ ಯಾವ ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆಯೊ ಅದು ರಾಜಸಿಕ ಎಂದು ತಿಳಿ.

ಎರಡನೆಯವನೇ ರಾಜಸಿಕ. ಅವನು ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡುವುದೇ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ. ಅನಿಷ್ಟವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಲೆತ್ನಿಸುವನು. ಇಷ್ಟವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಲೆತ್ನಿಸುವನು. ಅನಿಷ್ಟಗಳೇ ಕಷ್ಟ, ನಷ್ಟ, ಅಪಾಯ, ರೋಗರುಜಿನಗಳ ಕಾಟ, ನಿಂದೆ ಮುಂತಾದುವು. ಇಷ್ಟವೇ ಲಾಭ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಕೀರ್ತಿ ಮತ್ತು ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಉತ್ತಮ ಲೋಕಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು.

ಇವನು ಕೇವಲ ತೋರಿಕೆಗೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಾನೊ ಅದೆಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತಾಗಬೇಕು. ಅದರಿಂದ ಇವನಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಹೆಸರು ಬರಬೇಕು. ಕೀರ್ತಿ ಬರಬೇಕು, ಜನರೆಲ್ಲ ಇದನ್ನು ಕುರಿತು ಹೊಗಳಬೇಕು. ಇವನು ಒಳಗಿನದಕ್ಕಿಂತ ಹೊರಗಿನದಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆಯನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಒಳಗಿನ ಸತ್ತ್ವ ಕಡಿಮೆ. ಹೊರಗಿನ ಆಟೋಪ ಜಾಸ್ತಿ. ಒಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಹಾಲನ್ನು ದೊಡ್ಡ ಪಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿಟ್ಟು ಕಾಯಿಸುತ್ತಿದ್ದಂತೆ. ಹಾಲು, ಬೆಂಕಿ ಬಲವಾದಾಗ ಪಾತ್ರೆಯ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಉಕ್ಕುವುದು. ಏನೊ ತುಂಬಾ ಹಾಲು ಇರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಉರಿ ನಿಂತಮೇಲೆ ನೋಡಿದರೆ ಇದ್ದ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಾಲೂ ತಳ ಹಿಡಿದು ಹೋಗಿರುವುದು. ರಾಜಸಿಕನ ತೋರಿಕೆಯ ಭಕ್ತಿ ಇಂತಹುದು.

ವಿಧಿಹೀನಮಸೃಷ್ವಾನ್ನಂ ಮಂತ್ರಹೀನಮದಕ್ಷಿಣಮ್ ।
ಶ್ರದ್ಧಾವಿರಹಿತಂ ಯಜ್ಞಂ ತಾಮಸಂ ಪರಿಚಕ್ಷತೇ ॥ ೧೩ ॥

ವಿಧಿಹೀನ, ಅನ್ನದಾನಹೀನ, ಮಂತ್ರಹೀನ, ದಕ್ಷಿಣಾಶೂನ್ಯ, ಶ್ರದ್ಧಾರಹಿತವಾದ ಯಜ್ಞವನ್ನು ತಾಮಸ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಇಲ್ಲಿ ತಾಮಸಿಯ ಯಜ್ಞವನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇದು ವಿಧಿಹೀನವಾದುದು. ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಹೇಳಿದೆಯೊ ಅವುಗಳಾವುದನ್ನೂ ಇವನು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸದೆ ಇರುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಅದಕ್ಕೇ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಮಾಡುವನು.

ಯಜ್ಞದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಜನ ನೆರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಯಜ್ಞದಲ್ಲಿ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದುದನ್ನು ಪ್ರಸಾದದಂತೆ ಕೊಡಬೇಕು. ಯಜ್ಞಪ್ರಸಾದವನ್ನು ಅಮೃತ ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ಅದನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕೊಟ್ಟು ಉಳಿದುದನ್ನು ಯಜಮಾನನು ಭುಂಜಿಸಬೇಕು. ಯಾವ ದೊಡ್ಡ ಯಜ್ಞವಾಗಲಿ ಅಲ್ಲಿ ಅನ್ನದಾನವಿರುವುದು. ಬಂದ ಅತಿಥಿ ಅಭ್ಯಾಗತರಿಗೆ ಊಟಕೊಟ್ಟು ತಣಿಸಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ದೂರ ದೂರದಿಂದ ಅದನ್ನು ನೋಡಲು ಬಂದಿರುವರು. ಯಾವಾಗ ಅವರಿಗೆ ಊಟ ಕೊಡದೆ ಕಳುಹಿಸುತ್ತೇವೆಯೊ ಆಗ ನಮಗೆ ಅವರ ಶುಭೇಚ್ಛೆ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಯಜ್ಞಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಸಹಸ್ರಾರು ಜನರಿಗೆ ಅನ್ನ ಸಂತರ್ಪಣೆಯನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ತಾಮಸಿಯ ಯಜ್ಞದಲ್ಲಿ ಅದೇ ಇಲ್ಲ.

ಅದಕ್ಕೆ ಮಂತ್ರ ಹೇಳಲು ಬರುವವರು ಕೂಡ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅದರಲ್ಲಿ ಪರಿಣತರಾಗದೆ ಇರುವವರು. ಕಾಟಾಚಾರಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲೋ ಸ್ವಲ್ಪವನ್ನು ಹೇಳುವರು. ಉಳಿದುದನ್ನು ಹಾರಿಸುವರು. ಆ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಔಚಿತ್ಯವಾಗಿರುವುದೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಜ್ಞದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮಂತ್ರೋಚ್ಚಾರಣೆಯನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಯಾವಾಗ ಅದರಲ್ಲಿ ಲೋಪಬರುವುದೋ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿಸಿದ ಯಜಮಾನನಿಗೆ ಆಪತ್ತು ತಗುಲುವುದು ಎಂದು ಬೇರೆ ಹೇಳುವರು. ಇದು ಮಂತ್ರದೇವತೆಗೆ ಅಪಚಾರ ಮಾಡಿದಂತೆ. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಹಾನಿ ಮಾಡಿದರೇನೆ ಅವನಿಂದ ನಮಗೆ ಎಷ್ಟೋ ಹಾನಿಯಾಗುವುದು. ಯಾವಾಗ ಮಂತ್ರದೇವತೆಗೇ ಅಪಚಾರ ಮಾಡುವನೋ ಆಗ ಅವನಿಗೆ ಅಭಿಶಾಪ ತಟ್ಟುವುದು. ಹೀಗೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮಾಡದೇ ಇರುವುದು ಮೇಲು.

ಅವನು ಇದಕ್ಕೆ ನೇಮಿಸಿರುವ ಪುತ್ವಿಜರು ಮುಂತಾದವರಿಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ದಕ್ಷಿಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುವು ದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಅಷ್ಟು ಶ್ರಮಪಟ್ಟು ಇವನ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ಬರುತ್ತಾರೆ. ಅವರ ಕಷ್ಟಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಪಾರಿತೋಷಕವನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಆ ವಿದ್ಯೆಗೆ ಪುರಸ್ಕಾರ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಅದು ಮುಂದುವರಿಯು ವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ಇವನು ಸಾಕಷ್ಟು ದಕ್ಷಿಣೆ ಕೊಡದೆ ಹೋದರೆ, ಅವನ ಯಜ್ಞ ಪೂರ್ಣ ವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದರಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಲು ಬಂದವರು ಅತೃಪ್ತಿಪಟ್ಟರೆ ಮಾಡಿಸಿದ ಯಜಮಾನನಿಗೆ ಹಾನಿಯಾಗುವುದು.

ಅವನು ಮಾಡಿಸುವ ಯಜ್ಞದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಶ್ರದ್ಧೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಬರೀ ಕಾಟಾಚಾರಕ್ಕೆ ಮಾಡುವನು. ಬಂದರೆ ಬರಲಿ ಹೋದರೆ ಹೋಗಲಿ ಎಂಬುದೇ ಇವನ ಸ್ವಭಾವ. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಕಾಟಾಚಾರದಿಂದ ಮಾಡುವೆವೊ ನಮಗೆ ವಿಪತ್ತು ಬರುವುದು. ನಾವೊಂದು ಪವಿತ್ರವಾದ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಅವಮಾನ ಮಾಡಿದಂತೆ. ಮಾಡದೆ ಸುಮ್ಮನಿರುವುದೇ ಕಾಟಾಚಾರಕ್ಕೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಮೇಲು. ಆದರೆ ತಮೋಗುಣಿ ತೆಪ್ಪಗೆ ಮಲಗಿಕೊಂಡಿರುವ ಬೇಟೆನಾಯಿಯನ್ನು ತನ್ನ ಮೇಲೆ ಅಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ದೇವದ್ವಿಜಗುರುಪ್ರಾಜ್ಞಪೂಜನಂ ಶೌಚಮಾರ್ಜವಮ್ ।
ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯಮಹಿಂಸಾ ಚ ಶಾರೀರಂ ತಪ ಉಚ್ಯತೇ ॥ ೧೪ ॥

ದೇವ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಗುರು ಜ್ಞಾನಿಗಳ ಪೂಜೆ, ಶೌಚ, ಆರ್ಜವ, ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ಮತ್ತು ಅಹಿಂಸೆ ಇವನ್ನು ಶಾರೀರಕ ತಪಸ್ಸು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ತಪಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮೂರು ವಿಧಗಳಿವೆ. ಒಂದು ಶಾರೀರಕ ತಪಸ್ಸು, ಎರಡನೆಯದು ವಾಚಿಕ ತಪಸ್ಸು, ಮೂರನೆಯದು ಮಾನಸಿಕ ತಪಸ್ಸು. ತುಂಬಾ ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕಾಣುವುದೇ ಶಾರೀರಕ ತಪಸ್ಸು. ಇಲ್ಲಿ ದೇವರು ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು, ಗುರುಗಳು ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಪೂಜೆ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಶಾರೀರಕ ತಪಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಭಾಗ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮ ದೇಹವನ್ನು ದೇವರ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ದಂಡಿಸಬೇಕು, ದೇವರ ಪೂಜೆ ಮಾಡಬೇಕು, ಅವನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡಬೇಕು. ಅವನ ಪೂಜೆಗೆ ಹೂವು ಕೀಳಬೇಕು, ಹೂವಿನ ಹಾರ ಮಾಡಬೇಕು, ಅವನಿಗೆ ನೈವೇದ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ತಯಾರು ಮಾಡಬೇಕು. ದೇವರ ಮನೆಯನ್ನು ಸಾರಿಸಿ, ಗುಡಿಸಿ ರಂಗೋಲಿ ಇಡುವುದು, ಪೂಜೆಗೆ ಬೇಕಾದ ಪಾತ್ರೆ ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತೊಳೆಯುವುದು ಅದರಲ್ಲಿ ಸೇರಿದೆ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಶುದ್ಧಿಮಾಡುವುವು ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯವಾಗು ವುವು.

ಅನಂತರವೇ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರ ಪೂಜೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲೊ ಆ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದವನಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಯಾರು ಬ್ರಹ್ಮೋಪಾಸನೆಯಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿರುವರೋ ಅವರಿಗೆ ನಾವು ಗೌರವ ತೋರಬೇಕು. ಅಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿ ಯಾವ ಕುಲದಿಂದಲಾದರೂ ಬಂದಿರಲಿ, ತನ್ನ ಬಾಳನ್ನು ಭಗವದುಪಾಸನೆಗೆ ಮೀಸಲಾಗಿಟ್ಟಿದ್ದರೆ ಅವನು ಗೌರವಾರ್ಹ. ಅವನಿಗೆ ನಾವು ಗೌರವ ತೋರಿದರೆ, ಅವನ ಆಶೀರ್ವಾದ, ಶುಭಾಶಯ, ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಂಡರೆ, ಇದೊಂದು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಲಾಭ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನಕ್ಕೆ. ಅವನೇ ನನ್ನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಕಣ್ಣನ್ನು ತೆರೆದ ಗುರು. ಇವನು ನನ್ನನ್ನು ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವನು. ನನಗೂ ದೇವರಿಗೂ ಒಂದು ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುವವನು. ಇವನು ನನಗೆ ಒಂದು ಹೊಸ ಜನ್ಮವನ್ನು ಕೊಟ್ಟವನು. ಆದಕಾರಣವೆ ಭಗವಂತನ ಆವಿರ್ಭಾವನೆ ಮೊದಲು ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದು ಗುರುವಿನಲ್ಲಿ. ಅವನಿಗೆ ಪೂಜೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಅವನನ್ನು ನಮ್ಮ ಸೇವೆಯಿಂದ ಒಲಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅವನು ಇಚ್ಛಿಸಿದರೆ ನಮಗೆ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಅನುಗ್ರಹಿಸಬಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಕೇವಲ ಗುರುಸೇವೆಯಿಂದಲೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ಗಹನವಾದ ಅನುಭವವನ್ನು ಗಳಿಸಿರುವರು. ಮಹಾಗುರುವಿಗೆ ಮಾಡಿದ ಯಾವ ಒಂದು ಸೇವೆಯೂ ನಿರರ್ಥಕವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನ ಭಕ್ತಿ ವೈರಾಗ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅವನ ಇಚ್ಛಾಮಾತ್ರದಿಂದ ನಾವು ಗಳಿಸ ಬಹುದು, ಅವನನ್ನು ನಮ್ಮ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾದ ಸೇವೆಯಿಂದ ಒಲಿಸಿಕೊಂಡಾಗ.

ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ನನಗೆ ಗುರುವಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ದೊಡ್ಡ ಜ್ಞಾನಿಗಳು, ಅನುಭವಿಗಳು, ಅವರು ಯಾವ ಕುಲಗೋತ್ರಗಳಿಗೆ ಸೇರಿರಲಿ, ಅವರು ಪೂಜೆಗೆ ಅರ್ಹರು. ನಾವು ಅವರನ್ನು ಪೂಜಿಸಿದರೆ ಅವರಿಗೇನೂ ಕಿರೀಟ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಪೂಜಿಸಿದರೂ ಒಂದೇ ತೆಗಳಿದರೂ ಒಂದೇ ಅವರಿಗೆ. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಉದ್ಧಾರವಾಗುವವರು ನಾವು. ಜ್ಞಾನಿಗಳು, ಚಲಿಸುವ ತೀರ್ಥಗಳು, ಮಾತನಾಡುವ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು. ಅಂತಹ ಮಹಿಮರ ಪೂಜೆಯೇ ಒಂದು ತಪಸ್ಸು, ದೊಡ್ಡ ಸಾಧನೆ.

ಅವನ ಆಚಾರ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ಆರ್ಜವ ಇರಬೇಕು. ಒಳಗೊಂದು ಹೊರಗೊಂದು ಇರಬಾರದು. ಗ್ಲಾಸಿನ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ವಸ್ತು ಹೇಗೆ ಕಾಣುವುದೊ ಹಾಗೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಮುಚ್ಚುಮರೆಯಿಲ್ಲ. ಕಂಡುದನ್ನು ಕಂಡಂತೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಯಾವ ಕೇಡೂ ಇಲ್ಲ. ಡೊಂಕೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ವ್ರತದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿರುವನು. ಕಾಮವನ್ನು ಗೆದ್ದಿರುವನು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಅದನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡಿರುವನು. ಅಹಿಂಸಾವ್ರತಧಾರಿ ಅವನು. ಯಾರಿಗೂ ಹಿಂಸೆಯನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹಿಂಸೆಯಿಂದ ಹಿಂಸೆ ಬೆಳೆಯುವುದು. ಅದು ಅಧಿಕವಾಗುತ್ತ ಬರು ವುದು. ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಒಂದು ಕಡೆ ಅದು ನಿಲ್ಲಬೇಕು. ಅದು ನನ್ನಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಲಿ ಎನ್ನುವನು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೊಬ್ಬರು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುವನು. ಅವನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವೇ ಅಹಿಂಸಾಭಾವನೆಯಿಂದ ಓತಪ್ರೋತವಾಗಿರುವುದು. ಯಾರು ಅವನ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿರುವರೋ ಅವರ ಮೇಲೆಲ್ಲ ಇದು ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುವುದು.

ಅನುದ್ವೇಗಕರಂ ವಾಕ್ಯಂ ಸತ್ಯಂ ಪ್ರಿಯಹಿತಂ ಚ ಯತ್ ।
ಸ್ವಾಧ್ಯಾಯಾಭ್ಯಸನಂ ಚೈವ ವಾಙ್ಮಯಂ ತಪ ಉಚ್ಯತೇ ॥ ೧೫ ॥

ಉದ್ವೇಗವಿಲ್ಲದೆ ಸತ್ಯವೂ ಪ್ರಿಯವೂ ಹಿತವೂ ಆದ ಮಾತು, ಮತ್ತು ತಮ್ಮ ವೇದಶಾಖೆಯ ಅಧ್ಯಯನ ಇವನ್ನು ವಾಚಿಕ ತಪಸ್ಸು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮಾತಿನಷ್ಟು ಸುಲಭ ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಬೆಳಗಿನಿಂದ ಸಾಯಂಕಾಲದವರೆಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವೆವು. ಬಹುಪಾಲು ಈ ಮಾತೆಲ್ಲ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಅದರಿಂದ ನಾವು ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಈ ಮಾತನ್ನೇ ಒಂದು ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಪರಿವರ್ತಿಸಬಹುದು. ಇದರಷ್ಟು ಸುಲಭವಾದ ತಪಸ್ಸು ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ. ಇದರಷ್ಟು ಖರ್ಚಿಲ್ಲದ ತಪಸ್ಸು ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ ದುಡ್ಡು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಬಹುದು. ಮಾತನ್ನು ತಪಸ್ಸಿನಂತೆ ಪರಿವರ್ತಿಸಬೇಕಾದರೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಉದ್ವೇಗ ಇರಕೂಡದು. ನಾವು ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಕೋಪವಿರಬಾರದು. ಮಾತ್ಸರ್ಯ ಇರಬಾರದು. ಮಾತಿನಷ್ಟು ಸುಲಭ ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಎಂತಹ ಗಾಯವನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಮಾತು? ಕತ್ತಿಯಿಂದ ಆದ ಗಾಯ ಮಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಕೋಪದ ಮಾತಿನಿಂದ ಆದ ಗಾಯ ಬೇಗ ಮಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾವು ಚೇಳಿನ ವಿಷಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ವಿಷವನ್ನು ಕಾರಬಹುದು, ಮಾತಿನ ಮೂಲಕ ಅಥವಾ ಅದರಿಂದ ಅಮೃತವನ್ನೇ ಹರಿಸಬಹುದು. ಮಾತನ್ನು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಉದ್ವೇಗವಿರಕೂಡದು, ಅದು ಮೃದುವಾಗಿರಬೇಕು, ಮಧುರವಾಗಿರಬೇಕು.

ಯಾವಾಗಲೂ ಸತ್ಯವನ್ನೇ ಹೇಳಬೇಕು. ಕಲಿಯುಗದಲ್ಲಿ ಇದೇ ಒಂದು ತಪಸ್ಸು ಎಂದು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ನಾವು ಹೇಳುವುದು ಬರೀ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅದು ಕೇಳುವವನಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರಬೇಕು. ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಅವನು ದುಃಖವನ್ನು ಮರೆಯಬೇಕು. ಸಂಶಯದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು. ಮಾತು ಅವನಿಗೆ ಒಂದು ಭರವಸೆಯನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು. ನಾವು ಹೊತ್ತಿದ್ದ ದೊಡ್ಡ ಭಾರವನ್ನು ಯಾರೋ ಇಳಿಸಿದಂತಾಗುವುದು ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವ ಮಾತು ಕೇಳಿ ದಾಗ. ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದನ್ನೇ ಹೇಳಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಿಯವಾದ ಸುಳ್ಳನ್ನು ಹೇಳಬಾರದು. ಅದು ಹಿತಕಾರಿಯೂ ಆಗಿರಬೇಕು. ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಆನಂದ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅದರಿಂದ ನನ್ನ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಸಹಾಯವಾಗಬೇಕು. ಇದು ರುಚಿಕರವಾಗಿರುವ ಔಷಧಿಯಂತೆ, ಬಾಯಿಗೆ ರುಚಿಕರ, ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಹೋದ ಮೇಲೂ ಅದು ನಮ್ಮ ರೋಗವನ್ನು ಗುಣ ಮಾಡಬೇಕು. ಮಾತು ಹಾಗಿರಬೇಕು.

ನಾವು ಯಾವ ಶಾಖೆಗೆ ಸೇರಿರುವೆವೊ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಓದಬೇಕು. ಅದರಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಪಾರಾಯಾಣ ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಬರೀ ಒಂದು ಶಾಖೆಗೆ ಹುಟ್ಟುವುದಲ್ಲ ದೊಡ್ಡದು. ಅಲ್ಲಿರುವ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ನಾವು ಓದಬೇಕು. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ನಿಗೆ ನಾವು ಕಲಿತಿದ್ದನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಡಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಜ್ಞಾನ ನಂದದೆ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕಾದರೆ. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅಕ್ಷರ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಜ್ಞಾನ ಹರುಡುತ್ತಿದ್ದುದೇ ಮಾತಿನ ಮೂಲಕ. ಅದಕ್ಕೇ ತೈತ್ತಿರೀಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮತ್ತು ಪ್ರವಚನವನ್ನು ಬಿಡಕೂಡದು ಎಂದು ಹೇಳಿದೆ.

ಮನಃಪ್ರಸಾದಃ ಸೌಮ್ಯತ್ವಂ ಮೌನಮಾತ್ಮವಿನಿಗ್ರಹಃ ।
ಭಾವಸಂಶುದ್ಧಿರಿತ್ಯೇತತ್ತಪೋ ಮಾನಸಮುಚ್ಯತೇ ॥ ೧೬ ॥

ಮನಸ್ಸಿನ ಪ್ರಸನ್ನತೆ, ಸೌಮ್ಯಭಾವ, ಮೌನ, ಮನೋನಿರೋಧ, ಭಾವಶುದ್ಧಿ ಇವುಗಳನ್ನೇ ಮಾನಸಿಕ ತಪಸ್ಸು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಮಾನಸಿಕ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಹೇಳುವನು. ಇದು ದೈಹಿಕ ಮತ್ತು ವಾಚಿಕಕ್ಕಿಂತ ಮುಖ್ಯವಾದುದು. ಹೊರಗಿನದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು ಸುಲಭ. ಆದರೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು ಕಷ್ಟ. ಮನಸ್ಸೇ ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಮೂಲ. ಇದು ಸರಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ಮಾತು, ನಡವಳಿಕೆ ಎಲ್ಲಾ ಸರಿಯಾಗಿರುವುದು. ಇದು ಮೂಲ. ಉಳಿದಿರುವುದು ಅದರಿಂದ ಬಂದ ರೆಂಬೆಗಳು. ಮೊದಲು ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಸನ್ನವಾಗಿರ ಬೇಕು. ಮನಸ್ಸು ತಿಳಿಯಾಗಿರಬೇಕು, ಶಾಂತವಾಗಿರಬೇಕು. ಅಲೆಯಿಲ್ಲದ ಸರೋವರದಂತೆ ಇರ ಬೇಕು. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಮತ್ತು ತೃಪ್ತಿಯಿಂದ ಅರಳಿರಬೇಕು. ಹೂವು ಅರಳಿದಾಗ ಪರಿಮಳವನ್ನು ಬೀರುವಂತೆ, ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಸನ್ನವಾದಾಗ ಎಲ್ಲಾ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳ ಪರಾಗವನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಿರುವುದು.

ಮನಸ್ಸು ಸೌಮ್ಯವಾಗಿರಬೆಕು. ಅಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲೋಲಕಲ್ಲೋಲವಿರಕೂಡದು. ಯಾವ ಉದ್ವಿಗ್ನತೆಯ ಅಲೆಯೂ ಏಳಬಾರದು. ಇತರರಿಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನೆ ಆಶಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಮನಸ್ಸು ಎಂದಿಗೂ ಇತರರಿಗೆ ಕೇಡನ್ನು ಬಯಸಕೂಡದು. ಎಲ್ಲರೂ ಉದ್ಧಾರವಾಗಲಿ, ಎಲ್ಲರೂ ಕಷ್ಟದಿಂದ ಪಾರಾಗಲಿ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಶಾಂತಿ ಲಭಿಸಲಿ ಎಂದು ಮನಸ್ಸು ಸದಾ ಆಶಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಇತರರ ಮೇಲೆ ಕರುಣೆ ಇರಬೇಕು, ದಯೆ ಇರಬೇಕು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇದ್ದರೆ ಸೌಮ್ಯ ಭಾವ ಬರುವುದು.

ಮೌನವಾಗಿರಬೇಕು ಎಂದರೆ ಮಾತನ್ನೇ ಆಡಕೂಡದು ಎಂದಲ್ಲ. ಮಾತನ್ನೇ ಆಡದೆ ಇದ್ದರೆ ವಾಚಿಕವಾದ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾಡವುದು? ಆದಕಾರಣವೇ ಇಲ್ಲಿ ಮೌನ ಎಂದರೆ ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಕಡಿಮೆ ಅವನು ಮಾತನಾಡುತ್ತಾನೆ. ಎಷ್ಟು ಬೇಕೊ ಅಷ್ಟನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮಾತನಾಡುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಅನಾವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿ ನಮ್ಮ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಾವು ವ್ಯಯಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವೆವು. ಎಷ್ಟು ಮಾತನಾಡುವುದನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುವೆವೊ ಅಷ್ಟು ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಹತೋಟಿ ಬರುವುದು.

ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ನಾವು ಮಾತನಾಡುವುದನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇಪ್ಪತ್ತೆಂಟು ಆಲೋಚನೆಗಳು ಬರುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಮಾತನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿಯೂ ಪ್ರಯೋಜನ ವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಚಿತ್ತ ಚಾಂಚಲ್ಯವೇ ಮುಂದಿನ ಅನೇಕ ದುಷ್ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಕಾರಣ. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹರಿಬಿಡುತ್ತೇವೆಯೊ ಆಗ ಜಾರಲು ಅದು ಮೊದಲಾಗುವುದು. ಅದು ಕ್ರಮೇಣ ಜಾರುತ್ತ ಜಾರುತ್ತ ಮಾಡಬಾರದ ಕ್ರಿಯೆಗಳಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುವುದು. ಹೀನ ಕಾರ್ಯಗಳೆಲ್ಲ ಹುಟ್ಟಿದ್ದು ಮುಂಚೆ ಹೀನ ಆಲೋಚನೆಯಲ್ಲಿ. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಹೀನ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವೆವೊ ಅನಂತರ ನಾವು ಹೀನ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ನಿರೋಧಿಸಲೇ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆ ಕಾರ್ಯವೇ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುವಂತೆ ಪ್ರೇರೇಪಿಸುವುದೇ ಹೀನ ಆಲೋಚನೆ. ಅದೇ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಇನ್ನು ಹೀನ ಕಾರ್ಯ ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ಬೆಂಕಿಯೇ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಇನ್ನು ಒಲೆ ಹೇಗೆ ಉರಿಯುವುದು?

ಭಾವ ಶುದ್ಧಿಯಾಗಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಉದ್ದೇಶ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು ಮತ್ತೊಬ್ಬರೊಡನೆ ವ್ಯವ ಹರಿಸುವಾಗ. ಹೊರಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಮಾತು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಮತ್ತಾವುದೋ ಒಂದು ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಇವುಗಳನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ಆ ಉದ್ದೇಶ ಲೌಕಿಕವಾಗಿರಬಹುದು. ಇಲ್ಲಿನ ಉದ್ದೇಶಗಳು ಕೂಡ ಶುದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾವ ಒಂದು ಸ್ವಾರ್ಥವೂ ಇರ ಕೂಡದು, ಅಧಿಕಾರಲಾಲಸೆಯೂ ಇರಕೂಡದು. ಬರೀ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮಾಡಿದ್ದರೆ ಸಾಲದು. ಅನೇಕವೇಳೆ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಜನ ಹಲವು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಇದು ಬರೀ ಸ್ವಾರ್ಥರಾಗಿರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲು. ಈ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ಅದರಿಂದ ಜನರಿಗೆ ಗೊತ್ತಾದ ಮೇಲೆ ಚುನಾವಣೆಗೆ ನಿಲ್ಲುವರು. ಅದರಲ್ಲಿ ಗೆದ್ದಮೇಲೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಮಂತ್ರಿ ಪದವಿಯೋ ಮಣ್ಣು ಮಸಿಯನ್ನೋ ಆಶಿಸುವರು. ಇದು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿದ್ದು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸದಿಂದ. ಆದರೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸದ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ ಉದ್ದೇಶ ಒಳ್ಳೆಯದಲ್ಲ. ಭಾವ ಸಂಶುದ್ಧಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಆ ಉದ್ದೇಶವೂ ಶುದ್ಧಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಅವನು ಯಾರಿಂದ ಏನನ್ನೂ ಆಶಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಅವನ ಸ್ವಭಾವ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನು ಮಾಡುವನು. ಮಲ್ಲಿಗೆ ಪರಿಮಳವನ್ನು ಬೀರು ವುದು ಅದರ ಸ್ವಭಾವ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಬೀರುವುದು. ಜನ ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರೆಷ್ಟು, ಬಿಟ್ಟರೆಷ್ಟು, ಹೊಗಳಿದರೇನು, ತೆಗಳಿದರೇನು?

ಶ್ರದ್ಧಯಾ ಪರಯಾ ತಪ್ತಂ ತಪಸ್ತತ್ತ್ರಿವಿಧಂ ನರೈಃ ।
ಅಫಲಾಕಾಂಕ್ಷಿಭಿರ್ಯುಕೆ¦ಃ ಸಾತ್ತ್ವಿಕಂ ಪರಿಚಕ್ಷತೇ ॥ ೧೭ ॥

ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ದೃಢತೆಯಿಂದ ಪರಮಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡುವ ಈ ಮೂರು ವಿಧವಾದ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ನಾವು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮ ತಪಸ್ಸಾಗಬೇಕಾದರೆ ಯಾವ ಪ್ರತಿಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನೂ ಬಯಸಬಾರದು. ಪ್ರತಿಫಲಕ್ಕೆ ಕೈಯೊಡ್ಡುವುದು ನಮ್ಮನ್ನು ಗುಲಾಮರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. ಪ್ರತಿಫಲ ಹೇಳಿದಂತೆ ಕುಣಿಯುತ್ತೇವೆ. ಅದು ಕುಣಿಸಿದರೆ ಕುಣಿಯುತ್ತೇವೆ. ನಗಿಸಿದರೆ ನಗುತ್ತೇವೆ. ಅದರ ಕೈಗೊಂಬೆ ಗಳಾಗುತ್ತೇವೆ ನಾವು. ಕೆಲಸ ಮಾಡುವವನು ಯಾವಾಗ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬಿಡುವನೊ ಆಗ ಶ್ರೇಷ್ಠಫಲವೇ ಅವನಿಗೆ ಬರುವುದು. ನಾವು ಬೇಡ ಎಂದರೆ ಅದು ಬರುವುದು ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ. ಅನಾಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರತಿಫಲ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಆದರೆ ಆ ಪ್ರತಿಫಲಕ್ಕೆ ದಾಸನಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಬಂದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ತಾನು ಕೈಯೊಡ್ಡುವುದಿಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ಭಗವದರ್ಪಣೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಅವನಲ್ಲಿ ದೃಢತೆಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಚಿತ್ತಚಾಂಚಲ್ಯವಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದಮೇಲೆ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅಯ್ಯೋ! ಅದನ್ನು ಮಾಡದೆ ಇದ್ದಿದ್ದರೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ಖರ್ಚನ್ನು ಉಳಿಸಬಹುದಾಗಿತ್ತಲ್ಲ ಎಂದು ಪೇಚಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆತುರದಲ್ಲಿ ಉದ್ವೇಗಪರವಶನಾಗಿ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ, ಅನಂತರ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಪೇಚಾಡುವವನಲ್ಲ. ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ಅನಂತರ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೈ ಹಾಕುವನು. ಒಂದು ಸಲ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೈ ಹಾಕಿದ ಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ಅರ್ಧದಲ್ಲಿ ಅವನು ಬಿಡುವವನಲ್ಲ. ಕೊನೆಯ ತನಕ ಅದನ್ನು ಮುಂದು ವರಿಸುವನು. ದೃಢಚಿತ್ತನ ಸ್ವಭಾವ ಇದು.

ಅವನು ತಾನು ಮಾಡುವುದನ್ನು ಪರಮಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡುವನು. ಏನೊ ಮಾಡಬೇಕಲ್ಲ ಎಂದು ಕಾಟಾಚಾರಕ್ಕೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಬಿಡಬೇಕು ಎಂದರೆ, ಬಂದರೆ ಬರಲಿ, ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಇರಲಿ ಎಂದು ಬೇಕಾಬಿಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದಲ್ಲ. ಅವನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದ ಹಿಂದೆ ಸಾಧಾರಣಶ್ರದ್ಧೆಯಲ್ಲ, ಪರಮಶ್ರದ್ಧೆ ಇರುವುದು. ನಾನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಒಂದು ಸೇವೆ. ಅದನ್ನು ಭಗವಂತನಿಗಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಅಲ್ಲಿ ತೋರಿಕೆ ಇರಕೂಡದು, ಅಶ್ರದ್ಧೆ ಇರಕೂಡದು. ಅದನ್ನು ಒಂದು ಪೂಜೆಯಂತೆ ಮಾಡುವನು. ಅದೊಂದು ಅತ್ಯಂತ ಪವಿತ್ರವಾದ ಕೆಲಸ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಇದೊಂದು ಸಾಧನ, ಇದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿದರೆ ಉದ್ಧಾರವಾಗುವವನು ನಾನು, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ದೇವರು ಒಂದು ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವನು, ಅದನ್ನು ನಾನು ವ್ಯರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಾರದು, ಎಂಬ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಬೆರೆತಿದೆ ಪರಮಶ್ರದ್ಧೆ ಎಂಬ ಪದದಲ್ಲಿ.

ಸತ್ಕಾರಮಾನಪೂಜಾರ್ಥಂ ತಪೋ ದಂಭೇನ ಚೈವ ಯತ್ ।
ಕ್ರೀಯತೇ ತದಿಹ ಪ್ರೋಕ್ತಂ ರಾಜಸಂ ಚಲಮಧ್ರುವಮ್ ॥ ೧೮ ॥

ಸತ್ಕಾರ ಗೌರವ ಪೂಜೆಗಳಿಗಾಗಿ ಯಾವ ತಪಸ್ಸನ್ನು ತೋರಿಕೆಗಾಗಿ ಮಾಡುವರೊ ಅದು ಅಸ್ಥಿರ ಮತ್ತು ಅನಿತ್ಯವಾದುದು. ಅದನ್ನು ರಾಜಸಿಕ ತಪಸ್ಸು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ತಪಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕಾಯಕ, ವಾಚಿಕ ಮತ್ತು ಮಾನಸಿಕ ತಪಸ್ಸುಗಳು ಮೂರು ವಿಧವೆಂದು ಹೇಳಿ ಆದಮೇಲೆ, ರಾಜಸಿಕ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಹೇಳುವನು. ರಾಜಸಿಕನು, ಕಾಯಕ ತಪಸ್ಸನ್ನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿ, ವಾಚಿಕ ತಪಸ್ಸನ್ನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿ, ಮಾನಸಿಕ ತಪಸ್ಸನ್ನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿ, ಅವನಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿರು ವುದು ಢಂಬಾಚಾರ. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ತೋರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನ ಭಕ್ತಿ ಅವನಿಗಲ್ಲ. ಅವನು ದೊಡ್ಡ ಭಕ್ತ ಎಂದು ಜನರಿಂದ ಹೇಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಭಕ್ತಿ ಪ್ರದರ್ಶನ ಮಾಡುವನು. ಅವನು ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ಅದರ ಹಿಂದೆ ತಾನು ಪ್ರಖ್ಯಾತನಾಗಬೇಕು, ತನಗೆ ಅದರಿಂದ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಯೋಜನ ಸಿಕ್ಕಬೇಕು ಎಂಬುದೊಂದೇ ಆದರ್ಶ.

ಇತರರಿಂದ ಹೊಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನು ದಾನ, ತಪಸ್ಸು, ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಅವನಿಗೆ ಇತರರಿಂದ ಗೌರವ ಬೇಕು. ಇಂತಹ ದೊಡ್ಡ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದವನು ಇವನು ಎಂದು ಎಲ್ಲರ ಬಾಯಿಂದಲೂ ಹೊಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅವರು ಇವನನ್ನು ಅಡ್ಡಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ ಕೊಂಡು ಮೆರವಣಿಗೆ ಮಾಡಿಸಬೇಕು. ಜನರು ಅಡ್ಡ ಬೀಳಬೇಕು. ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಗಳನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಇವನಿಗೆ ತೃಪ್ತಿ. ತಾನು ಮಾಡಿದ್ದು ಸಾರ್ಥಕವಾಯಿತು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಆದರೆ ಈ ಪರಿಣಾಮ ಅಸ್ಥಿರ. ಇಂದು ಗೌರವದಿಂದ ನೋಡುವವರು ನಾಳೆ ಉದಾಸೀನರಾಗಿ ಕಾಣುವರು. ಅವರೇನು ನಮ್ಮ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ನೋಡಿ ಗೌರವ ಕೊಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಹೊರಗಿನ ವೇಷಕ್ಕಾಗಿ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಅವರಿಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಬರುವುದು. ಮನುಷ್ಯ ಯಾವಾಗಲೂ ಮೂಢನಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಬಂಡವಾಳ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಈಗ ಅವರು ನಮ್ಮನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿರಬಹುದು. ನಾಳೆ ನಾವು ಅವರ ಅನಾದರದ ಕಸದ ಬುಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಬೀಳುವೆವು.

ಇದು ಅನಿತ್ಯ, ಶಾಶ್ವತವಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಯೋಗ್ಯತೆಯ ಮೇಲೆ ನಾವು ನಿಂತುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ನಮ್ಮನ್ನು ಮೇಲೆ ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದರೆ, ಅವರು ಕೈ ಬಿಟ್ಟೊಡನೆಯೆ ನಾವು ಕೆಳಗೆ ಉರುಳುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ರಾಜಸಿಕ ನಿಂತಿರುವುದೇ ಇತರರ ಹೊಗಳಿಕೆಯ ಮೇಲೆ. ಅದೋ ಇಂದು ಇದ್ದಂತೆ ನಾಳೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ರಾಜಸಿಕನ ಬಾಳು ಜನರ ಗೌರವದ, ಅಭಿಪ್ರಾಯದ ಗಾಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ ತರಗೆಲೆಯಂತಾಗುವುದು.

ಮೂಢಗ್ರಾಹೇಣಾತ್ಮನೋ ಯತ್ಪೀಡಯಾ ಕ್ರಿಯತೇ ತಪಃ ।
ಪರಸ್ಯೋತ್ಸಾದನಾರ್ಥಂ ವಾ ತತ್ತಾಮಸಮುದಾಹೃತಮ್ ॥ ೧೯ ॥

ಮೂಢಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ತನಗೆ ಪೀಡೆಯನ್ನುಂಟು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಅಥವಾ ಪರರನ್ನು ನಾಶ ಗೊಳಿಸುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಮಾಡಿದ ತಪಸ್ಸನ್ನು ತಾಮಸಿಕ ತಪಸ್ಸು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ತಾಮಸ ತಪಸ್ಸಿನವನಿಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಜಾಗತ್ರವಾಗಿಲ್ಲ. ಯಾವುದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು, ಯಾವುದನ್ನು ಬೀಡಬೇಕು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಅದರಿಂದ ತನಗೆ ಕೇಡಾಗುವುದು. ತನಗೆ ಕೇಡನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಪರ್ಯಾಲೋಚನೆಯಿಲ್ಲದೆ ಮಾಡುವುದರಿಂದ ತನಗೇ ಕೆಟ್ಟದ್ದಾಗುವುದು. ಯಾವುದಕ್ಕೊ ಉಪವಾಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವನು. ಅವನಿಗೆ ಅಭ್ಯಾಸವಿಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಸುಸ್ತಾಗಿ ತಿಂದು ಬಿಡುವನು ಅಥವಾ ಕಬ್ಬಿಣದ ಮೊಳೆಯ ಹಾಸಿಗೆ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವನು. ಇದರಿಂದ ತನ್ನ ದೇಹಕ್ಕೆ ಯಾತನೆ. ಯಾವ ಒಂದು ಪುರುಷಾರ್ಥವೂ ಲಭಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅಥವಾ ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಕೇಡನ್ನು ಬಯಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಯಾವುದೊ ಹೋಮವನ್ನೊ ಮಾಟವನ್ನೊ ಮಾಡಿಸುವನು. ಈ ಮನುಷ್ಯನ ತಪಸ್ಸಿನ ಹಿಂದೆ ತನ್ನ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು ಇಲ್ಲ, ಪರರ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು ಇಲ್ಲ.

ದಾತವ್ಯಮಿತಿ ಯದ್ದಾನಂ ದೀಯತೇಽನುಪಕಾರಿಣೇ ।
ದೇಶೇ ಕಾಲೇ ಚ ಪಾತ್ರೇ ಚ ತದ್ದಾನಂ ಸಾತ್ತ್ವಿಕಂ ಸ್ಮೃತಮ್ ॥ ೨ಂ ॥

ದಾನ ಮಾಡತಕ್ಕದ್ದು ಎಂದು ಯಾವ ದಾನ ಅನುಪಕಾರಿಯಾದವನಿಗೆ ದೇಶಕಾಲಪಾತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಕೊಡಲ್ಪಡು ವುದೊ ಆ ದಾನವನ್ನು ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಸಾತ್ತ್ವ ಕ ದಾನ ಮಾಡುವವನು, ತಾನು ದಾನ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ, ಅದು ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಒಂದು ಕಡೆ ಸಂಗ್ರಹವಾಗುವುದು ಅನಂತರ ಇತರ ಕಡೆಗಳಿಗೆ ಹಂಚಿ ಹೋಗುವು ದಕ್ಕೆ. ಇದು ಪ್ರಕೃತಿಯ ನಿಯಮ. ಯಾವಾಗ ಸಂಗ್ರಹ ಮಾಡುವನೊ, ಆದರೆ ಇತರ ಕಡೆಗಳಿಗೆ ಹರಿದು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲವೊ ಆಗ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಅವನು ವರ್ತಿಸುವನು. ಆಗ ಪ್ರಕೃತಿ ತನ್ನದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅವನಿಂದ ಅಪಹರಿಸುವುದು. ಕಳ್ಳಕಾಕರಂತೆ ಬಂದು ತೆಗೆದು ಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಸರ್ಕಾರ ಸುಂಕದಂತೆ ಬಂದು ಬಹುಭಾಗವನ್ನು ವಸೂಲಿ ಮಾಡುವುದು. ರೋಗರುಜಿನಗಳು, ಕೋರ್ಟು ಕಛೇರಿ ಇವುಗಳಿಗೆ ಅಲೆದು ಹಣ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವೆವು. ಅಥವಾ ಹಣವಿಟ್ಟ ಬ್ಯಾಂಕೇ ಪಾಪರಾಗಿ ಹೋಗಬಹುದು, ಹಣವಿಟ್ಟ ಮನೆಗೇ ಬೆಂಕಿ ಬೀಳಬಹುದು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತೇವೊ ಆಗ ಪ್ರಕೃತಿ ತನ್ನ ಅಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಹಲವು ರೀತಿ ಕರೆಯವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಕೊಡುವುದು ನಮ್ಮ ಧರ್ಮ, ನಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯ. ಇದರಿಂದ ನಾವೇನೂ ಮಹೋಪಕಾರ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ನಾವೊಂದು ನಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ದಾನ ಮಾಡಿದರೆ ಹೊಗಳಿಕೊಳ್ಳುವುದೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ತಪ್ಪಿತಸ್ಥರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಈ ಮರ್ಮವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತವನು ಸಾತ್ತ್ವ ಕ ದಾನಿ.

ಅದನ್ನು ಕೊಡುವಾಗ ಅನುಪಕಾರಿಯಾದವನಿಗೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಹಿಂತಿರುಗಿ ಅವನು ನನಗೆ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ವಿಧದಲ್ಲಿ ಕೊಡಲಿ ಎಂದು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ನೆಂಟರಿಷ್ಟರಿಗೇ ದಾನ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಹಿಂತಿರುಗಿ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗದವನಿಗೂ ಕೊಡುವನು. ಅವನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದು ಹೋಯಿತು, ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರುವಂತಿಲ್ಲ–ಇದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತೇ ಕೊಡುವನು. ನಾನು ಅವನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟೆ, ಅವನು ನನಗೆ ಕೊಡಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ಅವನು ಪರಿತಾಪವನ್ನು ಅನಂತರ ಪಡುವುದಿಲ್ಲ.

ದಾನವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ದೇಶ ಕಾಲ, ಪಾತ್ರವನ್ನು ನೋಡಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಯಾವ ದೇಶದಲ್ಲಿ ನಾವು ದಾನ ಮಾಡುತ್ತೇವೆಯೋ, ಅಲ್ಲಿ ಆತನಿಗೆ ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಬೇಕಾಗಿರುವ ವಸ್ತು ಆಗಬೇಕು. ತೀರ್ಥಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ದಾನದಿಂದ ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚು ಫಲ ಬರುತ್ತದೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅಂತಹ ತೀರ್ಥಸ್ಥಳಗಳಿಗೆ ಹೋದಾಗ ಯೋಗ್ಯರಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಮತ್ತು ಉದ್ದೇಶಗಳಿಗೆ ದಾನ ಮಾಡಬೇಕು. ಅನೇಕ ಜನ ಯಾತ್ರಿಕರು ಬಂದು ಹೋಗುವ ಕಡೆ, ಯಾತ್ರಿಕರಿಗೆ ತಂಗುವ ಸ್ಥಳಗಳು, ಅವರಿಗೆ ಊಟ ಉಪಚಾರಗಳು, ಖಾಯಿಲೆ ಬಿದ್ದರೆ ಅವರಿಗೆ ಔಷಧಿ ಪಥ್ಯಗಳು–ಇವುಗಳಿಗಾಗಿ ನಮ್ಮ ಕೈಲಾದುದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು.

ಕೆಲವು ಕಾಲ ದಾನಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಪ್ರಶಸ್ತ ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ಕೆಲವು ಪುಣ್ಯದಿನಗಳು ಬರುತ್ತವೆ. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಯೋಗ್ಯವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ದಾನ ಮಾಡಬೇಕು. ಸಂಕ್ರಾಂತಿ, ಉತ್ತರಾಯನ, ದಕ್ಷಿಣಾಯನ ಮುಂತಾದ ಪವಿತ್ರ ದಿನಗಳು ಅಂಥವು. ಅದಲ್ಲದೇ ಮದುವೆ, ಮುಂಜಿ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಯೋಗ್ಯಸಂಸ್ಥೆ ಮತ್ತು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ದಾನ ಮಾಡಬೇಕು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರದ ನೆಂಟರಿಷ್ಟರು ತೀರಿಕೊಂಡಾಗ ಅವರಿಗೆ ಸದ್ಗತಿ ಸಿಕ್ಕಲೆಂದು ದಾನಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಅದರಿಂದ ಸಂಪಾದಿಸಿದ ಪುಣ್ಯ ಆ ಜೀವಿಯ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು.

ಪಾತ್ರವನ್ನು ನೋಡಿ ದಾನ ಮಾಡಬೇಕು. ಒಬ್ಬ ಯೋಗ್ಯನಾಗಿರಬೇಕು. ಉತ್ತಮ ಜೀವನ ನಡೆಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಅಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಏನನ್ನಾದರೂ ಕೊಟ್ಟರೆ ಅವನು ಅದನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸುವನು ಅಥವಾ ಒಬ್ಬ ಅಂಗಹೀನನಾಗಿರಬಹುದು, ಬಡವನಾಗಿರ ಬಹುದು, ರೋಗಿಯಾಗಿರಬಹುದು, ಅಂತಹವರಿಗೆ ದಾನ ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗ ಅದು ಸದ್ವಿನಿಯೋಗ ವಾಗುವುದು. ನಾವು ಮಾಡುವ ದಾನದಿಂದ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಿರಬೇಕು. ಅದರಿಂದ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೆ ಸೋಮಾರಿತನ ಕಲಿಸಕೂಡದು. ಆ ಹಣದಿಂದ ಅವನು ಪಾಪಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಕೂಡದು. ಹಾಗೇನಾದರೂ ಅವನು ದುರುಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಅದರ ಒಂದು ಪಾಲು ದಾನ ಮಾಡಿದವ ನಿಗೂ ಹೋಗುವುದು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಈ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಒಬ್ಬ ಕಟುಕನಿಗೆ ಒಂದು ಹಸುವನ್ನು ಮಾರಲು ಹೋಗಿದ್ದ. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹಸಿವಾಯಿತು. ಯಾರದೋ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಊಟ ಮಾಡಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಸುಧಾರಿಸಿಕೊಂಡು ಶಕ್ತಿ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಆ ಹಸುವನ್ನು ಹೊಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಕಟುಕನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟ. ಅವನು ಅದನ್ನು ಕೊಂದ. ಇಲ್ಲಿ ಯಾವ ಮನೆಯವರು ಅವನಿಗೆ ಊಟ ಕೊಟ್ಟರೊ ಅವರಿಗೂ ಗೋಹತ್ಯದ ಒಂದು ಪಾಲು ಬಂತು ಎನ್ನುವರು. ಆದಕಾರಣ ನಾವು ಕೊಡುವುದರಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಜೋಪನವಾಗಿರಬೇಕು.

ಯತ್ತು ಪ್ರತ್ಯುಪಕಾರಾರ್ಥಂ ಫಲಮುದ್ದಿಶ್ಯ ವಾ ಪುನಃ ।
ದೀಯತೇ ಚ ಪರಿಕ್ಲಿಷ್ಟಂ ತದ್ರಾಜಸಮುದಾಹೃತಮ್ ॥ ೨೧ ॥

ಆದರೆ ಯಾವುದು ಪ್ರತ್ಯುಪಕಾರಕ್ಕಾಗಿ ಅಥವಾ ಪುನಃ ಫಲವನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಪರಿಕ್ಲೇಶದಿಂದ ಕೊಡಲ್ಪಡುವುದೊ ಅದನ್ನು ರಾಜಸಿಕ ದಾನವೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ರಾಜಸಿಕದಾನಿ ಸುಮ್ಮನೆ ಕೊಡುವುದರಲ್ಲಿ ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಕೊಡುವುದು ಒಂದು ಬ್ಯಾಂಕಿನಲ್ಲಿಟ್ಟಂತೆ. ಅದರಿಂದ ಬಡ್ಡಿ ಬರುತ್ತಿರಬೇಕು. ಆ ಬಡ್ಡಿಯೇ ಯಾರಿಗೆ ಇವನು ಉಪಕಾರ ಮಾಡಿದನೋ ಆತ ಇವನಿಗೆ ಪುನಃ ಉಪಕಾರ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಆಶಿಸುವುದು. ನಾನು ಅವನಿಗೆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಕೊಟ್ಟರೆ ಅವನು ನನಗೆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಕೊಡಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ದಾನ ಒಂದು ವ್ಯಾಪಾರ ಆಗುವುದು. ಅಥವಾ ಕೊಡುವುದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಕೀರ್ತಿ ಬರಬೇಕು ಅಥವಾ ಮತ್ತಾವುದಾದರೂ ಸೌಲಭ್ಯಗಳು ಬರಬೇಕು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಗೋದಾನ ಮುಂತಾದ ದಾನಗಳನ್ನು ಕೆಲವು ಶ್ರೀಮಂತರು ಕೆಲವು ಪರ್ವಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಅದನ್ನು ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ತಮ್ಮ ಹತ್ತಿರದ ಮಗಳು, ಅಳಿಯ ಇವರೇ ಪಾತ್ರಗಳು. ಇವರಿಗೆ ಸಾವಿರಾರು ರೂಪಾಯಿಗಳ ದಾನ ಹೋಗುವುದು. ಒಂದು ಬೀಸಣಿಗೆಯನ್ನೊ, ಪಂಚಪಾತ್ರೆ ಉದ್ಧರಣೆಯನ್ನೊ ಒಬ್ಬ ಬಡವನಿಗೆ ಕೊಡುವರು. ಇಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ದಾನದ ಅಕ್ಷರವನ್ನು ಪಾಲಿಸುತ್ತಾರೆಯೆ ಹೊರತು ಅದರ ಉದ್ದೇಶವನ್ನಲ್ಲ.

ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಕೊಡುವಾಗ ತುಂಬಾ ವ್ಯಥೆಪಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಅದನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಲ್ಲ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂದು ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಅಯ್ಯೋ ಶನಿ ತೊಲಗಿ ಹೋಗಲಿ ಎಂದು ಒಂದು ಕಾಟದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ದಾನ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಇವೆಲ್ಲ ರಾಜಸಿಕ ದಾನ.

ಅದೇಶಕಾಲೇ ಯದ್ದಾನಮಪಾತ್ರೇಭ್ಯಶ್ಚ ದೀಯತೇ ।
ಅಸಕ್ಕೃತಮವಜ್ಞಾತಂ ತತ್ತಾಮಸಮುದಾಹೃತಮ್ ॥ ೨೨ ॥

ಯಾವ ದಾನವನ್ನು ದೇಶಕಾಲ ಪಾತ್ರಗಳನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ ಸತ್ಕಾರವಿಲ್ಲದೆ ತಿರಸ್ಕಾರದಿಂದ ಕೊಡಲ್ಪಡುವುದೋ ಅದನ್ನು ತಾಮಸಿಕ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ತಾಮಸಿಕ ದಾನದಲ್ಲಿ ಕೊಡುವವನು ದೇಶ ಕಾಲ ಪಾತ್ರವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ವಿಚಾರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅಪಾತ್ರರಿಗೇ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಯಾವ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಾಗಲಿ ತನಗೆ ತೋಚಿದ್ದನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಬೇರೆ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಧರ್ಮ ಅಥವಾ ಸಂಸ್ಕೃತಿಗೆ ಸೇರಿದವರಿಗೆ ಅವರಿಗೆ ಉಪಯೋಗವಿಲ್ಲದು ದನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಅವನು ಕಾಲವನ್ನು ಪರಿಗಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಈಗ ತಾನೆ ಊಟ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬಂದಿರುವನು. ಅವನಿಗೆ ಊಟ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಆ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲದುದನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಅಪಾತ್ರರು ಮತ್ತು ಅಯೋಗ್ಯರು ಈ ತಾಮಸಿಕ ದಾನದ ಮೂಲಕ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಹೊಂದತಕ್ಕ ವರು. ಸುಳ್ಳು ಹೇಳುವವರು, ಕಳ್ಳತನ ಮಾಡುವವರು, ಸಮಾಜ ಕಂಟಕರು ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೇ ಅವನು ದಾನ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಅವನಿಗೆ ದಾನ ಮಾಡುವಾಗ ಸತ್ಕಾರ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹಿಂದೂ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಕೊಡುವವನಿ ಗಿಂತ ಸ್ವೀಕರಿಸುವವನು ಉತ್ತಮ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವನು. ಆದಕಾರಣವೇ ಅತಿಥಿಯನ್ನು ದೇವ ರೆನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಕರೆಸಿ ಬರುವವನಿಗಿಂತ ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳದೇ ಬರುವವನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ದೇವನೆಂದೆ ಭಾವಿಸಿ ಅವನನ್ನು ಗೌರವಿಸಿ ದಾನ ಮಾಡಬೇಕು. ಆದರೆ ತಾಮಸಿ ಅವನನ್ನು ಗೌರವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಗೌರವಿಸದೇ ಇದ್ದರೆ ಉದಾಸೀನನಾಗಿ ಬೇಕಾದರೂ ಇರಬಹುದಲ್ಲ ಎಂದು ನಾವು ತಿಳಿಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಅವನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವವನನ್ನು ಅಸಡ್ಡೆಯಿಂದ ಕಾಣುವನು, ಅವನನ್ನು ಚುಚ್ಚುಮಾತಿನಿಂದ ನೋಯಿಸುವನು, ಅವನ ಮಾನ ಕಳೆಯುವನು. ಆತ್ಮ ಗೌರವವಿರುವ ಯಾರೂ ಇಂತಹ ದಾನವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಓಂ ತತ್ಸದಿತಿ ನಿರ್ದೇಶೋ ಬ್ರಹ್ಮಣಸ್ತ್ರಿವಿಧಃ ಸ್ಮೃತಃ ।
ಬ್ರಾಹ್ಮಣಾಸ್ತೇನ ವೇದಾಶ್ಚ ಯಜ್ಞಾಶ್ಚ ವಿಹಿತಾಃ ಪುರಾ ॥ ೨೩ ॥

“ಓಂ ತತ್ಸತ್” ಎಂದು ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಮೂರು ವಿಧವಾದ ನಿದರ್ಶನಗಳನ್ನು ಹೇಳುವರು. ಅದರ ಮೂಲಕ ಹಿಂದೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಯಜ್ಞಗಳು ವೇದಗಳು ವಿಹಿತವಾಗಿದೆ.

ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಸೂಚಿಸುವುದಕ್ಕೆ ‘ಓಂ ತತ್ ಸತ್ ’ ಎಂಬ ಪದವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇದೊಂದು ಭವ್ಯವಾದ ಭಗವಂತನ ಭಾವನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಯಾವ ಆಕಾರವೂ, ರೂಪವೂ ಇಲ್ಲ, ಲಿಂಗವೂ ಇಲ್ಲ. ಓಂಕಾರ ಪರಮ ಪವಿತ್ರವೆಂದು ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ಪರಿಗಣಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಓಂಕಾರವೇ ಶಬ್ದ ಬ್ರಹ್ಮ. ಅದರಿಂದ ನಾವು ನೋಡುವ ನಾಮರೂಪಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಶಬ್ದಗಳೆಲ್ಲವೂ ಆಗಿವೆ. ಅದೇ ನಾವು ನೋಡುವ ಅನುಭವಿಸುವ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಆವರಿಸಿದೆ. ‘ತತ್’ ಎಂದರೆ ಅದು. ಅದು ಎಂದರೆ ಅವ್ಯಕ್ತ. ನಿರ್ಗುಣವಾದುದೂ, ನಿರಾಕಾರವಾದುದೂ ಆದ ಬ್ರಹ್ಮನ ಅತೀತ ಅವಸ್ಥೆ. ಬ್ರಹ್ಮನ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಅಂಶ ನಮ್ಮ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ದೊರಕುವ ಈ ಪ್ರಪಂಚವಾಗಿದೆ. ಸಾಗರದ ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಅಲ್ಪ ಭಾಗ ತೇಲುವ ಹಿಮರಾಶಿ ಆಗಿದೆ. ಬಹುಭಾಗ ದ್ರವರೂಪ ದಲ್ಲಿದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಬ್ರಹ್ಮನ ಯಾವುದೋ ಅಲ್ಪ ಭಾಗ ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಬಹುಭಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾಗಿದೆ. ಅತೀತವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಇದು ಬಂದಿದೆ.

ಸತ್ ಎಂದರೆ ನಿಜವಾಗಿರುವುದು. ವ್ಯಕ್ತ, ಅವ್ಯಕ್ತ ಇವುಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಪರಬ್ರಹ್ಮನೇ ಇರುವುದು. ಈ ಪರಬ್ರಹ್ಮನೇ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಯಜ್ಞ, ವೇದ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಆವರಿಸಿರುವುದು.

ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಎಂದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಕಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಅವನನ್ನು ಮಂತ್ರದ್ರಷ್ಟ ಎನ್ನುವರು. ಜಗತ್ತಿಗೆ ಅದನ್ನು ಮೊದಲು ಕೊಟ್ಟವನು ಅವನು. ಅದನ್ನು ತಯಾರು ಮಾಡಿದವನಲ್ಲ. ಅವನು ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸುಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಈ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಗಳಿಸಿದ. ಹೇಗೆ ರೇಡಿಯೋವನ್ನು ಟ್ಯೂನ್ ಮಾಡಿದಾಗ ಸಂಗೀತ ಕೇಳುವುದೊ ಹಾಗೆ ಮಂತ್ರದ್ರಷ್ಟ ಇದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಯಾಗ ಯಜ್ಞ ಪೂಜೆ ವ್ರತ ಹಲವು ಆಚಾರಗಳು ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಉಪಾಸನೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಬಂದಿರುವುವು. ವೇದ ಅದನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಗ್ರಂಥ. ಈ ಮೂರು ಕೂಡ ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ತೋರುವ ಕೈಮರದಂತಿವೆ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಯಜ್ಞವೆಂದರೆ ಅದರ ಉಪಾಸನೆಯ ಭಾಗ, ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವ ವಿಧಾನ. ವೇದ ಅದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದು.

ತಸ್ಮಾದೋಮಿತ್ಯುದಾಹೃತ್ಯ ಯಜ್ಞದಾನತಪಃಕ್ರಿಯಾಃ ।
ಪ್ರವರ್ತಂತೇ ವಿಧಾನೋಕ್ತಾಃ ಸತತಂ ಬ್ರಹ್ಮವಾದಿನಾಮ್ ॥ ೨೪ ॥

ಆದುದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವಾದಿಗಳು ಓಂ ಎಂದು ಉಚ್ಚರಿಸುತ್ತಾ ಶಾಸ್ತ್ರ ಸಮ್ಮತವಾದ ಯಜ್ಞ ದಾನ ತಪಸ್ಸು ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತಾರೆ.

ನಾವು ದೇವರಿಗೆ ಏನನ್ನು ಅರ್ಪಣೆಮಾಡಬೇಕಾದರೂ ಮುಂಚೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ಮಂತ್ರಜಲವನ್ನು ಪ್ರೋಕ್ಷಣೆಮಾಡಿ, ಪವಿತ್ರಮಾಡಿ, ಅನಂತರ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ, ಅದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ದೋಷವಿದ್ದರೂ ಅದು ನಿವಾರಣೆಯಾಗಲಿ ಎಂದು. ಅದರಂತೆ ಯಾರು ಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ ನಂಬುವರೋ, ಅದೇ ಪರಮ ಸತ್ಯವೆಂದು ನಂಬುವರೋ ಅವರು ಆ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಚಿಹ್ನೆಯಾಗಿರುವ ಓಂಕಾರವನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸಿ ತಾವು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಓಂಕಾರ ನಮ್ಮ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಪವಿತ್ರವಾದ ಚಿಹ್ನೆ. ಇದನ್ನೇ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಸಾರವೂ ದೇವದೇವಿಯರ ತತ್ತ್ವಗಳೂ ಸಂಗಮವಾಗಿವೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ದೇವದೇವಿಯರ ಹೆಸರು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸದೇ ಇರಬಹುದು. ಶೈವರಿಗೆ ವಿಷ್ಣು ಹಿಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ವೈಷ್ಣವರಿಗೆ ಶಿವ ಹಿಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ದೇವಿ ಉಪಾಸಕರು ಉಳಿದವರೆಲ್ಲಾ ಅವಳ ಆಜ್ಞಾಧಾರಕ ರೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಪ್ರಣವವನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಒಪ್ಪುತ್ತಾರೆ. ಇದರಷ್ಟು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಚಿಹ್ನೆ ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ.

ಇದನ್ನು ಮಾಡುವವರು ಬ್ರಹ್ಮವಾದಿಗಳು ಎಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ನಂಬುವವರು, ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದವರು, ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಜಿಜ್ಞಾಸೆ ಮಾಡುವವರು, ಇತರರಿಗೆ ಅದನ್ನು ಬೋಧಿಸುವವರು. ಅವರು ಎಂದಿಗೂ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾದ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಮಾಡುವಾಗಲೂ ಕೇವಲ ಅದರ ಅಕ್ಷರವನ್ನು ಪಾಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅಕ್ಷರಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಭಾವವನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವರು. ಅನೇಕರು ಶಾಸ್ತ್ರದ ಹೆಸರನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಮಾತೆತ್ತಿ ದ್ದಕ್ಕೆ ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನು ಉದಾಹರಿಸುವರು. ಆದರೆ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಾರವನ್ನು ಬಲ್ಲವರೆಲ್ಲೊ ಕೆಲವರು. ಮುಕ್ಕಾಲುಪಾಲು ಜನ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಕರಟವನ್ನು ಹಿಡಿದಿರುವರೆ ವಿನಃ ಶಾಸ್ತ್ರದ ತಿರುಳಲ್ಲ ಅವರ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವುದು. ಆದರೆ ನಿಜವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವಾದಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಾರ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದರ ಭಾವ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅವನೇನು ಮಾಡಿದರೂ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಮ್ಮತವಿದೆ.

ತದಿತ್ಯನಭಿಸಂಧಾಯ ಫಲಂ ಯಜ್ಞ ತಪಃಕ್ರಿಯಾಃ ।
ದಾನಕ್ರಿಯಾಶ್ಚ ವಿವಿಧಾಃ ಕ್ರಿಯಂತೇ ಮೋಕ್ಷಕಾಂಕ್ಷಿಭಿಃ ॥ ೨೫ ॥

ಮೋಕ್ಷಾಕಾಂಕ್ಷಿಗಳು ತತ್ ಎಂದು ಉಚ್ಚರಿಸಿ ಫಲವನ್ನು ಅಪೇಕ್ಷಿಸದೆ ಹಲವು ಬಗೆಯ ಯಜ್ಞ, ತಪಸ್ಸು ದಾನಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಮಾಡುವ ಕರ್ಮದ ಮೂಲಕ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು. ಹಾಗೆ ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ತತ್ ಎಂದರೆ ಭಗನಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತವಾಗಲಿ ಎಂದು ಮಾಡಬೇಕು. ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಗಳ ಮೇಲೆ ಯಾವ ಆಸೆಯೂ ಇರಕೂಡದು.

ನಾವು ಮಾಡುವ ಯಜ್ಞಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅವನಿಗೆ ಮಾಡಬಹುದು. ನಾವು ಹಿಂದಿನ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಓದಿದ್ದೇವೆ ಹಲವಾರು ಬಗೆಯ ಯಜ್ಞಗಳಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು. ನಾಲ್ಕನೇ ಅಧ್ಯಾಯದ ೨೮ ನೇ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದೆ. “ಕೆಲವರು ದ್ರವ್ಯಯಜ್ಞ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವರು ತಪೋಯಜ್ಞ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವರು ಯಾಗಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವರು ಸ್ವಾಧ್ಯಾಯಯಜ್ಞ ಮಾಡು ತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವರು ಜ್ಞಾನಯಜ್ಞ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ.” ನಾವು ಇವುಗಳನ್ನು ಸ್ವಾರ್ಥದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಬಹುದು. ನಿಸ್ವಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಬಹುದು. ಸ್ವಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿ ಯಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ ಇದು ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಬಂಧಿಸುವುದು. ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇದರಿಂದ ಬರುವುದೆಲ್ಲಾ ಭಗವಂತನಿಗೇ ಅರ್ಪಿತವಾಗಲೆಂದು ಮಾಡಿದರೆ, ನಮ್ಮ ಚಿತ್ತ ಶುದ್ಧವಾಗಿ ನಾವು ಮುಕ್ತರಾಗುತ್ತೇವೆ.

ಅದರಂತೆಯೇ ನಾವು ತಪಸ್ಸನ್ನು ಕೂಡ ಸ್ವಾರ್ಥ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಬಹುದು. ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಶಕ್ತಿ ಪಡೆಯುತ್ತೇವೆ. ಅದನ್ನು ನಾವು ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದರೂ ಉಪಯೋಗಿಸಬಹುದು. ಬರೀ ತಪಸ್ಸೇ ದೊಡ್ಡದಲ್ಲ. ಆ ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಸಾಧಿಸಿದ್ದೇನು? ನಾವು ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುವಂತೆ ಒಬ್ಬ ಹನ್ನೆರಡು ವರ್ಷ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿ ನೀರಿನ ಮೇಲೆ ನಡೆಯುವುದನ್ನು ಪಡೆದ. ಒಬ್ಬ ಜ್ಞಾನಿ ಹೇಳಿದ: “ಇದಕ್ಕೆ ಹನ್ನೆರಡು ವರುಷ ತಪಸ್ಸು ಏಕೆ ನಷ್ಟ ಮಾಡಿಕೊಂಡೆ. ದೋಣಿಯವನಿಗೆ ಒಂದು ಆಣೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ಆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.” ರಾವಣ, ಇಂದ್ರಜಿತು, ಹಿರಣ್ಯಾಕ್ಷ, ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುಗಳು ಉಗ್ರವಾಗಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದರೂ ಅದರಿಂದ ಗಳಿಸಿ ದ್ದೇನು? ಲೋಕಕಂಟರಾಗುವುದನ್ನು. ತಪಸ್ಸು ಎಂಬುದು ಬೆಂಕಿಯಂತೆ. ಅದರಿಂದ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಅಥವಾ ಒಂದು ಮನೆಯನ್ನು ಸುಟ್ಟುಹಾಕಬಹುದು. ಅದು ಒಳ್ಳೆಯ ತಪಸ್ಸಾದರೆ ಅದರಿಂದ ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣ, ಆತ್ಮಕಲ್ಯಾಣ ಎರಡೂ ಆಗಬಹುದು. ಕೆಟ್ಟ ತಪಸ್ಸಾದರೆ ಲೋಕಹಾನಿ, ಆತ್ಮಹಾನಿ ಎರಡೂ ಆಗಬಹುದು. ಈ ತಪಸ್ಸು ಕಾಯಕ ವಾಚಿಕ ಮತ್ತು ಮಾನಸಿಕ ಎಂದು ಮೂರು ಬಗೆಯಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಅದನ್ನು ಯಾವಾಗ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಾನೋ ಆಗ ಅವನು ಉದ್ಧಾರವಾಗುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹಿಂದೆಯೆ ಸಾರಿದ. ಇಲ್ಲಿ ತತ್ ಎಂದರೆ ಆ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು.

ಅದರಂತೆಯೇ ಹಲವು ಬಗೆಯ ದಾನಗಳಿವೆ. ದೇಶ ಕಾಲ ಪಾತ್ರವನ್ನು ನೋಡಿ ದಾನ ಮಾಡುವಾಗಲೂ ತತ್ ಎಂದು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾರೆ. ದಾನ ಮಾಡುವಾಗ ನಿಜವಾಗಿ ನಾವು ಕೊಡು ವುದು ಭಗವಂತನಿಗೆ. ಎದುರಿಗೆ ನಿಂತಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಕೇವಲ ನಿಮಿತ್ತ ಮಾತ್ರ. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಕೊಡುತ್ತೇವೆ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಇರಬೇಕು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಅವನಿಗೆ ಕೊಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಅವನಿಂದ ಯಾವ ಪ್ರತಿಫಲವನ್ನು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾತ್ತಿ ್ವಕ ಮನುಷ್ಯ ಇದೆಲ್ಲ ಅವನದು, ಅವನದನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಕೊಡುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು.

ಸದ್ಭಾವೇ ಸಾಧುಭಾವೇ ಚ ಸದಿತ್ಯೇತತ್ಪ್ರಯುಜ್ಯತೇ ।
ಪ್ರಶಸ್ತೇ ಕರ್ಮಣಿ ತಥಾ ಸಚ್ಛಬ್ದಃ ಪಾರ್ಥ ಯುಜ್ಯತೇ ॥ ೨೬ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಸದ್ ಭಾವದಲ್ಲಿಯೂ ‘ಸತ್’ ಎಂಬುದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾರೆ. ಹಾಗೆಯೆ ಶುಭ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗಲೂ ‘ಸತ್’ ಎಂಬುದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಸತ್ ಭಾವವನ್ನು ತಾತ್ವಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾರೆ. ತಾತ್ವಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯ ಯಾವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಭಗವಂತನೊಬ್ಬನೇ ಸತ್ಯ. ಉಳಿದುವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಅವನ ಆಧಾರದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಸತ್ಯ. ಸಾಗರ ಒಂದೇ ಸತ್ಯ. ಅದರ ಅಲೆ ತೆರೆ ನೊರೆ ಗುಳ್ಳೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಈಗ ಇದ್ದುದು ಇನ್ನೊಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ಆಶ್ರಯವಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಇವುಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ಸತ್ಯತ್ವ ಬರುವುದು.

ಸತ್ ಎಂಬ ಪದವನ್ನು ನೈತಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾರೆ. ಯಾವುದು ಸಾಧು ಭಾವವೋ, ಯಾವುದು ನಮ್ಮನ್ನು ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದೋ, ಪ್ರಪಂಚದ ಗೋಜಿನಿಂದ ಬಿಡಿಸುವುದೊ, ಅಂತಹ ಉತ್ತಮ ಕ್ರಿಯೆಗಳಿಗೆ ಸತ್ ಎಂದು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇದೊಂದೇ ಸಾರ್ಥಕವಾದ ಕ್ರಿಯೆ. ಉಳಿದುವುಗಳೆಲ್ಲಾ ವ್ಯರ್ಥ ಕ್ರಿಯೆ, ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ಪುಣವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುವ ಕ್ರಿಯೆಗಳು. ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆಯಿಂದ ಭಗವದರ್ಪಿತವಾಗಲಿ ಎಂದು ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸ ಸತ್ ಕೆಲಸ.

ಅದರಂತೆಯೇ ಒಳ್ಳೆಯ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವಾಗಲೂ ಸತ್ ಎಂಬುದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸು ತ್ತಾರೆ. ಮಗುವಿಗೆ ಅನ್ನಪ್ರಾಶನಮಾಡುವಾಗ ದೇವರ ಪ್ರಸಾದವನ್ನು ಅದರ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಮೊದಲಿಡು ತ್ತೇವೆ. ಅಕ್ಷರಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿಸುವಾಗ ಅದರ ಕೈಯಿಂದ ದೇವರ ಹೆಸರನ್ನು ಮೊದಲು ಬರೆಸುತ್ತೇವೆ. ಉಪನಯನ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಗಾಯತ್ರಿ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆತ ಯುವಕನಾಗಿ ಮದುವೆಯಾಗುವಾಗಲೂ ಇದೊಂದು ಪವಿತ್ರ ವ್ರತ. ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವಾಗ ಸತಿಪತಿ ಯರು ಒಬ್ಬರು ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೆ ಅನುಕೂಲವಾಗಲಿ ಎಂದು ಬೋಧಿಸುತ್ತೇವೆ. ಗೃಹಪ್ರವೇಶಮಾಡು ವಾಗ ಮೊದಲು ದೇವರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಯಾವ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗಲೂ ಹಿಂದೆ ಸತ್ ಎಂಬ ಪದವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತೇವೆ. ಸತ್ ಎಂಬ ಪದ ನಮ್ಮ ಬಾಳಿನಲ್ಲಿ ಓತಪ್ರೋತವಾಗಿ ಆವರಿಸಿದೆ.

ಯಜ್ಞೇ ತಪಸಿ ದಾನೇ ಚ ಸ್ಥಿತಿಃ ಸದಿತಿ ಚೋಚ್ಯತೇ ।
ಕರ್ಮ ಚೈವ ತದರ್ಥೀಯಂ ಸದಿತ್ಯೇವಾಭಿಧೀಯತೇ ॥ ೨೭ ॥

ಯಜ್ಞ ತಪಸ್ಸು ದಾನಗಳಲ್ಲಿ ದೃಢತೆಗೂ ಸತ್ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವೂ ಸತ್ ಎಂದೇ ಹೇಳಲ್ಪಡುತ್ತದೆ.

ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಮನಸ್ಸು ಉತ್ತಮ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಒಳ್ಳೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಯಜ್ಞ ತಪಸ್ಸು ದಾನ ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಮನಸ್ಸು ದೃಢವಾಗಿಲ್ಲ. ಪುನಃ ಕೆಳಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಆಗ ಏತಕ್ಕಾದರೂ ಅದನ್ನು ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದೆನೊ ಎಂದು ಪರಿತಪಿಸುವನು. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಸತ್ ಎಂಬುದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವುದು ಹಾಗೆ ಕೆಳಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಬರದೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಸಾತ್ವಿಕದ ಮೇಲೆಯೇ ವಿಹರಿಸುತ್ತಿರುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ. ಅವನು ಸಾತ್ವಿಕದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಂದೂ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬೀಳುವು ದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗಲೂ ಸಾತ್ವಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿಯೇ ವಿಹರಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಮಾಡುವ ಯಜ್ಞ ದಾನ ತಪಸ್ಸು ಮುಂತಾದುವುಗಳಿಗೆ ಎಂದೂ ರಜೋಗುಣ ತಮೋಗುಣ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡದೆ ಇರುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಸತ್ ಎಂದು ಹೆಸರು.

ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವೂ ಸತ್. ಅದಕ್ಕೆ ಎಂದರೆ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಮಾಡಿದ್ದೆಲ್ಲಾ ಸತ್ ಆಗುವುದು. ಅದೆಲ್ಲ ಒಂದು ಪೂಜೆಯಾಗುವುದು. ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿಯಾಗು ವುದು.

ಅಶ್ರದ್ಧಯಾ ಹುತಂ ದತ್ತಂ ತಪಸ್ತಪ್ತಂ ಕೃತಂ ಚ ಯತ್ ।
ಅಸದಿತ್ಯುಚ್ಯತೇ ಪಾರ್ಥ ನ ಚ ತತ್ಪ್ರೇತ್ಯ ನೋ ಇಹ ॥ ೨೮ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಅಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದ ಹೋಮ ದಾನ ತಪಸ್ಸು ಕರ್ಮ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅಸತ್ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅದರಿಂದ ಸತ್ತ ಮೇಲೆಯೂ ಸುಖವಿಲ್ಲ, ಇರುವಾಗಲೂ ಸುಖವಿಲ್ಲ.

ಯಾರು ಅಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಹೋಮ ತಪಸ್ಸು ದಾನಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೋ ಅದೆಲ್ಲಾ ಅಸತ್, ಅದು ಪ್ರಯೋಜನಕ್ಕೆ ಬಾರದುದು. ಅವನು ಬರೀ ಹೆಸರಿಗೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಕಾಟಾಚಾರಕ್ಕೆ ಮಾಡು ತ್ತಾನೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಶಾಸ್ತ್ರ ಸಮ್ಮತವಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಪ್ರಯೋಜನ ಸಾರ್ಥಕವಾದುದಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ನಾವು ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಗೋಜಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆಯೇ ಹೊರತು ಗೋಜಿನಿಂದ ಪಾರಾಗು ವುದಿಲ್ಲ.

ಅದರಿಂದ ಸತ್ತ ಮೇಲೆ ನಾವು ಒಳ್ಳೆಯ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಅಥವಾ ಒಳ್ಳೆಯ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವಂತಹ ಪುಣ್ಯ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿರುವಾಗಲೂ ನಮಗೆ ಸುಖ ಸಿಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಮಾಡುವುದೆಲ್ಲಾ ತೋರಿಕೆಗೆ. ಮೊದಲು ಜನ ತಿಳಿಯದೆ ಕೊಂಡಾಡಿದರೂ ಅನಂತರ ಅವನ ಗುಟ್ಟೆಲ್ಲ ರಟ್ಟಾಗುವುದು. ಅವನದು ಬಂಡವಾಳವಿಲ್ಲದ ಬಡಾಯಿ. ಯಾರೂ ಅವನನ್ನು ಗೌರವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ಅವನನ್ನು ಲಘುವಾಗಿ ಕಾಣುವರು.

ಅರ್ಜುನ ಈ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಮುಂಚೆ ಕೇಳಿದ ಪ್ರಶ್ನೆ ಶಾಸ್ತ್ರವಿಧಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ ಅಂತಹ ನಿಷ್ಠೆ ಎಂತಹುದು ಎಂದು. ಇಲ್ಲಿ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು ಬೇರೆ, ಶಾಸ್ತ್ರ ತಿಳಿಯದೇ ಇದ್ದರೂ ಅಥವಾ ತಿಳಿದಿದ್ದರೂ, ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋಗದೆ ಅದರ ಭಾರವನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವುದು ಬೇರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುವನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಬೆಲೆ ಕೊಡುವುದು, ನಾವು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಶ್ರದ್ಧೆಗೆ. ಈ ಶ್ರದ್ಧೆಯೇ ಸಾರ, ಜೀವಾಳ, ತಿರುಳು. ಇದು ಇದ್ದರೆ ಮಿಕ್ಕಿರುವುದೆಲ್ಲ ಗೌಣ. ಶ್ರದ್ಧೆ ಇಲ್ಲದೆ, ಇನ್ನೆಲ್ಲ ಇದ್ದರೂ ಅದು ನಿಸ್ಸಾರ, ಅದೆಲ್ಲ ಶವದ ಶೃಂಗಾರ. ಬಾಹ್ಯವಲ್ಲ ಮುಖ್ಯ. ಅಂತರಿಕ. ಡಂಭಾಚಾರಿ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೇ ದಂಗುಮಾಡಿ ಬಿಡಬಹುದು. ಆದರೆ ದೇವರು ನೋಡುವುದು ವೇಷವನ್ನಲ್ಲ, ಅದರ ಹಿಂದಿರುವ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು.

೧೮. ಮೋಕ್ಷ ಸಂನ್ಯಾಸಯೋಗ

ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಸಂನ್ಯಾಸಸ್ಯ ಮಹಾಬಾಹೋ ತತ್ತ್ವಮಿಚ್ಛಾಮಿ ವೇದಿತುಮ್ ।
ತ್ಯಾಗಸ್ಯ ಚ ಹೃಷೀಕೇಶ ಪೃಥಕ್ಕೇಶಿನಿಷೂದನ ॥ ೧ ॥

ಹೃಷೀಕೇಶ, ಸಂನ್ಯಾಸ ಮತ್ತು ತ್ಯಾಗದ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಬೇರೆಬೇರೆಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಬಯಸುತ್ತೇನೆ.

ಈ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಇದುವರೆಗೆ ಹೇಳಿದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಉಪಸಂಹಾರ ಮಾಡು ತ್ತಾನೆ. ಆದಕಾರಣ ಇದುವರೆಗೆ ಬಂದ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಪುನಃ ಬಂದುಹೋಗುವುವು. ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಪುನಃ ಸಂನ್ಯಾಸ ಮತ್ತು ತ್ಯಾಗದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹ ತಲೆದೋರುವುದು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಶ್ನೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಸಂನ್ಯಾಸ ಎಂದರೆ ಕೆಲಸ ಬಿಟ್ಟು ಸುಮ್ಮನಿರುವುದು, ತ್ಯಾಗ ಎಂದರೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕು ಮತ್ತು ಅದರ ಫಲಗಳಿಗೆ ಆಸಕ್ತನಾಗಬಾರದು. ಈಗಲೂ ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಯುದ್ಧದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಏನಾದರೂ ಸಾಧ್ಯವಿದೆಯೇ ಎಂದು ಚಿಂತಿಸಿ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಸಂನ್ಯಾಸಯೋಗವೆಂಬ ಐದನೆಯ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ಕೇಳಿರುವನು. ಕರ್ಮಸಂನ್ಯಾಸ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಯೋಗ, ಇವುಗಳೆರಡರಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಮೇಲು ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎರಡೂ ಒಂದೇ ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ಒಯ್ಯುವುವು, ಆದರೆ ಕರ್ಮಸಂನ್ಯಾಸ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಮೊದಲೇ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಮಾನವರಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಸಂಸ್ಕಾರಗಳಿವೆ. ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಕ್ಷಯವಾಗದ ಹೊರತು ಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಬಿಟ್ಟರೂ ಬೇರೊಂದು ವಿಧವಾಗಿ ಇದು ನಮ್ಮನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದು. ಆದಕಾರಣ ಕರ್ಮಯೋಗದ ಮೂಲಕ ಹೋಗುವುದು ಮೇಲು ಎಂದು ಹಿಂದೆಯೇ ಹೇಳಿದ್ದ. ಆದರೂ ಗೀತೆಯ ಉಪದೇಶ ಇನ್ನೇನು ಕೊನೆಗಾಣುತ್ತಿದೆ. ಈಗ ಪುನಃ ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳೋಣ ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇದ್ದ ಎರಡು ಮುಖ್ಯವಾದ ಸಮಸ್ಯೆಯೇ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆ, ಬಿಡಬೇಕೆ ಎಂಬುದು. ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಅದನ್ನು ಈಗಲಾದರೂ ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧವಾಗಿರು ವನು. ಗುರುಹಿರಿಯರ ಕೊಲೆಯನ್ನು ಅವನು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅರ್ಜುನ ಎಷ್ಟು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸಿದರೂ ಕೃಷ್ಣ ಅವನನ್ನು ಹಾಗೆಯೇ ಬಿಡುವಂತಿಲ್ಲ. ರಣನದಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿಯೇ ಮಾಡಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಕಾಮ್ಯಾನಾಂ ಕರ್ಮಣಾಂ ನ್ಯಾಸಂ ಸಂನ್ಯಾಸಂ ಕವಯೋ ವಿದುಃ ।
ಸರ್ವಕರ್ಮಫಲತ್ಯಾಗಂ ಪ್ರಾಹುಸ್ತ್ಯಾಗಂ ವಿಚಕ್ಷಣಾಃ ॥ ೨ ॥

ಕೆಲವು ಬುದ್ಧಿವಂತರು, ಕಾಮ್ಯ ಕರ್ಮಗಳ ತ್ಯಾಗವನ್ನು ಸಂನ್ಯಾಸ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಸರ್ವ ಕರ್ಮಗಳ ಫಲತ್ಯಾಗವನ್ನು ತ್ಯಾಗ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ, ಆಗ ಪ್ರಚಲಿತವಾದ ಎರಡು ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ತ್ಯಾಗ ಎಂದರೆ ತನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಎಂದಿನಂತೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಯಾವಾಗಲೂ ಪೂರ್ಣಗ್ರಾಹಿಯಾದದ್ದು. ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಒಂದು ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಬೇರೊಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಮರಸ್ಯ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಕೆಲವರು ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಡುವುದನ್ನು ಸಂನ್ಯಾಸ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಕಾಮನೆಗಾಗಿ ಪ್ರಪಂಚದ ಗೋಜಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳಬಾರದು. ಆದಕಾರಣ ಯಾವ ಕರ್ಮ ಕಾಮನೆಯನ್ನು ಇಟ್ಟು ಕೊಂಡಿರುವುದೋ, ಆ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಪುತ್ರಕಾಮೇಷ್ಠಿ, ರಾಜಸೂಯ, ಅಶ್ವಮೇಧ ಮುಂತಾದ ಹಲವು ಯಾಗಯಜ್ಞಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇಹಲೋಕದಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಾಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗಿದೆ. ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಇವುಗಳನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅದೊಂದೇ ಅಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ, ಕೀರ್ತಿ, ಲಾಭ, ಅಧಿಕಾರ, ವೈರತ್ವ ಇವುಗಳಿಗಾಗಿ ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವನ್ನು ಅವನು ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಇವುಗಳಾವುವೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಸತ್ತ್ವವಿಲ್ಲದುವು, ನೀರುಗುಳ್ಳೆ ಗಳಂತೆ. ನಮ್ಮನ್ನು ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಿಗಿಯುವ ಗೂಟಗಳು ಇವು ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತಿರುವನು.

ಆದರೆ ಅವನು ನಿತ್ಯಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ನಿತ್ಯಕರ್ಮದ ಮೇಲೆಯೇ ಸೃಷ್ಟಿ ನಿಂತಿರುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವರ್ಣದವರು, ಆಶ್ರಮದವರು, ಸಮಷ್ಟಿಯ ಹಿತಕ್ಕೆ ತಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಧಾರೆ ಎರೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆಗಲೆ ಸಮಾಜ ಭದ್ರವಾಗಿರಬೇಕಾದರೆ. ತನಗೆ ಫಲ ಬೇಕಾಗದೆ ಇದ್ದರೂ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇತರರಿಗೆ ಅದು ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ರೈತ ಬೆಳೆಯನ್ನು ಬೆಳೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇತರರು ಅದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಜೀವಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ವೈಶ್ಯ ಒಂದು ಕಡೆ ಬೆಳೆದುದನ್ನು ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ರವಾನಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಕ್ಷತ್ರಿಯ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಶತ್ರುಗಳು ಬರದಂತೆ ಒಳಗೆ ಅನ್ಯಾಯ ಅಧರ್ಮಗಳಾಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ತನ್ನ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವನಿಗೆ ಕೀರ್ತಿ ಬೇಡ, ಲಾಭ ಬೇಡ, ದ್ವೇಷ ಬೇಡ ಎಂದರೆ ಅವನು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆಗ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಲೋಪವಾಗುವುದು. ಇವನು ತಪ್ಪಿತಸ್ಥನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಇನ್ನೊಂದು ಗುಂಪಿನವರು ಇದ್ದಾರೆ. ಅವರು ನೀವು ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನಾದರೂ ಮಾಡಿ; ಆದರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪ್ರತಿಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬಿಡಿ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಅದು ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮ ಆಗಬಹುದು, ಯಾವುದನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ನಮಗೆ ಯಾವ ಫಲ ಬೇಡ ಎಂದರೆ ಅದೇ ನಿಜವಾದ ತ್ಯಾಗ ಎನ್ನುವರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರು ಕರ್ಮವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿಭಜನೆ ಮಾಡಿರುವರು. ಕರ್ಮ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಗುರಿ ಮಾಡುವುದೇ? ಕರ್ಮ ಅಲ್ಲ ಕಟ್ಟಿ ಹಾಕುವುದು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ. ಅದು ಚೇಳಿನ ಬಾಲದಲ್ಲಿರುವ ವಿಷದ ಕೊಂಡಿಯಂತೆ. ಹಾವಿನ ಬಾಯಿಯಲ್ಲಿರುವ ವಿಷದ ಹಲ್ಲಿನಂತೆ. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದು ಹಾಕುವನೋ, ಅವನು ಎಷ್ಟು ಬೇಕಾದರೂ ಕರ್ಮ ಮಾಡಬಹುದು, ಅದರಿಂದ ಬಾಧಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಫಲದ ಅಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬಿಡುತ್ತಾನೆಯೊ ಅವನು ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮವನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ? ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಇಲ್ಲಿ ಏನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವವನು ರಾಜಸೂಯ ಪುತ್ರಕಾಮೇಷ್ಠಿ ಯಾಗ ಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಆತನು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವೇ, ಆತ್ಮಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದುದು, ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದುದು. ಅವನೆಂದಿಗೂ ಸುಮ್ಮನಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಒಬ್ಬ ಬದುಕಿರುವನೊ, ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಒಬ್ಬ ಏನಾದರೂ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಇರಬೇಕಾಗಿದೆ. ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ, ಮತ್ತು ಅದರ ಹಿಂದಿರುವ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಬಹುದು. ಆದಕಾರಣ ಅವನು ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ತವ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರತಿಫಲವನ್ನು ಬಯಸುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಡುತ್ತಾನೆ, ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಡು ತ್ತಾನೆ. ಎರಡು ಕಡೆಯೂ ಬಿಡುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿರುವುದು.

ತ್ಯಾಜ್ಯಂ ದೋಷವದಿತ್ಯೇಕೇ ಕರ್ಮ ಪ್ರಾಹುರ್ಮನೀಷಿಣಃ ।
ಯಜ್ಞದಾನತಪಃಕರ್ಮ ನ ತ್ಯಾಜ್ಯಮಿತಿ ಚಾಪರೇ ॥ ೩ ॥

ಕರ್ಮ ದೋಷಪೂರಿತವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕೆಂದು ಕೆಲವು ವಿದ್ವಾಂಸರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಯಜ್ಞ ದಾನ ತಪಸ್ಸು ಮುಂತಾದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಡಕೂಡದೆಂದು ಕೆಲವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು, ಮತ್ತು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬ ಎರಡು ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳು ಬಂದಿವೆ. ಇಬ್ಬರೂ ಕೂಡ ತಮ್ಮದೇ ಸರಿ ಎಂದು ಸಾಧಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣಗಳನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಬಿಡಬೇಕು ಎನ್ನುವವರು ಹೇಳುವುದೇ ಹೀಗೆ : ಎಲ್ಲಾ ಕರ್ಮವೂ ಮನುಷ್ಯವನ್ನು ಬಂಧಿಸುವುದು. ಒಳ್ಳೆಯ ಕರ್ಮ ಒಂದು ರೀತಿ ಬಂಧಿಸುತ್ತದೆ. ಒಂದು ಚಿನ್ನದ ಸರಪಣಿ. ಅದನ್ನು ಒಳ್ಳೆಯದು ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಇನ್ನೊಂದು ಕಬ್ಬಿಣದ ಸರಪಣಿ. ಅದನ್ನು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಆದಕಾರಣವೇ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಕೂಡಾ ಮಾಡದೆ ಇರುವುದೇ ಮೇಲು. ಒಳ್ಳೆಯ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗದೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಆಸಕ್ತರಾಗುತ್ತ ಬರುತ್ತೇವೆ. ಕೊನೆಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅದಕ್ಕೆ ಆಸಕ್ತರಾದಾಗ ಮಾತ್ರ ನಮಗೆ ಅದು ಅರಿವಾಗುವುದು. ಆಗ ಇನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕರ್ಮದ ಜಾರುಗುಪ್ಪೆಯ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಸಾರಿ ಜಾರುವುದಕ್ಕೆ ಶುರುವಾದರೆ, ಮಧ್ಯ ಎಲ್ಲಿಯೂ ನಿಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಕರ್ಮದ ಗೋಜಿಗೆ ಹೋಗದೆ ಇರುವುದೇ ಮೇಲು ಎಂಬುದು ಅವರ ವಾದ.

ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ಹೂಡುವ ವಾದ ಇದು. ಒಬ್ಬ ತನಗೆ ಇಚ್ಛೆ ಬಂದರೆ ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಒಬ್ಬ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿರುವನೊ, ಅವನು ಸಮಾಜದಿಂದ ಕಂಡಂತೆ ಕಾಣದಂತೆ ಎಲ್ಲಾ ಸಹಾಯವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಊಟ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಸಮಾಜದಿಂದ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಅವನಿಗೆ ಕಳ್ಳಕಾಕರ ಕಾಟದಿಂದ ರಕ್ಷಣೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ತನ್ನ ಜೀವನ ಸುಸೂತ್ರವಾಗಿ ನಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾಗುವುದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಅನಂತರ ನಾನೇನೂ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಆಗದು. ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ನಾವು ಯಾವಾಗ ಒಂದು ಕೈಯಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆಯೋ, ಆಗ ಕೊಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಕೊಡುವಾಗ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದೆ ಕೊಡಲಿ. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಒಬ್ಬನನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು, ಕರ್ಮವಲ್ಲ ಎನ್ನುವನು. ಕರ್ಮವನ್ನು ಯಾರೂ ಸಂಪೂರ್ಣ ವಾಗಿ ಬಿಟ್ಟಿರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರುವೆವು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆಯೊ, ಅವರು ಎಷ್ಟು ಕಾಲವನ್ನು ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಕಳೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ? ಉಳಿದ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅವರು ಹೇಗೆ ಉಪಯೋಗ ಮಾಡುವರು? ಕೆಲವರು ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೃಷಿಕೇಶ, ಉತ್ತರಕಾಶಿ ಮುಂತಾದ ಸ್ಥಳಗಳಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಛತ್ರದ ಹತ್ತಿರ ಭಿಕ್ಷೆ ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಗಂಟೆಗಟ್ಟಲೆ ಕಳೆಯುತ್ತಾರೆ. ನೀರು ಕಾಯಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ, ಪುರಲೆ ಆಯುವುದಕ್ಕೆ, ಹಲ್ಲುಜ್ಜುವುದು, ಇತರರೊಡನೆ ಮಾತುಕತೆಯಾಡು ವುದು ಇದರಲ್ಲೆ ಬಹುಕಾಲ ಹೋಗುವುದು. ಏನಾದರೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ಎಂದರೆ ಅದು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಬೀಳಿಸುವುದು ಎನ್ನುವರು. ಬಿಟ್ಟಿ ಛತ್ರದಲ್ಲಿ ಭೋಜನ ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದು ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಗುರಿ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಆದಕಾರಣವೆ ಹಲವು ವಿಧವಾದ ಯಜ್ಞ, ಹಲವು ವಿಧವಾದ ದಾನ ಮತ್ತು ಕಾಯಿಕ ವಾಚಿಕ ಮಾನಸಿಕ ತಪಸ್ಸು ಇವುಗಳನ್ನು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಬಿಟ್ಟು ಮಾಡಬೇಕು. ಇದು ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ನಾವು ನಮ್ಮ ಯೋಗ್ಯತಾನುಸಾರ ಕೊಟ್ಟು ಪುಣದಿಂದ ವಿಮುಕ್ತರಾಗಬೇಕು.

ನಿಶ್ಚಯಂ ಶೃಣು ಮೇ ತತ್ರ ತ್ಯಾಗೇ ಭರತಸತ್ತಮ ।
ತ್ಯಾಗೋ ಹಿ ಪುರುಷವ್ಯಾಘ್ರ ತ್ರಿವಿಧಃ ಸಂಪ್ರಕೀರ್ತಿತಃ ॥ ೪ ॥

ಅರ್ಜುನ, ತ್ಯಾಗದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನನ್ನ ದೃಢ ನಿಶ್ಚಯವನ್ನು ಕೇಳು. ತ್ಯಾಗ ಮೂರು ಬಗೆ ಎಂದು ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎರಡು ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಇಬ್ಬರೂ ಕೂಡಾ ಬಿಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು ಎಂದು ಒಬ್ಬರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, ಕರ್ಮದ ಫಲವನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು ಎಂದು ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಟ್ಟವನು ನಿಯತ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಲೇ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅನಿಯತ ಕರ್ಮದಿಂದ ಬರುವ ಫಲಗಳನ್ನು ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಅವನನ್ನು ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಎರಡನೆ ಮನುಷ್ಯ ಯಾವುದನ್ನೂ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಫಲವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ ಹಾಗಾಯಿತು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಈ ಬಿಡುವುದನ್ನು ಕೂಡಾ ಮತ್ತೂ ವಿಭಜನೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಬಿಡಬೇಕಾದುದೇನೊ ಸರಿ. ಆದರೆ ಅವನು ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು. ಅದು ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯ. ಆ ದೃಷ್ಟಿ ಸರಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಅದಕ್ಕೆ ಪುಣ್ಯ ದೊರಕುತ್ತದೆ, ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಇಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನನಗೆ ಒಂದು ವಸ್ತು ಸಿಕ್ಕುವ ಸಂಭವ ಇಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತೇನೆ. ನರಿ ದ್ರಾಕ್ಷಿ ಹಣ್ಣಿಗೆ ನೆಗೆದು ನೆಗೆದು ಎಟುಕದಾಗ ಅದೆಲ್ಲ ಬರೀ ಹುಳಿ ಎಂದು ಬಿಟ್ಟಂತೆ ಆಗುವುದು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟ ಪಡಬೇಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಬೇಡವೇ ಬೇಡ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಇವುಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಇರುವುದು ಅಭಾವ ವೈರಾಗ್ಯ. ಇಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕೆ ಬಿಟ್ಟಿದ್ದೇವೆ. ಬಂದರೆ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸು ಸಿದ್ಧವಾಗಿರಬಹುದು. ಆದಕಾರಣ ಬಿಡುವುದೇ ದೊಡ್ಡದಲ್ಲ, ಯಾತಕ್ಕಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಯಜ್ಞದಾನತಪಃಕರ್ಮ ನ ತ್ಯಾಜ್ಯಂ ಕಾರ್ಯಮೇವ ತತ್ ।
ಯಜ್ಞೋ ದಾನಂ ತಪಶ್ಚೈವ ಪಾವನಾನಿ ಮನೀಷಿಣಾಮ್ ॥ ೫ ॥

ಯಜ್ಞ ದಾನ ತಪಸ್ಸು ಎಂಬ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಡಕೂಡದು. ಅದನ್ನು ಮಾಡಲೇಬೇಕು. ಯಜ್ಞ ದಾನ ಮತ್ತು ತಪಸ್ಸು ವಿವೇಕಿಗಳನ್ನು ಕೂಡ ಪಾವನಗೊಳಿಸುವುದು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಯಾರು ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಅಂಗವಾಗಿರುವರೋ ಅವರೆಲ್ಲ ಆ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಕೊಟ್ಟು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ನಿಯಮದ ಮೇಲೆ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಪಿಂಡಾಂಡಗಳೆಲ್ಲಾ ನಿಂತಿರುವುದು. ಯಾವಾಗ ಬರೀ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳು ತ್ತಾನೊ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲವೊ ಅವನು ಪಾಪಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ, ಸಮಾಜಘಾತುಕನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಸಾಗರ ನದಿಗಳಿಂದ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ನೀರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಪುನಃ ಮಳೆಯಂತೆ ಕಳುಹಿಸುವುದು. ಬರೀ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಲೇ ಇದ್ದರೆ, ಕೊಡದೇ ಇದ್ದರೆ, ಸಾಗರ ಉಕ್ಕಿ ಹರಿದು ಭೂಮಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಆವರಿಸುವುದು. ಸರಕಾರ ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಸುಂಕ ಕಂದಾಯ ಮೊದಲಾದುವುಗಳಿಂದ ಹಣವನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ, ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಅದನ್ನು ದೇಶದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಎಲ್ಲಾ ಸೌಕರ್ಯಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸು ವುದಕ್ಕೂ ಖರ್ಚು ಮಾಡುತ್ತದೆ. ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲೇ ಹೃದಯ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಿಂದ ಬರುವ ರಕ್ತವನ್ನು ಒತ್ತಿ, ದೇಹದ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗೆ ಪುನಃ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲೇ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಂಗಾಂಗವು ಸಮಷ್ಟಿಗೆ ದುಡಿಯುತ್ತಿದೆ. ಒಟ್ಟು ದೇಹವಾದರೂ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಂಗಾಂಗವನ್ನೂ ಗಮನಿಸುವುದು. ಯಾವುದು ಒಟ್ಟನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲವೊ, ತನಗೆ ತಾನೇ ಬಾಳುವುದೋ ಅದು ದೇಹಕ್ಕೆ ಮೃತ್ಯು ತರುವುದು. ಕ್ಯಾನ್ಸರ್ ಸೆಲ್ಲುಗಳು ದೇಹದಿಂದ ಪೋಷಕದ್ರವ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೀರಿ, ತಾನು ಬೆಳೆದು ವೃದ್ಧಿಯಾಗುವುದೇ ಹೊರತು, ದೇಹವನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೇ ಆ ದೇಹಕ್ಕೆ ಮೃತ್ಯು ಸಂಭವಿಸುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಯಾರು ಕೇವಲ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಕಡೆ ಮಾತ್ರ ಗಮನ ಕೊಟ್ಟು, ಕೊಡುವ ಸಮಯ ಬಂದಾಗ, ಅದೆಲ್ಲ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧಿಸುವುದು ಎಂದರೆ ಅದು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದವನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲೂ ಕೂಡದು.

ಆದಕಾರಣವೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಯಜ್ಞ, ದಾನ, ತಪಸ್ಸು ಇವುಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಮಾಡಬೇಕು, ಯಾರೂ ಬಿಡಕೂಡದು ಎನ್ನುವನು. ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ನಾವು ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಅವರನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸ ಬೇಕು. ಅವರಿಂದ ನಮಗೆ ಮಳೆ ಬೆಳೆ ಎಲ್ಲಾ ಆಗುತ್ತಿದೆ, ಅವರ ಸಾಲದಲ್ಲಿದ್ದೇವೆ. ಅದನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಮಾಡುವ ಯಜ್ಞದಿಂದ ತೀರಿಸಬೇಕು. ನಾವು ನಮ್ಮ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಇತರರಿಗೆ ನಮಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾದುದನ್ನು ದಾನ ಮಾಡಬೇಕು. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಏನನ್ನಾದರೂ ಕೊಡಲು ಸಾಧ್ಯ. ಒಬ್ಬ ಹಣ ಕೊಡಬಹುದು. ಇನ್ನೊಬ್ಬ ವಿದ್ಯೆ ಕೊಡಬಹುದು. ಬಟ್ಟೆ ಕೊಡಬಹುದು. ಔಷಧಿ ಕೊಡಬಹುದು, ಅನ್ನ ಕೊಡಬಹುದು, ಶ್ರಮವನ್ನು ದಾನ ಮಾಡಬಹುದು. ಕೊಡುವಾಗ ಇದು ಭಗವದರ್ಪಿತವಾಗಲಿ ಎಂದು ಕೊಡಬಹುದು. ಕೊಡುವುದೇ ನಮ್ಮ ಹೃದಯವನ್ನು ವಿಕಾಸ ಮಾಡುವುದು, ನಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ತೆಗೆಯುವುದು, ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಕಿಲುಬನ್ನು ತೊಳೆಯುವುದು. ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡ ಬೇಕು. ಇದನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮನುಷ್ಯನಿಗೊಬ್ಬನಿಗೇ ಸಾಧ್ಯ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸಿ ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ಬಾಹ್ಯವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಬೀರಿದರೆ, ಎಲ್ಲಾ ಭೌತಿಕ ಜ್ಞಾನಗಳೂ ನಮಗೆ ಬರುವುವು. ಇಂದಿನ ವಿಜ್ಞಾನಿ ಇಂತಹ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅದರಿಂದಲೇ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿರುವ ಹಲವಾರು ಸೂಕ್ಷ್ಮನಿಯಮಗಳನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದು ಅದ್ಭುತವಾದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ತಯಾರಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಯಾವಾಗ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡುವೆವೋ ಆಗ ಮಾನವನಿಗೆ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಶಕ್ತಿಯ ಪರಿಚಯವಾಗುವುದು. ನಮಗೆ ನಮ್ಮ ನೈಜಸ್ಥಿತಿ ಅರಿವಾಗುವುದು. ಆಗ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ, ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತೇವೆ, ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸುಖಕ್ಕೆ ನಾವು ಭಾಗಿಗಳಾಗುತ್ತೇವೆ.

ಇವು ಮೂರು ಬಯಕೆಗಳನ್ನು ಪಾವನಗೊಳಿಸುವುವು. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಕೊಳೆಯನ್ನು ತೊಳೆಯು ವುವು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇವೆಯೋ, ಆಗ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಉತ್ತಮ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಒಯ್ಯುವುದು.

ಏತಾನ್ಯಪಿ ತು ಕರ್ಮಾಣಿ ಸಂಗಂ ತ್ಯಕ್ತ್ವಾ ಫಲಾನಿ ಚ ।
ಕರ್ತವ್ಯಾನೀತಿ ಮೇ ಪಾರ್ಥ ನಿಶ್ಚಿತಂ ಮತಮುತ್ತಮಮ್ ॥ ೬ ॥

ಪಾರ್ಥ, ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಮತ್ತು ಫಲವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇವು ಕರ್ತವ್ಯ ಎಂದು ಈ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಇದು ನನ್ನ ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಮತ್ತು ಉತ್ತಮವಾದ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಲೇಬೇಕು, ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಆ ರೀತಿಯ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು. ಆ ಕೆಲಸ ನಿಯತಕರ್ಮವಾಗಿರಬಹುದು, ಯಜ್ಞದಾನತಪಸ್ಸು ಮುಂತಾದ ಪವಿತ್ರ ಕರ್ಮಗಳೇ ಆಗಿರಬಹುದು. ಅದನ್ನು ಕೂಡ ನಾನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆನು ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರ ಮತ್ತು ಮಮಕಾರ ಇರಕೂಡದು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇರಕೂಡದು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಅದರ ಫಲಕ್ಕೆ ಕೈ ಒಡ್ಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ನಾವು ಬದ್ಧರಾಗುತ್ತೇವೆ, ವ್ಯಥೆಗೀಡಾಗುತ್ತೇವೆ. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯೇ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿರುವ ವಿಷ. ನಾವು ಮೊದಲು ಅದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿದರೆ, ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುವ ಶಕ್ತಿಯಾಗುವುದು; ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಈಜುವುದಕ್ಕೆ ಸೋರೆ ಬರುಡೆಯ ಆಶ್ರಯವಾದಂತಾಗುವುದು. ಯಾವಾಗ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇರವುದೊ, ಆಗ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಕಲ್ಲುಚಪ್ಪಡಿಯಂತೆ ನಮ್ಮನ್ನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಸುವುದು.

ನಿಯತಸ್ಯ ತು ಸಂನ್ಯಾಸಃ ಕರ್ಮಣೋ ನೋಪಪದ್ಯತೇ ।
ಮೋಹಾತ್ತಸ್ಯ ಪರಿತ್ಯಾಗಸ್ತಾಮಸಃ ಪರಿಕೀರ್ತಿತಃ ॥ ೭ ॥

ನಿಯತಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಡುವುದು ಯುಕ್ತವಲ್ಲ. ಮೋಹದಿಂದ ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಅದನ್ನು ತಾಮಸಿಕ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ನಿಯತ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಲೇ ಬೇಕು ಎನ್ನುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಅವನ ಗುರಿಯೇ ಧರ್ಮರಕ್ಷಣೆ ಮತ್ತು ಹಾಗೆ ರಕ್ಷಿಸುವಾಗ ಯಾರು ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದರೂ ಅವರನ್ನು ಅಡಗಿಸಬೇಕು. ಯಾವಾಗ ಕ್ಷತ್ರಿಯ ತನ್ನ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಆಗುತ್ತಿರುವ ಅನ್ಯಾಯವನ್ನು ನೋಡಿಯೂ ಸುಮ್ಮನಿರುತ್ತಾನೆಯೊ ಆಗ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಬಿಗಿ ತಪ್ಪುವುದು. ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡಿ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಎಂಬ ಭಾವ ಬೇರೂರುವುದು. ಇದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ ಕ್ಷತ್ರಿಯ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಮಾಡದಾಗ. ಇದು ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಗೆ ವೈಶ್ಯನಿಗೆ ಮತ್ತು ಶೂದ್ರನಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ನ್ಯಾಯ ಧರ್ಮ ಮುಂತಾದುವೆಲ್ಲ ಇರಬೇಕಾದರೆ ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಶಕ್ತಿ ಎಷ್ಟು ಆವಶ್ಯಕವೊ, ಅಷ್ಟೇ ಆವಶ್ಯಕ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯೆ ಇರಬೇಕಾದರೆ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಅದನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾಗಿರುವುದು. ಶೂದ್ರ ತನ್ನ ದುಡಿಮೆಯಿಂದ ಆಹಾರ ಸಾಮಾನುಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಇದು ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕ. ಹಾಗೆಯೇ ಒಂದು ಕಡೆ ತಯಾರಾದುದನ್ನು ಇತರ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗೂ ಹಂಚುವ ವೈಶ್ಯನ ಕೆಲಸ ಅಷ್ಟೇ ಮುಖ್ಯ. ಇವೆಲ್ಲ ಆಯಾ ವರ್ಣದವರು ಮಾಡಲೇ ಬೇಕಾದ ಕರ್ಮಗಳು. ಇವುಗಳನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಮೋಹದಿಂದ ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಅದು ತಾಮಸಿಕ. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ, ಮನುಷ್ಯ ತಾನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಏನು ಪರಿಣಾಮವಾಗುವುದು ಸಮಾಜದಮೇಲೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ತಾನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ತನಗೆ ಮಾತ್ರ ನಷ್ಟ ಎಂದು ಅವನು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಇದು ಅವನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ನಷ್ಟವಲ್ಲ. ಇತರರಿಗೂ ಕಷ್ಟವನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಒಬ್ಬ ರೈತ ತಾನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ, ತನಗೆ ಬೆಳೆ ಇಲ್ಲ ನಿಜ. ಆದರೆ ಆ ಬೆಳೆಯನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತಿದ್ದ ಇತರರಿಗೂ ಇಲ್ಲದೇ ಹೋಗುವುದು.

ದುಃಖಮಿತ್ಯೇವ ಯತ್ಕರ್ಮ ಕಾಯಕ್ಲೇಶಭಯಾತ್ತ್ಯಜೇತ್ ।
ಸ ಕೃತ್ವಾ ರಾಜಸಂ ತ್ಯಾಗಂ ನೈವ ತ್ಯಾಗಫಲಂ ಲಭೇತ್ ॥ ೮ ॥

ಶರೀರಕ್ಕೆ ಕಷ್ಟ ಎಂಬ ಭಯದಿಂದ ದುಃಖದಾಯಕ ಎಂಬ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮತ್ಯಾಗ ರಾಜಸಿಕ ತ್ಯಾಗ. ಇದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ತ್ಯಾಗದ ಫಲ ಲಭಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಕಷ್ಟ ಎಂದು ಬಿಡುವುದು ರಾಜಸಿಕ. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲದ ಮೇಲೆ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಬಹುಶಃ ಕಷ್ಟ ಪಡಬೇಕು. ಐ.ಎ.ಎಸ್ ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಕುಳಿತು ಕೊಂಡು ಪಾಸು ಮಾಡುವುದು ಕಷ್ಟ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಓದಬೇಕು. ಮತ್ತು ಅಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಸ್ಪರ್ಧೆ ಇದೆ. ಯಾರಿಗೆ ಗೊತ್ತು, ಅದರಲ್ಲಿ ತೇರ್ಗಡೆಯಾಗುತ್ತೇನೆಯೋ ಇಲ್ಲವೋ ಎಂದು? ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನನಗೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಅದು ರಾಜಸಿಕ. ಒಂದು ರುಚಿಕರವಾದ ಅಡಿಗೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಊಟ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟ ಪಡಬೇಕು. ಆ ಕಷ್ಟಪಡುವು ದಾದರೂ ಏತಕ್ಕೆ ಎಂದು ಬಿಡುವನು. ಅವನಿಗೇನು ಆ ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಆಸೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕು. ಯಾರಾದರೂ ನಾವು ಕಷ್ಟಪಡದೆ ಅದನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ ಅನುಭವಿಸಲು ಸಿದ್ಧ. ಆದರೆ ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕಾಗಿ ಬಂದಾಗ ನಮಗೆ ವೈರಾಗ್ಯ ಬರುವುದು.

ಮತ್ತು ಅದರಿಂದ ದುಃಖವಾಗುವುದು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನಾವು ನಮ್ಮ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಇತರರನ್ನು ನೋಯಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಅವರೊಡನೆ ನಿಷ್ಠುರವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಈ ತಾಪತ್ರಯವೆಲ್ಲ ಏತಕ್ಕೆ. ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದೇ ಬೇಡ ಎಂದು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡುವೆವು. ಇಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನಲ್ಲಿಯೂ ಇದೇ ದೋಷ ಇದೆ. ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದರಿಂದ ಗುರುಹಿರಿಯರನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೊಲ್ಲಬೇಕಾಗುವುದು. ಇದರಿಂದ ದುಃಖಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡದೇ ಇದ್ದರೆ ಇವುಗಳಾವುವೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು.

ಕಾರ್ಯಮಿತ್ಯೇವ ಯತ್ಕರ್ಮ ನಿಯತಂ ಕ್ರಿಯತೇಽಜುRನ ।
ಸಂಗಂ ತ್ಯಕ್ತ್ವಾ ಫಲಂ ಚೈವ ಸ ತ್ಯಾಗಃ ಸಾತ್ತ್ವಿಕೋ ಮತಃ ॥ ೯ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಇದು ಮಾಡಲೇಬೇಕಾದುದು ಎಂದು ಅರಿತು, ಆ ನಿಯತ ಕರ್ಮವನ್ನು ಸಂಗ ಮತ್ತು ಫಲಗಳನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಮಾಡಿದರೆ, ಅದು ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ತ್ಯಾಗ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ತ್ಯಾಗ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಬೇರೆ ಅರ್ಥವನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಡುವುದಲ್ಲ ತ್ಯಾಗ. ನಿಯತಕರ್ಮ ಮಾಡಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಅಧಿಕಾರವಿಲ್ಲ. ಬಿಡುವುದು ಒಂದು ಮಹಾಪಾಪ. ಇದರಿಂದ ಆಗುವ ನಷ್ಟ ನನಗೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಸಮಾಜ ನನ್ನ ದುಡಿತದ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ. ನನಗೆ ಬೇಡದೇ ಇದ್ದರೂ ಆ ಕೆಲಸ ನಾವು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅರ್ಜುನ, ನನಗೆ ಜಯ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿದರೂ, ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು, ಏಕೆಂದರೆ ಬಿಡುವುದು ಮಹಾಪಾಪ. ಇದು ಅಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ಕೊಟ್ಟಂತೆ.

ನಿಯತಕರ್ಮ ಎಂದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯಿಂದಲೂ ಸಮಾಜ ಯಾವ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವುದೋ ಅದು. ಎಲ್ಲರೂ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಒಟ್ಟು ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಶಕ್ತಿ ಬರುವುದು. ಹಾಗಾದರೆ ನಮಗೆ ಏನನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಧಿಕಾರವಿದೆ ಎಂದರೆ, ಆ ಕರ್ಮದಿಂದ ಬರುವ ಫಲಕ್ಕೆ ನಾವು ಕೈಯೊಡ್ಡದೆ ಇರಬಹುದು. ಬೇಕಾದರೆ ಇನ್ನು ಯಾರಾದರೂ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲಿ ಎಂದು ಬಿಡಬಹುದು. ನಾನು ತಿನ್ನದೆ ಇರಬಹುದು. ಬೆಳೆಸುವುದು ನನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯ. ಅನಂತರ ನನಗೆ ಬೇಡದಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಮತ್ತಾರಾದರೂ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅನುಭವಿಸಲಿ, ಬಾಧಕವಿಲ್ಲ. ಫಲವನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ನಮಗೆ ಅಧಿಕಾರ. ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಧಿಕಾರವಿಲ್ಲ. ಸಂಗವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮಾಡಬೇಕು. ಅದೇ ಕರ್ಮಯೋಗದ ರಹಸ್ಯ. ಇದು ನನ್ನದು, ನಾನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆ, ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಾರದು. ಇದನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ, ಆದಕಾರಣ ನಾನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ, ನಾನು ಮಾಡಲೇಬೇಕಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಈ ದೃಷ್ಟಿ ಅವನದಾಗಿರಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ಅವನು ಬಿಡುವುದು ಸಂಗವನ್ನು, ಈ ಕರ್ಮದಿಂದ ಬರುವ ಫಲವನ್ನು. ನಿಜವಾದ ತ್ಯಾಗ ಎಂದರೆ ಇದೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ.

ನ ದ್ವೇಷ್ಟ್ಯಕುಶಲಂ ಕರ್ಮ ಕುಶಲೇ ನಾನುಷಜ್ಜತೇ ।
ತ್ಯಾಗೀ ಸತ್ತ್ವಸಮಾವಿಷ್ಟೋ ಮೇಧಾವೀ ಛಿನ್ನಸಂಶಯಃ ॥ ೧೦ ॥

ಮೇಧಾವಿಯೂ, ಸಂಶಯ ರಹಿತನೂ ಆದ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ತ್ಯಾಗಿ, ಅಹಿತ ಕರ್ಮವನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಹಿತವಾದ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಮೇಧಾವಿಯ ಬುದ್ಧಿ ಹರಿತವಾಗಿರುವುದು. ತನ್ನ ಸುತ್ತಲೂ ಎಂತಹ ಮನೋಹರವಾದ ನಾಮರೂಪಗಳಿದ್ದರೂ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಹೋಗಿ ವಸ್ತುವಿನ ಯಥಾರ್ಥ ನೀತಿಯನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳ ಬಹುದು. ಯಾವುದು ಸತ್ಯ, ಯಾವುದು ಅಸತ್ಯ, ಯಾವುದು ಸರಿ, ಯಾವುದು ತಪ್ಪು ಎಂಬುದನ್ನು ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲದು.

ಅವನು ಸಂಶಯರಹಿತ. ಇನ್ನೂ ಅನುಮಾನದಲ್ಲಿ ತೊಳಲುತ್ತಿಲ್ಲ ಅವನ ಬುದ್ಧಿ. ಅವನು ಅನುಮಾನದ ಮೋಡಗಳಿಂದ ಮೇಲೆದ್ದಿರುವನು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಅನುಭವ ಆಗಿಲ್ಲವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅವನು ಎಷ್ಟೋ ಬುದ್ಧಿವಂತನಾಗಿ ಒಂದು ಸರಿ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದರೂ ಸಂದೇಹದಿಂದ ಪಾರಾಗಲಾರ. ಅನುಭವವೊಂದೇ ಸಂದೇಹಕ್ಕೆ ಮದ್ದು. ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ತ್ಯಾಗಿಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಇದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅವನಿಗೆ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳು ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಸತ್ಯವೋ, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಅತೀಂದ್ರಿಯವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವ ಸತ್ಯ.

ಅವನು ಅಹಿತ ಕರ್ಮವನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಗೌರವ ಕುಶಲ ಕರ್ಮವೇ ಅಕುಶಲ ಕರ್ಮವೇ ಅದರ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿಲ್ಲ. ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದರ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ. ಹಲವಾರು ಅಕುಶಲ ಕರ್ಮಗಳು ನಮ್ಮ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕ. ಅದು ಒಬ್ಬನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದರೆ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಗೊಣಗಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರಾದರೂ ಇದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದು ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದಿದೆ. ಇದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ, ಎನ್ನುವನು ಅವನು. ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಬರುವ ವ್ಯಾಧ, ಮಾಂಸವನ್ನು ಬಿಕರಿ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ, ಆದರೂ ಅವನು ಪರಮಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿದ್ದ. ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲೆ ಹಲವು ಭಕ್ತರು ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಅಹಿತವಾದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಕಬೀರ ನೆಯ್ಗೆಯವನು, ಗೋರ ಕುಂಬಾರರವನು. ಹಾಗೆ ಹಲವರು ಜೀವನದ ಹಲವು ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಗಳಿಂದ ಬರುವರು. ಒಂದು ಊರಿನಲ್ಲಿ ಪೋಲಿಸನವರು ಇರುವರು. ಊರನ್ನೆಲ್ಲ ಚೊಕ್ಕಟವಾಗಿ ಇಟ್ಟಿರುವ ಜಾಡಮಾಲಿಗಳು ಇರುವರು. ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸಕ, ರೋಗಿಗೆ ನೋವು ಕೊಡಬೇಕು, ಅವನ ಕೀವು ರಕ್ತ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮುಟ್ಟಬೇಕು. ನ್ಯಾಯಾಧಿಪತಿ ಒಬ್ಬ ಕಳ್ಳನಿಗೆ ಸೆರೆಮನೆಯ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ, ಕೊಲೆ ಮಾಡಿದವನನ್ನು ಗಲ್ಲಿಗೆ ಹಾಕಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಅಹಿತ ಕರ್ಮಗಳು. ಆದರೆ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ತ್ಯಾಗಿ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬರುವ ಯಾವ ಅಹಿತ ಕರ್ಮವೇ ಆಗಲಿ ಗೊಣಗಾಡದೆ ಇದೂ ಕೂಡ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಮಾಡುವ ಸೇವೆ ಎಂದು ಮಾಡುವನು.

ನಮಗೆ ಹಿತವಾದ ಪ್ರಿಯವಾದ ಕರ್ಮ ಬಂದಾಗ ಅನೇಕರು ಕುಣಿದಾಡುವರು. ಏಕೆಂದರೆ ನಮಗೆ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಇಚ್ಛೆ ಮತ್ತು ಯಾರಿಂದಲೂ ನಿಷ್ಠುರವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರ ಹತ್ತಿರವೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿಕೊಂಡು ಇರುವರು. ಹಿತವಾದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡುವರು. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಕ್ಕೆ ಕೈಯೊಡ್ಡುವರು. ಅದನ್ನು ಬಿಡು ಎಂದರೆ ಬಂತು ಪ್ರಾಣಸಂಕಟ ಅವರಿಗೆ. ಆದರೆ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ತ್ಯಾಗಿ, ಹಿತವಾದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಆಸಕ್ತನಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ.

ನ ಹಿ ದೇಹಭೃತಾ ಶಕ್ಯಂ ತ್ಯಕ್ತುಂ ಕರ್ಮಾಣ್ಯಶೇಷತಃ ।
ಯಸ್ತು ಕರ್ಮಫಲತ್ಯಾಗೀ ಸ ತ್ಯಾಗೀತ್ಯಭಿಧೀಯತೇ ॥ ೧೧ ॥

ದೇಹಧಾರಿಗೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಬಿಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಕರ್ಮಫಲವನ್ನು ತ್ಯಾಗಮಾಡಿದವನು ತ್ಯಾಗಿ ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾವೊಂದು ದೇಹಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವೆವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾವು ಉಸಿರಾಡ ಬೇಕು, ನಿದ್ರೆ ಮಾಡಬೇಕು, ತಿನ್ನಬೇಕು, ಓಡಾಡಬೇಕು. ಈ ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮಾಡಲೇಬೇಕು. ನಾವು ಸುಮ್ಮನೆ ತಿಂದುಕೊಂಡು ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ತಿನ್ನುವುದನ್ನು ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ದೇಹಭಾವ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾವು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಪೂರ್ಣರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ನಾವು ತಿಳಿಯದೆ ಮತ್ತಾವುದೊ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆವು. ಆದರೆ ಅದು ಕರ್ಮ ಎಂದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದೆ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಹೋಗೋಣ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಕರ್ಮವನ್ನು ಮೀರುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುವೆವೋ, ಆಗ ನಾವು ಕರ್ಮವನ್ನು ಬಿಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಕರ್ಮ ತನಗೆ ತಾನೆ ಬಿದ್ದು ಹೋಗುವುದು. ಹಣ್ಣು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಗಿದ ಮೇಲೆ ಮರದಿಂದ ಉದುರಿ ಹೋಗುವುದು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಮತ್ತೊಂದು ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಬಿದ್ದರೆ ಗಾಯವಾಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಹೊಕ್ಕು ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಗಾಯ ವಾಸಿ ಆದ ಮೇಲೆ ಹೊಕ್ಕು ತಾನೇ ಬಿದ್ದು ಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ಗಾಯ ವಾಸಿ ಆಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ನಾವು ಕಿತ್ತು ಹಾಕಿದರೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಹೊಕ್ಕು ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಕರ್ಮ.

ಅನಿಷ್ಟಮಿಷ್ಟಂ ಮಿಶ್ರಂ ಚ ತ್ರಿವಿಧಂ ಕರ್ಮಣಃ ಫಲಮ್ ।
ಭವತ್ಯತ್ಯಾಗಿನಾಂ ಪ್ರೇತ್ಯ ನ ತು ಸಂನ್ಯಾಸಿನಾಂ ಕ್ವಚಿತ್ ॥ ೧೨ ॥

ಯಾರು ತ್ಯಾಗ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲವೊ ಅವರಿಗೆ ಕರ್ಮಫಲ, ಅನಿಷ್ಟ, ಇಷ್ಟ ಮತ್ತು ಮಿಶ್ರ ಎಂದು ಮೂರು ವಿಧವಾಗಿ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ತ್ಯಾಗಿಗೆ ಆ ಫಲ ಎಂದಿಗೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಯಾರು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೊ ಅವರಿಗೆ ಫಲ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಆ ಫಲ ಯಾವಾಗಲೂ ಪ್ರಿಯವಾದ ಫಲವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮೊದಲನೆಯದೆ, ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರೆ ನಾವು ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಬಹುದು, ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರೆ ಸ್ವರ್ಗ ಮುಂತಾದ ಲೋಕಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಇರುವ ಪುಣ್ಯ ಸಂಪಾದಿಸುತ್ತೇವೆ. ಮಿಶ್ರಫಲವಾದರೆ ಮನುಷ್ಯ ಜನ್ಮಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತೇವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಸುಖ ದುಃಖ ಎರಡೂ ಮಿಶ್ರವಾಗಿದೆ. ಇದನ್ನು ಪ್ರಾಣಿ ವರ್ಗ, ಸ್ವರ್ಗಲೋಕ ಮುಂತಾದುವುಗಳಲ್ಲದೆ, ಕೇವಲ ಮನುಷ್ಯ ಲೋಕದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ವಿವರಿಸಬಹುದು. ಈ ಮನುಷ್ಯಲೋಕದಲ್ಲೆ ಇಷ್ಟ, ಅನಿಷ್ಟ, ಮಿಶ್ರ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇವೆ. ಅನಿಷ್ಟವೇ, ನಿತ್ಯ ತಾಪತ್ರಯದ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವುದು. ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲ, ಹೊದೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲ, ಕೊಳೆ ದಾರಿದ್ರ್ಯ ಅಜ್ಞಾನ ಕಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ರೋಗ ರುಜಿನ ದಾರಿದ್ರ್ಯ ಅಜ್ಞಾನ ಈ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವುದೇ ಅನಿಷ್ಟ. ಇಷ್ಟವೇ ದೊಡ್ಡ ಶ್ರೀಮಂತರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವುದು, ಬೇಕಾದ ಸುಖ ಸೌಕರ್ಯಗಳಿವೆ ಅಲ್ಲಿ. ಸುತ್ತಮುತ್ತಲೂ ಇರುವ ಜನ ವಿದ್ಯಾವಂತರು, ಸುಸಂಸ್ಕೃತರು. ಅವರಿಗೆ ದೈಹಿಕವಾಗಿ ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಕೊರತೆ ಇಲ್ಲ. ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಅನುಭವಿಸಲು ಅವಕಾಶವಿದೆ. ಮಿಶ್ರವೇ ಮಧ್ಯ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವುದು. ಇಲ್ಲಿಯೇ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಸುಖ ದುಃಖಗಳ ದ್ವಂದ್ವ ಅನುಭವ ಇತರ ಎರಡು ಕಡೆಗಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಆಗುವುದು. ಜೀವಿ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಇದು ಸರಿಯಾದ ವಾತಾವರಣ. ಇಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಐಶ್ವರ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ, ಕಡು ಬಡತನವೂ ಇಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ವಿಚಾರ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ, ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಇದು ತುಂಬಾ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದು. ತುಂಬಾ ಶ್ರೀಮಂತನಾದರೆ, ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಜೀವನದ ಗಾಢ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಲು ಅವನಿಗೆ ಅವಕಾಶವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಇಂದ್ರಿಯದ ತೃಪ್ತಿ ಆದ ಮೇಲೆ ಮತ್ತೊಂದು ಇಂದ್ರಿಯ ಹಾತೊರೆಯುವುದು. ಕಡುಬಡತನದಲ್ಲಿ ಯಾದರೂ, ದಿನ ಬೆಳಗಾದರೆ ಹೊಟ್ಟೆ ಬಟ್ಟೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಅವನ ಕಾಲವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೀರುವುದು. ಅವನಿಗೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಆಲೋಚಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಮಯವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ಆದರೆ ಯಾರು ತ್ಯಾಗಿ ಆಗಿರುವನೋ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಯಾವ ಪ್ರತಿಫಲಾಕಾಂಕ್ಷೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನೋ, ಅವನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಮುಕ್ತ. ಅವನೆಲ್ಲಿಗೂ ಹೋಗು ವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಬರುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ದೇಹದಿಂದ ಹೋದ ಮೇಲೆ, ಮಡಕೆಯನ್ನು ಒಡೆದರೆ, ಹೇಗೆ ಅದರೊಳಗೆ ಇರುವ ಆಕಾಶ ಮಹಾಕಾಶದಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುವುದೊ ಹಾಗೆ ಒಂದಾಗುತ್ತಾನೆ ಭಗವಂತ ನೊಡನೆ. ಅವನನ್ನು ಇಷ್ಟ ಅನಿಷ್ಟ ಮಿಶ್ರದ ಯಾವ ಸರಪಣಿಯೂ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಲಾರದು.

ಪಂಚೈತಾನಿ ಮಹಾಬಾಹೋ ಕಾರಣಾನಿ ನಿಬೋಧ ಮೇ ।
ಸಾಂಖ್ಯೇ ಕೃತಾಂತೇ ಪ್ರೋಕ್ತಾನಿ ಸಿದ್ಧಯೇ ಸರ್ವಕರ್ಮಣಾಮ್ ॥ ೧೩ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಕರ್ಮಗಳ ಸಿದ್ಧಿಗಾಗಿ ಈ ಐದು ಕಾರಣಗಳನ್ನು ಸಾಂಖ್ಯ ಶಾಸ್ತ್ರ ಹೇಳಿದೆ. ಅದನ್ನು ನನ್ನಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಪರಿಣಾಮ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಮತ್ತಷ್ಚು ವಿಭಜನೆ ಮಾಡುವನು. ನಾನು ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬರುವ ಪರಿಣಾಮಕ್ಕೆಲ್ಲ ನಾನೇ ಕಾರಣನಾದರೆ, ಅದರ ಪ್ರತಿಫಲವನ್ನೆಲ್ಲ ನಾನೇ ಆಶಿಸುವುದು ನ್ಯಾಯವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಆ ಕ್ರಿಯೆ ಆಗುವುದಕ್ಕೆ ಐದು ಕಾರಣಗಳಿವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಐದು ಕಾರಣಗಳೂ ಸರಿ ಹೊಂದಿಕೊಂಡರೆ ಮಾತ್ರ ಆ ಕಾರ್ಯ ಆಗಬಹುದು. ಐದರಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಸಹಕರಿಸದೆ ಇದ್ದರೂ ಕೆಲಸ ಪೂರ್ಣವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನೆ ಸಾಂಖ್ಯ ಶಾಸ್ತ್ರ ಹೇಳುವುದು. ಒಂದು ಫಲದ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಇರುವ ಆಸೆ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ, ಆ ಫಲ ಹೇಗಾಯಿತು, ಯಾರು ಯಾರು ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ದುಡಿದಿರುವರು ಅದಕ್ಕೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅನಂತರ ಯಾರು ಯಾರು ಇದಕ್ಕೆ ಕಂಡಂತೆ ಕಾಣದಂತೆ ದುಡಿದಿರುವರೋ ಅವರಿಗೆಲ್ಲಾ ಅವರವರ ಪಾಲನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಉಳಿದುದನ್ನು ನಾನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕು. ಆದರೆ ಫಲಾಕಾಂಕ್ಷಿತನಲ್ಲಿ ಈ ತಾಳ್ಮೆಯಿಲ್ಲ, ಇದನ್ನು ಅಷ್ಟು ಆಳವಾಗಿ ವಿಚಾರಿಸಲೂ ಅವನು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಅನುಭವಿಸುವ ಆತುರ. ಅದಕ್ಕೆ ಹಲಸಿನ ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿನ್ನವನು. ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೆ ಕೈಗೆ ಬಾಯಿಗೆ ಅಂಟೂ ತಾಕುವುದು. ತ್ಯಾಗಿ ಅನಾಸಕ್ತಿಯ ತೈಲವನ್ನು ಕೈಗೆ ತಾಕಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಒಂದು ಫಲಕ್ಕೆ ಯಾರು ಯಾರು ಕಾರಣಕರ್ತರು ಎಂಬು ದನ್ನು ವಿಚಾರದ ಮೂಲಕ ಅರಿಯುವನು. ಚಿನ್ನದ ವ್ಯಾಪಾರಿ ಒಡವೆಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಒರೆಗಲ್ಲಿಗೆ ತಿಕ್ಕಿ ನೋಡುವನೋ ಹಾಗೆ ತ್ಯಾಗಿ ವಿಮರ್ಶೆಯ ಒರೆಗಲ್ಲಿಗೆ ಒಂದು ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ತಿಕ್ಕಿ ನೋಡುವನು. ಅದರ ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದ ಮೇಲೆಯೇ ಅದರ ಮೇಲಿನ ವ್ಯಾಮೋಹ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಡಬೇಕಾದರೆ.

ಅಧಿಷ್ಠಾನಂ ತಥಾ ಕರ್ತಾ ಕರಣಂ ಚ ಪೃಥಗ್ವಿಧಮ್ ।
ವಿವಿಧಾಶ್ಚ ಪೃಥಕ್ಚೇಷ್ಟಾ ದೈವಂ ಚೈವಾತ್ರ ಪಂಚಮಮ್ ॥ ೧೪ ॥

ಅಧಿಷ್ಠಾನ ಕರ್ತೃ ಅನೇಕ ಬಗೆಯ ಕರಣ ವಿಧವಿಧವಾದ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಾರ್ಯಗಳು ಮತ್ತು ಐದನೆಯದೆ ದೈವ.

ಒಂದು ಕೆಲಸವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಈ ಐದು ಒಟ್ಟು ಸೇರಬೇಕು. ಅನಂತರವೇ ಆ ಕೆಲಸ ಆಗ ಬೇಕಾದರೆ. ಮೊದಲನೆಯದೆ ಅಧಿಷ್ಠಾನ. ಯಾವುದರಿಂದ ವಸ್ತುವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು. ಒಂದು ಮೇಜು ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಮರ ಅಧಿಷ್ಠಾನ. ಒಂದು ಮಡಕೆಯನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ, ಜೇಡಿಮಣ್ಣು ಅದಕ್ಕೆ ಅಧಿಷ್ಠಾನ. ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ, ಹತ್ತಿ ಅದಕ್ಕೆ ಅಧಿಷ್ಠಾನ. ಎರಡನೆ ಯವನೆ ಕರ್ತೃ. ಮಾಡತಕ್ಕ ಮನುಷ್ಯ, ಅವನ ದೇಹ, ಬುದ್ಧಿ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಲ್ಲವೂ ಇದರಲ್ಲಿ ಸೇರಿವೆ. ಮೂರನೆಯದೆ ಕರಣ ಎಂದರೆ ಇತರ ಸಲಕರಣೆಗಳು. ಮರ ಒಂದು ಟೇಬಲ್ ಆಗಬೇಕಾದರೆ ಆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳು ಬೇಕಾಗುತ್ತವೆ. ಗರಗಸ, ಉಳಿ, ಹತ್ತರಿ, ಸುತ್ತಿಗೆ, ಮೊಳೆ, ಮುಂತಾದುವುಗಳೆಲ್ಲವೂ ಇದರಲ್ಲಿ ಸೇರಿವೆ. ಜೇಡಿಮಣ್ಣಲ್ಲಿ ಮಡಕೆ ಆಗಬೇಕಾದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಚಕ್ರ ಬೇಕು. ಹತ್ತಿ ಬಟ್ಟೆಯ ರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಹಲವು ರೂಪಗಳ ಮೂಲಕ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳು ಬೇಕಾಗಿವೆ. ಹತ್ತಿಯನ್ನು ಬಿಡಿಸುವ ಯಂತ್ರ, ಅದರಿಂದ ನೂಲನ್ನು ಮಾಡುವ ಯಂತ್ರ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಬೇಕು. ನಾಲ್ಕನೆಯದೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿವಿಧ ಕ್ರಿಯೆಗಳು. ಬಡಗಿ ಟೇಬಲ್ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಮರವನ್ನು ಗರಗಸದಲ್ಲಿ ಕತ್ತರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ಮರದ ಕಾಲುಗಳನ್ನು ಹತ್ತರಿ ಹಿಡಿದು ನಯ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅದನ್ನು ಜೋಡಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮೊಳೆ ಹೊಡೆದೊ ಅಥವಾ ಬೇರೆ ರೀತಿಯಲ್ಲೊ ಜೋಡಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ಅದಕ್ಕೆ ಪಾಲಿಶ್ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರವೇ ಮರ ಒಂದು ಟೇಬಲ್ ರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸುವುದು. ಜೇಡಿಮಣ್ಣು ಮಡಕೆ ಆಗಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲು ಮಣ್ಣನ್ನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ನೆನೆಹಾಕಿ ಹದ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಮಡಕೆ ಆದ ಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ಬಿಸಿಲಿನಲ್ಲಿ ಒಣಗಿಸಬೇಕು. ಕೊನೆಗೆ ಆವಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಬೇಯಿಸಬೇಕು. ಅನಂತರವೇ ಅದೊಂದು ಮಡಕೆ ಆಗಬೇಕಾದರೆ. ಹಾಗೆ ನೂಲು ಬಟ್ಟೆ ಆಗಬೇಕಾದರೆ ಯಂತ್ರದಲ್ಲಿ ಹಲವು ರೂಪಗಳ ಮೂಲಕ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ದೈವ ಐದನೆಯದು. ಈ ದೈವದ ಸಹಕಾರವಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ನಾವು ಏನನ್ನೂ ಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಟೇಬಲ್ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮರದ ತುಂಡನ್ನೆಲ್ಲ ಇಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ. ಇದ್ದಕ್ಕೆ ಇದ್ದಂತೆ ಬೆಂಕಿ ಅದಕ್ಕೆ ತಗುಲುವುದು. ಅದೆಲ್ಲ ಸುಟ್ಟು ಹೋಗುವುದು. ಜೇಡಿಮಣ್ಣು ಕುಡಿಕೆಯಾಗಿ ಒಣಗಲು ಇಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ. ದೊಡ್ಡದಾಗಿ ಮಳೆಬರುವುದು, ಅದೆಲ್ಲ ಕರಗಿಹೋಗ ಬಹುದು. ಯಾವುದೊ ದನವೊ, ಆಡುಗಳ ಮಂದೆಯೋ ಅದರ ಮೇಲೆ ಹೋಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಒಡೆದುಹಾಕಿ ಬಿಡಬಹುದು. ಆವಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟಿರುವಾಗ ಜೋರಾಗಿ ಮಳೆ ಬಂದು ಆವಿಗೆ ಬೆಂಕಿಯೇ ಆರಿಹೋಗಬಹುದು. ಅಂತೂ ಐದನೆಯದಾದ ದೈವ ಸಹಕರಿಸಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಹೊಲ ಉತ್ತಿರುವನು. ಒಳ್ಳೆ ಬೀಜ ಬಿತ್ತಿರುವನು, ಸ್ವಲ್ಪ ಪೈರೂ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಬಂದಿದೆ. ಕಳೆ ಕಿತ್ತಿರುವನು. ಮಳೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಆಗ ಪೈರೆಲ್ಲ ಒಣಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಮನುಷ್ಯ ತಾನು ಮಾಡಬೇಕಾದುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡಿ ಐದನೆಯದಾದ ದೇವರು ಮಳೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ಮಾತ್ರ ಅವನಿಗೆ ಬೆಳೆ. ಯಾವಾಗ ಅವನು ಸಹಕರಿಸುವು ದಿಲ್ಲವೊ, ಇವನು ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸವೆಲ್ಲ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದು.

ಶರೀರವಾಙ್ಮನೋಭಿರ್ಯತ್ಕರ್ಮ ಪ್ರಾರಭತೇ ನರಃ ।
ನ್ಯಾಯ್ಯಂ ವಾ ವಿಪರೀತಂ ವಾ ಪಂಚೈತೇ ತಸ್ಯ ಹೇತವಃ ॥ ೧೫ ॥

ಶರೀರ ವಾಕ್ ಮನಸ್ಸು ಇವುಗಳಿಂದ ಮನುಷ್ಯ, ಧರ್ಮವಾದ ಅಥವಾ ಅಧರ್ಮವಾದ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದಕ್ಕೆ ಈ ಐದು ಕಾರಣಗಳಿವೆ.

ಯಾವ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಥವಾ ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದರೂ ಈ ಐದೂ ಇರಬೇಕು. ನಾಲ್ಕೇ ಇದ್ದು ಐದನೆಯದು ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಕೆಲಸ ಆಗುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ. ದೇವರು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಕ್ಕೇನೊ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ನಾವು ಆಶ್ಚರ್ಯ ಪಡಬಹುದು. ದೇವರು ಕೆಟ್ಟದ್ದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರನ್ನು ಮನುಷ್ಯ ಕೆಟ್ಟದ್ದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ದೀಪ ಉರಿಯುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುವಂತೆ, ಒಬ್ಬ ಗೀತೆಯನ್ನಾದರೂ ಓದಬಹುದು, ಒಂದು ಸುಳ್ಳು ಅರ್ಜಿಯನ್ನಾದರೂ ಬರೆಯಬಹುದು. ಮಳೆ ಬಿದ್ದರೆ ಯಾರು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಉತ್ತು ಬಿತ್ತಿರುವರೊ ಅವರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಬೆಳೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಕಾಡು ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದರೆ, ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಯಾವ ಬೀಜಗಳಿವೆಯೋ ಅವು ಕೂಡ ಹುಲುಸಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತವೆ. ಮಳೆ ಪಕ್ಷಪಾತವಿಲ್ಲದೆ ಬೀಳುವುದು. ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ನಮ್ಮ ಕೈಯಲ್ಲಿದೆ. ಬೆಂಕಿಯಂತೆ ದೇವರು. ಅದರಿಂದ ಒಂದು ಮನೆಯನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಸುಡಬಹುದು, ಅಥವಾ ಅಡಿಗೆಯನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಬಹುದು.

ತತ್ರೈವಂ ಸತಿ ಕರ್ತಾರಮಾತ್ಮಾನಂ ಕೇವಲಂ ತು ಯಃ ।
ಪಶ್ಯತ್ಯಕೃತಬುದ್ಧಿತ್ವಾನ್ನ ಸ ಪಶ್ಯತಿ ದುರ್ಮತಿಃ ॥ ೧೬ ॥

ನಿಜಾಂಶ ಹೀಗಿರುವಾಗ ಯಾರು ಬುದ್ಧಿ ಇಲ್ಲದೆ ಕೇವಲ ಆತ್ಮವನ್ನು ಕರ್ತೃವೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆಯೊ ಆ ಹೀನ ಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವನು ಸರಿಯಾಗಿ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ.

ನಿಜವಾಗಿ ಎಲ್ಲಾಸೇರಿ ಒಂದು ಕೆಲಸವಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಯಾರೂ ಒಬ್ಬನೇ ಬರುವ ಫಲವನ್ನೆಲ್ಲ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಚೆಂಡಾಟದಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೆ ಒಬ್ಬ ಗೋಲು ಹೊಡೆಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನಿಗೆ ಅಲ್ಲಿಯ ತನಕ ಚೆಂಡನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಕೊಟ್ಟವರು ಅವನ ಕಡೆಯವರು. ಗೋಲನ್ನು ಹೊಡೆದ ಕೀರ್ತಿ ಅವನಿಗೆ ಬರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದು ಆತನ ಕಡೆಯವರಿಗೆಲ್ಲ ಸೇರುವುದು. ಅವರೆಲ್ಲ ಇವನ ಹಿಂದೆ ನಿಂತು ಸಹಕರಿಸದೆ ಇದ್ದರೆ ಈ ಕೆಲಸ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯ ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ವಿಭಜನೆ ಮಾಡಿದರೆ ಇದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು ಆ ಕೆಲಸ ಹೇಗೆ ಒಂದು ಮಿಶ್ರ ಎಂಬುದು. ಅದನ್ನು ವಿಭಜನೆ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಬುದ್ಧಿ ಹರಿತವಾಗಿರಬೇಕು. ಒಬ್ಬ ಶಾಸ್ತ್ರಾದಿ ಗಳನ್ನು ಓದಿರಬೇಕು. ಇಲ್ಲವೇ ತಾನೇ ಅದರಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿಮರ್ಶೆಮಾಡಿ ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳುವ ಯೋಗ್ಯತೆ ಇರಬೇಕು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನುಭಾವಿಗಳು ಯಾರೋ ಅವರನ್ನು ಕೇಳಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸಬೇಕು. ಇವುಗಳಿಲ್ಲದೆ ಒಬ್ಬ ಬುದ್ಧಿವಂತನಾಗಲಾರ, ಕೇವಲ ತನ್ನ ಜಡ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಹೇಗೆ ತೋರುತ್ತದೆಯೋ ಅದನ್ನೇ ಸತ್ಯವೆಂದು ಭ್ರಮಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಆ ಕೆಲಸದ ಹಿಂದೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನು ಈ ಬೆಳೆಯನ್ನು ಬೆಳೆದೆ; ಅದೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಶ್ರಮದಿಂದ ಆದದ್ದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಆದರೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯ ಬೇರೆ, ತೋರಿಕೆ ಬೇರೆ. ನಾವು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿದರೂ ದೈವ ಸಹಾಯವಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದೆಲ್ಲ ನಿರರ್ಥಕವಾಗುವುದು.

ಹೀನಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವನು ಒಂದು ಘಟನೆಯನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ನೋಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಇತರರಿಗೆ ಹೋಗುವ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ತಾನೆ ಬಾಚಿಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ನಮಗೆ ಸೇರಿದೆಯೊ ಅದನ್ನು ತಿಂದು ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಕಷ್ಟ. ಇನ್ನು ನನಗೆ ಸೇರದೇ ಇರುವುದನ್ನು ನಾನು ತಿಂದರೆ, ಪಡಬಾರದ ಯಾತನೆ ಪಡಬೇಕು. ಅದರಿಂದ ನನ್ನ ದೇಹಾರೋಗ್ಯ ಕೆಡುವುದು. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಔಷಧಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು, ದುಡ್ಡು ಖರ್ಚು ಮಾಡಬೇಕು. ನನಗೆ ಸಲ್ಲದ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದೂ ಹೀಗೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕಷ್ಟನಷ್ಟಗಳನ್ನು ಪಡಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಯಸ್ಯ ನಾಹಂಕೃತೋ ಭಾವೋ ಬುದ್ಧಿರ್ಯಸ್ಯ ನ ಲಿಪ್ಯತೇ ।
ಹತ್ವಾಪಿ ಸ ಇಮಾಂಲ್ಲೋಕಾನ್ನ ಹಂತಿ ನ ನಿಬಧ್ಯತೇ ॥ ೧೭ ॥

ಯಾರಿಗೆ ನಾನು ಕರ್ತೃ ಎಂಬ ಭಾವ ಇರುವುದಿಲ್ಲವೋ, ಯಾರ ಬುದ್ಧಿ ಮಲಿನವಾಗಿಲ್ಲವೊ, ಅವನು ಈ ಲೋಕವನ್ನೇ ಕೊಂದರೂ ಕೊಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ, ಬಂಧನದಲ್ಲಿ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ.

ಒಬ್ಬ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಇದರಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಭಾಗ ಎಷ್ಟು ದೇವರ ಭಾಗ ಎಷ್ಟು ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಯಾವಾಗ ವಿಭಜನೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೋ ಆಗ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗು ವುದು, ನಾನು ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ, ನಾನೊಬ್ಬ ನಿಮಿತ್ತ, ಇದರ ಹಿಂದೆ ದೇವರೇ ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಸುತ್ತಿರುವನು ಎಂದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹಿಂದಿನ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ “ನನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ನಿಮಿತ್ತವಾಗು.”, “ನನ್ನನ್ನು ಸ್ಮರಿಸುತ್ತ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡು” ಎಂದು ಹೇಳುವನು.

ಬುದ್ಧಿ ಮಲಿನತೆ ಹೋದರೆ ವಸ್ತುವಿನ ಯಥಾರ್ಥ ಸ್ಥಿತಿ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಆಗ ಅಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಕೇವಲ ಕರ್ತವ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವನು. ಆ ಕರ್ತವ್ಯ ನಿರ್ವಹಣೆಯಿಂದ ಪಾಪಪುಣ್ಯಗಳು ಬಂದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ನಾನು ಹೊಣೆಯಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಅವನು ಈ ಲೋಕವನ್ನು ಕೊಂದರೂ ಕೊಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂದರೆ ಕೊಂದ ಪಾಪ ಅವನಿಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಸಿಪಾಯಿ ವೈರಿಗಳ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಹಲವರನ್ನು ಕೊಲ್ಲುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನನ್ನು ಮೆಚ್ಚುತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಕೊಲೆ ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪಾಪ. ಆದರೆ ದೇಶದ ರಕ್ಷಣೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅದು ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕರ್ತವ್ಯ.

ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಬಂಧನವೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ತಾನು ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸದ ಪರಿಣಾಮಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ತೊಂದರೆ ಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರೂ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಶತ್ರುವನ್ನು ಕೊಂದಿದ್ದಕ್ಕೆ ಅವನಿಗೆ ಶಿಕ್ಷೆ ವಿಧಿಸುವು ದಿಲ್ಲ.

ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬಾಧಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಒಂದು ಸಮಸ್ಯೆ, ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಗುರು ಹಿರಿಯರನ್ನು ಕೊಲ್ಲಬೇಕಾಗುವುದಲ್ಲ, ಅದರ ಪಾಪ ನನಗೆ ಬರುವುದಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವಾಗಿಯೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಇದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಒಬ್ಬ ತಾನು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ನಿಂತರೆ, ಅವನು ಯಾವ ಸ್ವಾರ್ಥಕಾರ್ಯವನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸವೂ ಅವನಿಂದ ಆಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ದೇವರೇ ಒಂದು ನಿಮಿತ್ತವಾಗಿ ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಹೊರಗಿನಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ವಿಭಜನೆ ಮಾಡಿದರೆ, ಆ ವ್ಯಕ್ತಿ ಕೇವಲ ಭಗವಂತನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ನಿಮಿತ್ತ. ಆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನು ದೇವರೆ. ಇದರ ಪಾಪ ಪುಣ್ಯಗಳೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದು. ಮಹಾಕವಿಯೊಬ್ಬ ಒಂದು ಲೇಖನಿಯ ಮೂಲಕ ಒಂದು ಅಮರ ಕಾವ್ಯವನ್ನೇ ಬರೆಯುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಆ ಲೇಖನಿಗೆ ಆ ಕೀರ್ತಿ ಸಲ್ಲುವುದೇ? ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವಂತನೇ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಹಿಂದೆ ನಿಂತುಕೊಂಡು ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು.

ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನಾವು ಅಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಸ್ವಾರ್ಥದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದರೂ ನಾನೇನು ಮಾಡುವುದು, ದೇವರೇ ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿಬಿಟ್ಟ ಎಂದು ಹೇಳಿ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನು ನಿಜವಾಗಿ, ತನ್ನ ಹಿಂದೆ ಇರುವವನು ದೇವರೆ ಎಂದು ಅನುಭವಿಸಿದ್ದರೆ ಅವನಿಂದ ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿಯೂ ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸ ಆಗಲಾರದು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ನುರಿತ ನೃತ್ಯಗಾರ ಎಂದಿಗೂ ತಪ್ಪು ಹೆಜ್ಜೆ ಇಡುವುದಿಲ್ಲ, ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸವನ್ನು ನಾವು ಮಾಡಿ ದೇವರನ್ನು ಹೊಣೆ ಮಾಡಿದರೆ ತಪ್ಪಾಗುವುದು. ದೇವರ ಆಲೋಚನೆ ಬಂದರೆ ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಟ್ಟ ಕೆಲಸದ ಆಲೋಚನೆ ಬಂದರೆ ದೇವರ ಜ್ಞಾಪಕವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಮಾಡಿದ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಅವನನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ.

ಜ್ಞಾನಂ ಜ್ಞೇಯಂ ಪರಿಜ್ಞಾತಾ ತ್ರಿವಿಧಾ ಕರ್ಮಚೋದನಾ ।
ಕರಣಂ ಕರ್ಮ ಕರ್ತೇತಿ ತ್ರಿವಿಧಃ ಕರ್ಮಸಂಗ್ರಹಃ ॥ ೧೮ ॥

ಕರ್ಮ ಪ್ರೇರಣೆಯಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನ, ಜ್ಞೇಯ, ಪರಿಜ್ಞಾತೃಗಳೆಂದು ಮೂರು ವಿಧ. ಕರ್ಮದ ಅಂಗ ಮೂರು ಬಗೆಯಾಗಿದೆ. ಅದೇ ಇಂದ್ರಿಯ, ಕ್ರಿಯೆ, ಕರ್ತೃ.

ಮನುಷ್ಯ ಒಂದು ಆಸೆಯಿಂದ ಪ್ರಚೋದಿತನಾದಾಗ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆ ಪ್ರಚೋದನೆ ಯನ್ನು ವಿಭಜನೆ ಮಾಡಿದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಮೂರು ಭಾಗವಿದೆ. ಮೊದಲನೆಯದೆ ಪರಿಜ್ಞಾತೃ. ಅವನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಯಸುವನು. ಅನಂತರ ಆ ವಸ್ತು ಇವನ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅದು ಜ್ಞಾನ. ಒಂದು ಕ್ಯಾಮರಾ ಇದೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಲೆನ್ಸ್ ಇದೆ. ಇದು ಜ್ಞಾತೃ ಇದ್ದ ಹಾಗೆ. ಅದು ತನ್ನಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬರುವ ಬೆಳಕನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದು. ಹೊರಗಿರುವ ವಸ್ತುವೇ ಜ್ಞೇಯವೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಹೊರಗಿನ ವಸ್ತುವಿನ ಛಾಯೆ ಒಳಗೆ ಇರುವ ಫಿಲಂನ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದು. ಆಗ ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ಚಿತ್ರವಾಗುವುದು. ಅದು ಜ್ಞಾನ. ನಾನು ಜ್ಞಾತೃ, ನನ್ನಿಂದ ಹೊರಗಡೆ ಇರುವ ವಸ್ತು ಜ್ಞೇಯ, ಅದು ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಬಿಡುವ ಪರಿಣಾಮವೇ ಜ್ಞಾನ. ನಾವೊಂದು ಸೂಕ್ಷ್ಮಯಂತ್ರ ಹೇಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ, ಅದನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಭಾಗವೂ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಆ ಯಂತ್ರದ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗಬೇಕಾದರೆ. ಅದರಂತೆಯೇ, ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹಲವು ರೀತಿಯ ಜ್ಞಾನಗಳಿವೆ. ಆ ಜ್ಞಾನ ಹೇಗೆ ಉಂಟಾಯಿತು ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಅವುಗಳ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಒಂದು ಸ್ವಾಧೀನ ಬರುವುದು.

ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಮೂರು ಭಾಗಗಳಿವೆ. ಕರ್ತೃ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಇವನೇ ಜ್ಞಾತೃವೂ ಆಗಿರುವನು. ಮುಂಚೆ ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ಇವನ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಎರಡನೆಯ ಭಾಗವೇ ಕರಣ. ಅವನು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸಹಾಯ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಇವೇ ಅವನಿಗೆ ಸಹಾಯಕವಾಗಿರುವ ಕರಣಗಳು. ಅನಂತರ ಅವುಗಳ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ಮೂಸುತ್ತಾನೆ, ಕೇಳುತ್ತಾನೆ, ಮುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಇವುಗಳ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಚಪಲವನ್ನು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳುಲು ಯತ್ನಿಸುವನು.

ಜ್ಞಾನಂ ಕರ್ಮ ಚ ಕರ್ತಾ ಚ ತ್ರಿಧೈವ ಗುಣಭೇದತಃ ।
ಪ್ರೋಚ್ಯತೇ ಗುಣಸಂಖ್ಯಾನೇ ಯಥಾವಚ್ಛೃಣು ತಾನ್ಯಪಿ ॥ ೧೯ ॥

ಜ್ಞಾನ, ಕರ್ಮ, ಕರ್ತೃಗಳು, ಗುಣಭೇದಾನುಸಾರವಾಗಿ ಮೂರು ಬಗೆಯಾಗಿವೆ. ಈ ಗುಣಗಣನೆಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ಬಗೆಯ ವರ್ಣನೆ ಇದೆಯೋ ಅದನ್ನು ಕೇಳು.

ಕರ್ಮ ಪ್ರಚೋದನೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುವುದರಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಕರ್ತೃ ಇವೆ. ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದ ರಲ್ಲಿ ಕರ್ಮ ಮತ್ತು ಕರ್ತೃ ಇವೆ. ಇವೆರಡರಲ್ಲಿಯೂ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿರುವುದು ಕರ್ತೃ. ಈ ಕರ್ತೃ ಮೊದಲು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಸೂಕ್ಷ್ಮ. ಅದೊಂದು ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿರುವುದು. ತಿಳಿದುಕೊಂಡದ್ದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರುವುದೇ ಕ್ರಿಯೆ. ಇದು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿರುವುದು.

ಜ್ಞಾನ, ಕರ್ಮ, ಮತ್ತು ಕರ್ತೃಗಳಲ್ಲಿ ಸಾತ್ತಿ ್ವಕ ರಾಜಸಿಕ ಮತ್ತು ತಾಮಸಿಕ ಎಂದು ಮೂರು ಬಗೆಯಾಗಿವೆ.

ಸರ್ವಭೂತೇಷು ಯೇನೈಕಂ ಭಾವಮವ್ಯಯಮೀಕ್ಷತೇ ।
ಅವಿಭಕ್ತಂ ವಿಭಕ್ತೇಷು ತಜ್ಜ್ಞಾನಂ ವಿದ್ಧಿ ಸಾತ್ತ್ವಿಕಮ್ ॥ ೨0 ॥

ಯಾವುದರ ಮೂಲಕ ಮನುಷ್ಯ ಸಕಲ ಭೂತಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ಅವಿನಾಶಿಯಾದ ಭಾವವನ್ನೂ, ವೈವಿಧ್ಯತೆ ಗಳಲ್ಲಿ ಏಕತ್ವವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆಯೊ ಅದು ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಜ್ಞಾನ.

ಸಕಲ ಭೂತಗಳ ವೈವಿಧ್ಯತೆಗಳಲ್ಲಿ ಅವಿನಾಶಿಯಾದ ಒಂದನ್ನು ನೋಡುವುದು ಸಾತ್ತಿ ್ವಕ ಜ್ಞಾನ. ಭೂತಗಳಲ್ಲಿ ಹೊರಗಿನ ನಾಮರೂಪ ವೇಷಗಳಿವೆ, ಒಳಗಿನ ಚೈತನ್ಯ ಇದೆ. ನಾಮರೂಪಗಳು ಯಾವಾಗಲೂ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿರುವುವು. ಅವುಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮ ವಸ್ತು ಎಂದಿಗೂ ಬದಲಾಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ ಮತ್ತು ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಲವಾರು ಮಡಿಕೆಕುಡಿಕೆಗಳು ಇರುತ್ತವೆ. ಅವುಗಳ ಒಳಗೆಯೂ ಆಕಾಶವಿದೆ. ಆ ಒಳಗಿರುವ ಆಕಾಶವೇ ಹೊರಗಿರುವ ಆಕಾಶದ ಭಾಗ. ಮಹಾಕಾಶವೇ ಘಟಾಕಾಶವಾಗುವುದು. ಯಾರು ಕೇವಲ ಮಡಕೆಯ ನಾಮರೂಪ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾರೊ ಅವರು ಒಳಗಿರುವ ಆಕಾಶವನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಆಕಾಶದ ದೃಷ್ಟಿ ಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾರೆಯೊ ಅವರು ಮಡಕೆಕುಡಿಕೆಯ ನಾಮರೂಪಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಜ್ಞಾನಿ, ಒಬ್ಬನೇ ಪರಮಾತ್ಮ ಸಕಲ ಜೀವರಾಶಿಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಅವಿನಾಶಿಯಾ ಗಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ದೃಷ್ಟಿಯೆಲ್ಲ ಪರಮಾತ್ಮನ ಕಡೆಗೆ ಇರುವುದು. ಅವನನ್ನು ಮುಚ್ಚುವಂತೆ ಮಾಡುವ ನಾಮರೂಪಗಳ ಮೇಲೆ ಇಲ್ಲ. ಇದೇ ಪರಮಾತ್ಮದೃಷ್ಟಿ.

ಪೃಥಕ್ತ್ವೇನ ತು ಯಜ್ಜ್ಞಾನಂ ನಾನಾಭಾವಾನ್ ಪೃಥಗ್ವಿಧಾನ್ ।
ವೇತ್ತಿ ಸರ್ವೇಷು ಭೂತೇಷು ತಜ್ಜ್ಞಾನಂ ವಿದ್ಧಿ ರಾಜಸಮ್ ॥ ೨೧ ॥

ಯಾವ ಜ್ಞಾನ ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಭಿನ್ನ ಲಕ್ಷಣವುಳ್ಳ ನಾನಾ ಆತ್ಮಗಳನ್ನೇ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯಾಗಿಯೇ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆಯೋ ಆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ರಾಜಸ ಎಂದು ತಿಳಿ.

ಈ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಜೀವಾತ್ಮನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡುವುದು. ಒಂದು ಜೀವಿಗೆ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಿದೆ. ಅದು ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಇಂತಹ ಎಷ್ಟೋ ಸ್ವಭಾವಗಳು ಒಂದು ಕಂತೆಯಂತೆ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತೇವೆಯೋ, ಆಗ ಒಬ್ಬನಂತೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲಿಯೂ ಕರಗಿ ಹೋಗದ ವೈವಿಧ್ಯತೆಗಳಿವೆ. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಹಲವನ್ನೇ ನೋಡುತ್ತೇವೆಯೋ, ಹಲವು ಸತ್ಯವಾಗಿ ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದೊ ಆಗ ಕೆಲವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇವೆ, ಕೆಲವನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತೇವೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವನ್ನು ಉದಾಸೀನ ಭಾವದಿಂದ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಯಾವಾಗ ನಮಗೆ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿ ದ್ವೇಷಗಳಿವೆಯೋ, ಆಗ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಶಾಂತವಾಗಿರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲೋಲಕಲ್ಲೋಲಗಳು ಆಗುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತವೆ. ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರಶಾಂತಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದೇ ರಾಜಸಿಕ ಜ್ಞಾನ.

ಯತ್ತು ಕೃತ್ಸ್ನವದೇಕಸ್ಮಿನ್ ಕಾರ್ಯೇ ಸಕ್ತಮಹೈತುಕಮ್ ।
ಅತತ್ತ್ವಾರ್ಥವದಲ್ಪಂ ಚ ತತ್ತಾಮಸುದಾಹೃತಮ್ ॥ ೨೨ ॥

ಆದರೆ ಯಾವ ಜ್ಞಾನ ಒಂದೇ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿರವಂತೆ ಆಸಕ್ತವಾಗಿರುವುದೋ, ಹೇತು ಶೂನ್ಯವೋ, ಸತ್ಯವಲ್ಲವೋ, ತುಚ್ಛವೋ, ಅದು ತಾಮಸವೆಂದು ಹೇಳಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ.

ದೇಹಾತ್ಮ ಭಾವವೇ ತಾಮಸಿಕ ದೃಷ್ಟಿ. ಇವರಿಗೆ ಜೀವ, ಈಶ್ವರ ಇವೆರಡೂ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಗೋಚರಿಸದ ವಸ್ತುಗಳು. ಎದುಗಿರುವ ಆವರ ದೇಹವೇ ಸತ್ಯವಾಗಿದೆ. ಸತ್ಯ ಅದನ್ನು ಮೀರಿಲ್ಲ. ಆ ದೇಹ ಹಿಂದೆ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಮುಂದೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಈಗ ಮಾತ್ರ ಇದೆ. ಈಗ ಅದು ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಸತ್ಯವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಇದನ್ನು ಮೀರಿ ಅದರ ದೃಷ್ಟಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮ, ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮ, ಕರ್ಮ, ಈಶ್ವರ ಮುಂತಾದುವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಅರ್ಥವಾಗದ ಮಾತುಗಳು.

ಇದರಲ್ಲೆ ಅದು ಆಸಕ್ತವಾಗಿದೆ. ತಮ್ಮ ದೇಹಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ನೆಂಟರಿಷ್ಟರಲ್ಲಿ, ಮನೆ ಮತ್ತು ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತವಾಗಿದೆ. ದೇಹೊಂದೇ ಅದಕ್ಕೆ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯ ವಸ್ತು. ಆದಕಾರಣವೇ ಅದರಲ್ಲಿಆಸಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ಒಬ್ಬ ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದೇ ನಮಗೆ ಆಧಾರ. ಸಾತ್ವಿಕ, ದೇವರನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ರಾಜಸಿಕ, ಜೀವವನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ತಾಮಸಿಕ, ದೇಹವನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

ಯಾವ ದೇಹವನ್ನು ಸತ್ಯವೆಂದು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿರುವನೋ ಅದು ಹೇತು ಶೂನ್ಯ. ಅದನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಹಿಂದೆ ಇರಲಿಲ್ಲ, ನಾವು ಸತ್ತು ಹೋದರೆ ದೇಹ ಕೊಳೆತು ನಾಶವಾಗುವುದು. ದೇಹ ತನಗೆ ತಾನೆ ಜೀವಂತವಾಗಿರಲಾರದು. ಜೀವಕ್ಕೂ ದೇಹಕ್ಕೂ ಸಂಬಂಧವಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ದೇಹ ಬದುಕಿರುವುದು. ಯಾವಾಗ ಸಂಬಂಧ ಕಡಿದುಹೋಯಿತೊ, ಆಗ ದೇಹ ನಾಶವಾಗುವುದು. ಆ ಜೀವ ಯಾವುದು, ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂತು, ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಇವನುವಿವರಿಸಲಾರ. ಇದು ಸತ್ಯವಲ್ಲ. ಈ ದೇಹ ಜೀವದ ಗೂಡು. ಎಂದರೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿತು. ಹಲವು ಬದಲಾವಣೆಗಳ ಮೂಲಕ ಸಾಗಿ ಈಗ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದು ನಿಂತಿದೆ. ಇನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ನಾಶವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಇದು ಕೇವಲ ತೋರಿಕೆ. ಮತ್ತಾರಿಗೊ ಈ ದೇಹ ಇದೆ. ಅವನಾರು ಎಂಬುದು ತಾಮಸಿಕ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅರಿವೇ ಇಲ್ಲ. ಇದು ಒಂದು ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವ ವಿದ್ಯುತ್ ಬಲ್ಬನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಬಲ್ಬೇ ಉರಿಯುತ್ತಿದೆ ಎಂಬಂತೆ. ನಿಜವಾಗಿ ಬಲ್ಬಲ್ಲ ಉರಿಯುತ್ತಿರುವುದು. ವಿದ್ಯುತ್ ಶಕ್ತಿ ಬಲ್ಬಿನ ಮೂಲಕ ಉರಿಯುತ್ತಿದೆ ಅಷ್ಟೇ. ಬಲ್ಬು ಒಂದು ಮಧ್ಯವರ್ತಿ. ಸತ್ಯ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ವಿದ್ಯುತ್ ಶಕ್ತಿ.

ದೇಹವೇ ಸರ್ವಸ್ವ ಎಂಬುದು ತುಚ್ಛವಾದುದು. ಜೀವವನ್ನು ಕಳೆದರೆ ಈ ದೇಹಕ್ಕೆ ಬೆಲೆಯಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟೇ ಗಟ್ಟಿಮುಟ್ಟಾದ ದೇಹವಾದರೂ ಕೊಳೆತು ನಾರುವುದು. ಬದುಕಿರುವಾಗ ಎಷ್ಟೇ ಪ್ರಿಯವಾಗಿ ದ್ದರೂ ಅದೊಂದು ಶವವಾಗಿ ಕೊಳೆತು ನಾರುತ್ತಿರುವಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನು ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದವನಾವನೂ ಅದರ ಹತ್ತಿರ ಸುಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ನೀರು ಗುಳ್ಳೆಯಂತೆ ಕೆಲವು ಕಾಲವಿದ್ದು ಕೊನೆಗೆ ಬೊಗಸೆ ಬೂದಿಯಾಗುವ ಈ ದೇಹವೇ ಸರ್ವಸ್ವ ಎಂದು ಭ್ರಮಿಸುವುದೇ ತಾಮಸಿಕ ಜ್ಞಾನ.

ನಿಯತಂ ಸಂಗರಹಿತಮರಾಗದ್ವೇಷತಃ ಕೃತಮ್ ।
ಅಫಲಪ್ರೇಪ್ಸುನಾ ಕರ್ಮ ಯತ್ತತ್ಸಾತ್ತ್ವಿಕಮುಚ್ಯತೇ ॥ ೨೩ ॥

ನಿಯತವಾದ ಸಂಗರಹಿತವಾದ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದವನಿಂದ ರಾಗ ದ್ವೇಷವಿಲ್ಲದೆ ಮಾಡಲ್ಪಟ್ಟ ಕರ್ಮವನ್ನು ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಕರ್ಮ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಸಾತ್ತಿ ್ವಕವಾಗಿ ಮಾಡುವ ಕರ್ಮದ ಸ್ವಭಾವ ಎಂತಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅದು ನಿಯತವಾದ ಕರ್ಮ ಆಗಿರಬೇಕು. ತನ್ನ ವರ್ಣಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಮಾಡಲೇ ಬೇಕಾದ ಕರ್ಮವಾಗಿರಬೇಕು. ಅವನು ಮತ್ತಾರದೊ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಫಲ ಬರದೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ, ಬರುವುದು. ಫಲಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡಿದರೆ ಎಷ್ಟು ಬರುವುದೊ ಅದಕ್ಕೆ ಹತ್ತರಷ್ಟು ಫಲ ಅದರ ಇಚ್ಛೆಯಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಆ ಫಲವನ್ನು ಭಗವದರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದಾಗ ಇವನನ್ನೆ ಜನ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕೊಂಡಾಡಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಜನರಿಗೆ ಇವನೊಬ್ಬನೇ ಕಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಇವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ಯಾರು ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿದರು ಎಂಬುದು. ಸೂತ್ರದ ಗೊಂಬೆಆಟದಲ್ಲಿ, ಆ ಗೊಂಬೆಯ ತಲೆ ಕೈಕಾಲು ಇವುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಹಗ್ಗವನ್ನು ಕಟ್ಟಿ, ಮೇಲಿನಿಂದ ಅದನ್ನು ಆಯಾ ದಾರಗಳನ್ನು ಎಳೆದು ಆಡಿಸುವನು. ಜನ, ಗೊಂಬೆಗಳು ಎಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕುಣಿಯುತ್ತವೆ ಎಂದು ಹೊಗಳುವರು. ಆದರೆ ಕೀರ್ತಿ ನಿಜವಾಗಿ ಸಲ್ಲಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಸೂತ್ರದ ಗೊಂಬೆಗಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ಕುಣಿಸುತ್ತಿರುವವನಿಗೆ.

ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಅವನಲ್ಲಿ ಆ ಕೆಲಸ ಪ್ರಿಯವಾಗಿ ಇದ್ದರೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ರಾಗ ಎಂದರೆ ಆಕರ್ಷಣೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ತಾನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದಿದೆ. ಅದನ್ನು ಮಾಡಲೇ ಬೇಕಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಮಾಡಿ ಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಅಪ್ರಿಯ ವಾಗಿರುವುದು ಬಂದಾಗ ಏತಕ್ಕಾದರೂ ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಈ ಕೆಲಸ ಬಂದಿತೋ ಎಂದು ಗೊಣಗಾಡು ವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಒಮ್ಮೆ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು ಬರುವುದು, ಒಮ್ಮೆ ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿ ರುವುದು ಬರುವುದು. ಎರಡನ್ನೂ ಅವನು ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ಮಾಡುವನು. ಇದೇ ಸಾತ್ತಿ ್ವಕವಾಗಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವ ವಿಧಾನ.

ಯತ್ತು ಕಾಮೇಪ್ಸುನಾ ಕರ್ಮ ಸಾಹಂಕಾರೇಣ ವಾ ಪುನಃ ।
ಕ್ರಿಯತೇ ಬಹುಲಾಯಾಸಂ ತದ್ರಾಜಸಮುದಾಹೃತಮ್ ॥ ೨೪ ॥

ಆದರೆ ಫಲಾಕಾಂಕ್ಷೆಯುಳ್ಳವನು, ಅಥವಾ ಅಹಂಕಾರಿಯು ಬಹು ಆಯಾಸದಿಂದ ಕೂಡಿ ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವನ್ನು ರಾಜಸ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ರಾಜಸಿಕ ಕರ್ಮಿ ಫಲದ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣಿಟ್ಟುಕೊಂಡೇ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನಿಗೆ ಆ ಫಲ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಕೀರ್ತಿ ಅದರಿಂದ ಆಗುವ ಲಾಭ ಮುಂತಾದುವುಗಳೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದರಿಂದಲೇ ಅವನು ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಬಿಡು ಎಂದರೆ, ಇನ್ನು ನಾನು ಕರ್ಮವನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಮಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಕರ್ಮದ ಉದ್ದೇಶವೇ ಅದರ ಹಣ್ಣನ್ನು ತಾನು ತಿನ್ನುವುದು.

ಅವನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ, ಇದನ್ನು ನಾನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಎಂದು ತಾದಾತ್ಮ್ಯಭಾವ ವನ್ನು ಕೆಲಸದೊಂದಿಗೆ ಪಡೆದಿರುವನು. ಆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ, ಆದ ಮೇಲೆಯೂ ಅದನ್ನು ತಾನೆ ಹೊಗಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವನು. ಇಂತಹ ಅದ್ಭುತವಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದೆ ನಾನು ಎಂದು ಎಲ್ಲರೆದು ರಿಗೂ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವನು.

ಅವನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ತುಂಬಾ ಆಯಾಸವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ತನ್ನ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆಯೇ ನಿಂತು ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಪ್ರಕೃತಿಯವರೊಡನೆ ಬೆರೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆಗ ಎಷ್ಟೋ ಫರ್ಷಣೆ ಮತ್ತು ಭಿನ್ನಾಭಿಪ್ರಾಯಗಳು ಬರುತ್ತವೆ. ಈತನಲ್ಲಿ ಅಧಿಕಾರ ಲಾಲಸೆ ಇದೆ. ಎಲ್ಲರ ಮೇಲೆಯೂ ಅದನ್ನು ಚಲಾಯಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಗಲಾಟೆ ಜಾಸ್ತಿ. ಪುರೋಹಿತರ ಮಂತ್ರಕ್ಕಿಂತ ಉಗುಳೇ ಜಾಸ್ತಿ ಎನ್ನುವಂತೆ. ನಿಜವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಹಿಂದೆ ನಿಂತು ಮಾಡಿಸುತ್ತಿರುವವನು ದೇವರು. ಅವನನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದರೆ ಯಾವ ಆಯಾಸವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಕೆಲಸ ಸುಸೂತ್ರವಾಗಿ ನೆರೆವೇರಿ ಹೋಗುವುದು. ಯಾವಾಗ ದೇವರನ್ನು ಮರೆಯುವೆವೋ, ಆಗ ಆ ಭಾರವನ್ನು ವಹಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ರೈಲಿನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಸಾಮಾನನ್ನು ಕೆಳಗೋ, ಮೇಲೋ ಇಡುವ ಬದಲು ತನ್ನ ತೊಡೆಯ ಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡಿರುವಂತೆ. ನನ್ನ ತೊಡೆಯ ಮೇಲೆ ಆ ಸಾಮಾನಿರುವಾಗಲೂ ಹೊರುವುದು ರೈಲೆ. ಆದರೆ ನಾನು ವೃಥಾ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅದನ್ನು ಹೊತ್ತು ವ್ಯಥೆ ಪಡೆಯುವೆನು. ಕೊಡ ನೀರನಲ್ಲಿರುವಾಗ ಅದರ ಭಾರ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ನೀರಿನಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ಅದು ಭಾರವಾಗುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ದೇವರಲ್ಲಿ ನಾವಿದ್ದು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ, ನಮಗೆ ಆಯಾಸವಿಲ್ಲ, ಶ್ರಮವಿಲ್ಲ, ಕೆಲಸ ಸುಸೂತ್ರವಾಗಿ ಸಾಗುವುದು. ಯಾವಾಗ ಅವನನ್ನು ಮರೆಯುವೆವೊ, ನಾವೇ ಈ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವರು ಎಂದು ಭಾವಿಸು ವೆವೊ, ಆಗ ರೈಲಿನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುವನು ಸಾಮಾನನ್ನು ಹೊತ್ತಂತೆ ಆಗುವುದು.

ಅನುಬಂಧಂ ಕ್ಷಯಂ ಹಿಂಸಾಮನವೇಕ್ಷ್ಯ ಚ ಪೌರುಷಮ್ ।
ಮೋಹಾದಾರಭ್ಯತೇ ಕರ್ಮ ಯತ್ತತ್ತಾಮಸಮುಚ್ಯತೇ ॥ ೨೫ ॥

ಮನುಷ್ಯ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು, ಅದರ ಪರಿಣಾಮ ಹಾನಿ ಹಿಂಸೆ ತನ್ನ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳ ವಿಚಾರ ಮಾಡದೆ ಮೋಹವಶನಾಗಿ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವನೋ ಅದು ತಾಮಸ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ತಾಮಸಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಆ ಕೆಲಸದಿಂದ ಎಂತಹ ಪರಿಣಾಮ ಆಗಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿಚಾರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ತನಗೇ ಸಂಕಟ ತರಬಹುದು, ನೆರೆಹೊರೆಯವರಿಗೆಲ್ಲ ವಿಪತ್ತನ್ನು ತರಬಹುದು. ಕಪಿ ಅರ್ಧ ಸೀಳಿದ ತೊಲೆಯ ಮಧ್ಯೆ ಇಟ್ಟ ಬೆಣೆಯನ್ನು ತೆಗೆದು ಬಾಲವನ್ನು ಅದರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ ಆಗುವುದು. ಯಾವುದೊ ಉದ್ಯಮಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ಪಾಪರ್ ಆಗುತ್ತಾನೆ. ಮುಂಚೆಯೇ ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಕೆಲಸ ಸರಿಯಾಗಿರುವುದೇ ಇಲ್ಲವೇ ಎಂದು.

ಅವನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದಿಂದ ಹಾನಿಯೇ, ನಷ್ಟವೇ ಜಾಸ್ತಿ. ದೊಡ್ಡ ಒಂದು ಮನೆ ಕಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಜನೆ ತಯಾರು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇರುವ ದುಡ್ಡನ್ನೆಲ್ಲ ಖರ್ಚು ಮಾಡಿ ಒಂದು ತಳಪಾಯ ಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿಗೇ ನಿಲ್ಲುವುದು ಅದು. ದುಡ್ಡೂ ಇಲ್ಲ, ಮನೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅವನ ಅನೇಕ ಕೆಲಸಗಳು ಈ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವು. ಅವನು ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಇತರರಿಗೆ ತೊಂದರೆ ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಎಲ್ಲರಿಂದಲೂ ಅಸಮಾಧಾನವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಯಾರಿಗೂ ಸರಿಯಾಗಿ ಕೂಲಿ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರಿಂದ ಸಾಲ ತಂದಿರುತ್ತಾನೆಯೊ, ಅವರಿಗೆ ಅಸಲು ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬಡ್ಡಿಯನ್ನೂ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಸಲ ಇವನಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿರುವವನು ಇನ್ನೊಂದು ಸಲ ಇವನಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಲು ಮುಂದೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಸಲ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಂದವನು ಇನ್ನೊಂದು ಸಲ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ತಾನು ಕಷ್ಟ ಅನುಭವಿಸುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಸುತ್ತಲೂ ಇರುವವರನ್ನೆಲ್ಲ ಕಷ್ಟಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ತನಗೆ ಯೋಗ್ಯತೆ ಇದೆಯೇ ಇಲ್ಲವೇ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಕೈಯಲ್ಲಿ ಕಾಸೇ ಇಲ್ಲ. ದೊಡ್ಡ ಉದ್ಯಮಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕುತ್ತಾನೆ. ತನಗೆ ಯೋಗ್ಯತೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಪುಸ್ತಕ ಬರೆಯಲು ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ದೊಡ್ಡ ಉಪನ್ಯಾಸ ಕೊಡಲು ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ತರಬೇತಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿಲ್ಲ, ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಈಜನ್ನೇ ಕಲಿತಿಲ್ಲ, ನೀರಿಗೆ ಈಜಲು ಬಿದ್ದಂತೆ ಇದೆ.

ಅವನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಮೋಹದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಯಾವುದನ್ನೊ ಮಾಡ ಬೇಕೆಂದು ಆಸೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಸಾಧಿಸಲು ಯೋಗ್ಯತೆ ಇಲ್ಲ. ಆ ಕೆಲಸದ ಸಾಧಕಬಾಧಕಗಳೇನು ಎಂಬುದನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ವಿಚಾರಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಮುಕ್ತಸಂಗೋಽನಹಂವಾದೀ ಧೃತ್ಯುತ್ಸಾಹಸಮನ್ವಿತಃ ।
ಸಿದ್ಧ್ಯಸಿದ್ಧ್ಯೊರ್|ನಿರ್ವಿಕಾರಃ ಕರ್ತಾ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಉಚ್ಯತೇ ॥ ೨೬ ॥

ಫಲಸಂಗರಹಿತನೂ, ಅನಹಂಕಾರಿಯೂ, ಧೃತಿ ಉತ್ಸಾಹಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದವನೂ, ಸಿದ್ಧಿ ಅಸಿದ್ಧಿ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ನಿರ್ವಿಕಾರನೂ ಆದ ಕರ್ತೃವನ್ನು ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಕರ್ತೃವಿನ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಫಲಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಅದರಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯೂ, ಬಿಡಬೇಕಾಗಿ ಬಂದಾಗ ವ್ಯಥೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ನಾನು ಇದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆ ಎಂಬ ಅಭಿಮಾನವಿಲ್ಲ. ಈ ಗುಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂದೆ ಹೋಗುವನು ಇಲ್ಲಿ.

ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಕರ್ತೃವಿನಲ್ಲಿ ಧೃತಿ ಇದೆ. ಧೈರ್ಯವಿದೆ. ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಯಾವ ಅಡ್ಡಿ ಆತಂಕಗಳು ಬರಲಿ ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಜಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವವನಲ್ಲ. ಅವುಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡಿ ಪಾರಾಗುತ್ತಾನೆ. ಯಾವ ಕಷ್ಟ ಎದುರಿಸಿದರೂ ಅವನು ಸೋಲನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವವನಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಗಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದುದು ಹಿಂದೆ ಇದೆ ಎಂಬುದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗಿರುವುದು. ಅದೇ ಭಗವಂತನ ಶಕ್ತಿ. ಆ ಭಗವಂತನ ಶಕ್ತಿಗೆ ಯಾವುದೂ ಅಸಾಧ್ಯವಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ.

ಅವನು ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅಯ್ಯೋ ಮಾಡಬೇಕಲ್ಲ ಎಂಬ ಗೋಳಾಗಲಿ, ಏನೋ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂಬ ಕಾಟಾಚಾರವಾಗಲಿ ಇಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಮಾಡುವನು. ಅವನೊಡನೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವವರಿಗೂ ಆ ಸಂತೋಷ ಜಾಡ್ಯದಂತೆ ಹರಡುವುದು. ಯಾವಾಗ ಭಗವಂತನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ತಾನಿರುವೆನು, ಭಗವಂತ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪ ಎಂದು ತಿಳಿದಿರುವನೊ ಅವನಲ್ಲಿ ಅಳು ಮೋರೆ ಹೇಗೆ ಇರಬಲ್ಲುದು?

ಕೆಲಸ ಕೈಗೂಡಿದರೆ ಅವನು ಕುಣಿದಾಡುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಕೈಗೂಡದೆ ಇದ್ದರೆ ನಿರಾಶನೂ ಆಗುವು ದಿಲ್ಲ. ದೇವರು ಎಲ್ಲದರ ಮೂಲಕವೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವನು. ಜಯ ಎಷ್ಟು ಮುಖ್ಯವೋ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸೋಲೂ ಅಷ್ಟೇ ಮುಖ್ಯ. ಇದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅವನು ಅರಿತಿರುವನು.

ರಾಗೀ ಕರ್ಮಫಲಪ್ರೇಪ್ಸುರ್ಲುಬ್ಧೋ ಹಿಂಸಾತ್ಮಕೋಽಶುಚಿಃ ।
ಹರ್ಷಶೋಕಾನ್ವಿತಃ ಕರ್ತಾ ರಾಜಸಃ ಪರಿಕೀರ್ತಿತಃ ॥ ೨೭ ॥

ರಾಗವುಳ್ಳವನೂ, ಕರ್ಮ ಫಲಾಸಕ್ತನೂ, ಲೋಭಿಯೂ, ಹಿಂಸಾ ಸ್ವಭಾವವುಳ್ಳವನೂ, ಅಶುಚಿಯೂ, ಹರ್ಷ ಶೋಕಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದವನೂ ಆದ ಕರ್ತೃವು ರಾಜಸಿಕ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ರಾಜಸಿಕ ಕರ್ತೃ ರಾಗದಿಂದ ಕೂಡಿದವನು. ಅವನಿಗೆ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತಿ ಇದೆ. ಅದೊಂದೇ ಅಲ್ಲ, ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳಿವೆ. ಯಾವಾಗಲೂ ಇವುಗಳಿಂದ ಕುದಿಯು ತ್ತಿರುವನು. ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದಲೇ ಮಾಡುವನು. ಫಲಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟು ಬೀಳುವನು. ಯಾವಾಗ ಸಿಹಿಯಾದ ಫಲ ಬರುವುದೊ ಆಗ ಚಪ್ಪರಿಸುವನು. ಕಹಿಯಾದ ಫಲ ಬಂದರೆ ಗೊಣಗಾಡುವನು. ಫಲಾಪೇಕ್ಷಿಗಳ ಸ್ವಭಾವವೇ ಹೀಗೆ. ಆ ಫಲ ನಮ್ಮನ್ನು ಕುಣಿಸುವುದು. ನಾಯಿಗೆ ಏನಾದರೂ ತಿಂಡಿಯನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹಿಡಿದರೆ, ಅದನ್ನು ತಿನ್ನಲು ನೆಗೆಯುವುದು. ಅದನ್ನು ಎತ್ತ ಹಿಡಿದರೆ ಅತ್ತ ಹಿಂದೆ ಓಡುವುದು. ನಾವು ಹಾಗೆಯೇ ಫಲಕ್ಕೆ ದಾಸರಾಗಿ ಅದು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುತ್ತೇವೆ.

ಅವನು ಲೋಭಿ. ಯಾರಿಗೂ ಏನನ್ನೂ ಕೊಡ. ಒಂದುಸಲ ಬಂದಿತು ಎಂದರೆ ಆಯಿತು, ಅವನ ಕಪಿಮುಷ್ಠಿಯಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ. ಕೂಡಿಹಾಕುವುದೊಂದೇ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿರು ವುದು. ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಸಂಗ ಬಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ಪ್ರಾಣ ಹೋದಂತೆ ಆಗುವುದು. ಬರೀ ತನ್ನಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಕೊಡದೆ ಇರುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಇತರರಲ್ಲಿ ಇರುವುದರ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣನ್ನು ಹಾಕಿರುವನು. ಎಂದಾದರೂ ಹೇಗಾದರೂ ಅದನ್ನು ದೋಚಲು ಹವಣಿಸುತ್ತಿರುವನು.

ಅವನು ತನ್ನ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ನೆರವೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಯಾರಿಗಾದರೂ ಹಿಂಸೆಯನ್ನು ಕೊಡಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ಅವನ ಸ್ನೇಹಿತನಾಗಿರಬಹುದು, ಬಂಧು ಬಳಗದವರಾಗಿರಬಹುದು, ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳಾಗಿರಬಹುದು. ಯಾರನ್ನೂ ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಸ್ವಾರ್ಥ ಈಡೇರಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೆ ಯಾರು ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿರುವರೋ ಅವರನ್ನು ನಿವಾರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಬಲಾತ್ಕಾರದಿಂದಲೋ ನಿಂದೆ ಯಿಂದಲೋ ಅವರನ್ನು ನೋಯಿಸಿ ತನ್ನ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಇನ್ನೊಬ್ಬನ ಗೋಳಿನ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ಸುಖವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡರೆ ಅದು ಬಹಳಕಾಲ ಹಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಬಿರುಕುಬಿಟ್ಟು, ಕುಸಿದು ಹೋಗುವುದು ಎಂಬುದು ಆ ಅಲ್ಪಮತಿಗೆ ಇನ್ನೂ ತಿಳಿಯದು.

ಅವನ ಮಾರ್ಗ ಅಶುಚಿಯಾದುದು. ಒಳ್ಳೆಯ ಉದ್ದೇಶ ಸಾಧನೆಗೂ ಅವನು ಒಳ್ಳೆಯ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಸುಳ್ಳು ಲಂಚ ವಂಚನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಉಪಯೋಗಿಸುವನು. ಹರ್ಷ ಶೋಕಗಳಿಂದ ತಾಡಿತನಾಗುತ್ತಿರುವನು. ಏನಾದರೂ ಚೆನ್ನಾಗಿರುವುದು ಬಂದರೆ ನನ್ನ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಕುಣಿದಾಡುವನು. ಆತಂಕಗಳು ಬಂದಾಗ ಕುಗ್ಗಿ ಹೋಗುವನು. ಅಲೆಯ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಹುಲ್ಲಿನೆಸಳಿನಂತೆ ಅವನ ಮನಸ್ಸು. ಅಲೆ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎದ್ದಾಗ ಹುಲ್ಲಿನೆಸಳು ಮೇಲಕ್ಕೇಳುವುದು. ಅದು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದಾಗ ಮನಸ್ಸು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬರುವುದು.

ಅಯುಕ್ತಃ ಪ್ರಾಕೃತಃ ಸ್ತಬ್ಧಃ ಶಠೋ ನೈಷ್ಕೃತಿಕೋಽಲಸಃ ।
ವಿಷಾದೀ ದೀರ್ಘಸೂತ್ರೀ ಚ ಕರ್ತಾ ತಾಮಸ ಉಚ್ಯತೇ ॥ ೨೮ ॥

ಅಯುಕ್ತ, ಅಸಂಸ್ಕಾರಿ, ವಂಚನಪರ, ಜಿದ್ದುಳ್ಳವನು, ಸೋಮಾರಿ, ವಿಷಾದಪರ ಮತ್ತು ದೀರ್ಘಸೂತ್ರಿ ಆದ ಕರ್ತೃ ತಾಮಸಿಕ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ತಾಮಸಿಕ ಕರ್ತೃ ಅಯುಕ್ತ. ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಿಗ್ರಹಿಸಿಲ್ಲ. ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯನಲ್ಲ. ಏನನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೊ ಅದನ್ನೇ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಲ್ಪಿಸಿ ಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಅದರ ಸಾಧಕಬಾಧಕಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿಲ್ಲ.

ಅಸಂಸ್ಕಾರಿಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮ ಮಾತಾಗಲೀ ನಡತೆಯಾಗಲೀ ಇಲ್ಲ. ಅನಾಗರಿಕನ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವನು. ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದದ್ದು ಮಾತಾಡುವನು. ನಯ ನಾಜೂಕಿಲ್ಲ ಯಾವುದರಲ್ಲಿಯೂ. ಸ್ತಬ್ಧ, ಯಾರನ್ನೂ ಬಾಗಿ ಗೌರವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಸಮಯ ಸಿಕ್ಕಿದಾಗ ಮೋಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ಅವನ ಮಾತಿಗೂ ನಡವಳಿಕೆಗೂ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲ. ಒಳಗೆ ಒಂದು ಹೊರಗೆ ಒಂದು. ಜಿದ್ದುಳ್ಳವನು. ಯಾರಾದರೂ ಅವನಿಗೆ ಅಹಿತವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರೆ, ಅದನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಸಮಯ ಸಿಕ್ಕಿದಾಗ ತನ್ನ ಸೇಡನ್ನು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಕೆಲಸವನ್ನು ಸಾಧ್ಯ ವಾದಷ್ಟು ಮುಂದೂಡುವನು. ಒಂದು ವೇಳೆ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರೂ ಅದು ಎಂದು ಮುಗಿಯು ವುದು ಎಂದು ಹೇಳುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ. ವಿಷಾದಿಸಿ ಅಯ್ಯೋ ಯಾತಕ್ಕಾದರೂ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದೆನೋ, ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಚೆನ್ನಾಗಿತ್ತು, ಇದು ಹಾಗೆ ಆಗಬಾರದಾಗಿತ್ತು, ಹೀಗೆ ಆಗಬಾರದಾಗಿತ್ತು ಎಂದು ಯಾವಾಗಲೂ ಗೊಣಗುತ್ತಿರುವನು. ದೀರ್ಘಸೂತ್ರಿ ಎಂದರೆ ಮಂದಸ್ವಭಾವವುಳ್ಳವನು. ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಬಹಳ ಕಾಲ ಹಿಡಿಯುವುದು.

ಬುದ್ಧೇರ್ಭೇದಂ ಧೃತೇಶ್ಚೈವ ಗುಣತಸ್ತ್ರಿವಿಧಂ ಶೃಣು ।
ಪ್ರೋಚ್ಯಮಾನಮಶೇಷೇಣ ಪೃಥಕ್ತ್ವೇನ ಧನಂಜಯ ॥ ೨೯ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಬುದ್ಧಿ ಮತ್ತು ಧೈರ್ಯವು ಗುಣಾನುಸಾರ ಮೂರು ಬಗೆಯಾಗಿವೆ. ಅದನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಕೇಳು.

ಇಲ್ಲಿ ಮೂರು ಬಗೆಯಾಗಿದೆ ಎಂದರೆ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ, ರಾಜಸಿಕ ಮತ್ತು ತಾಮಸಿಕವಾಗಿ ಮೂರು ಭಾಗವಾಗಿದೆ.

ಪ್ರವೃತ್ತಿಂ ಚ ನಿವೃತ್ತಿಂ ಚ ಕಾರ್ಯಾಕಾರ್ಯೇ ಭಯಾಭಯೇ ।
ಬಂಧಂ ಮೋಕ್ಷಂ ಚ ಯಾ ವೇತ್ತಿ ಬುದ್ಧಿಃ ಸಾ ಪಾರ್ಥ ಸಾತ್ತ್ವಿಕೀ ॥ ೩೦ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಪ್ರವೃತ್ತಿ ನಿವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಕಾರ್ಯ ಅಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಭಯಾಭಯಗಳನ್ನು ಬಂಧಮೋಕ್ಷಗಳನ್ನು ಯಾವ ಬುದ್ಧಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದೊ ಅದು ಸಾತ್ತ್ವಿಕ.

ಸಾತ್ತ್ವಿಕಬುದ್ಧಿ ಮುಂಚೆಯೇ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಗ್ರಹಿಸುವುದು. ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಆರಂಭ ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ವಿಚಾರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಎಂದರೆ ಯಾವುದು ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು, ಯಾವುದು ನಮ್ಮನ್ನು ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಕಡೆ ಸೆಳೆಯುವುದು ಎಂಬುದು. ನಿವೃತ್ತಿ ಎಂದರೆ ಯಾವುದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕೆಂದು ಮುಂಚೆಯೇ ಅರಿತುಕೊಂಡು ಬಿಟ್ಟಿರುವುದು. ಪ್ರವೃತ್ತಿಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ, ನಿವೃತ್ತಿಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ. ಒಂದು ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಸಾರದ ಗೋಜಿನಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಸುವುದು. ಇನ್ನೊಂದು ಸಂಸಾರದಿಂದ ಪಾರು ಮಾಡುವುದು.

ಸಾತ್ತ್ವಿಕಬುದ್ಧಿಗೆ ಯಾವುದು ಕಾರ್ಯ, ಯಾವುದು ಅಕಾರ್ಯವೆಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಯಾವ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸುವುದೇ ಕಾರ್ಯ. ಒಬ್ಬ ಒಂದು ವರ್ಣದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಇದುವರೆಗೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಇದು ನಿಯತ ಕಾರ್ಯ. ಇದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸಮಾಜ ಇದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ. ಅಕಾರ್ಯ ಎಂದರೆ ನಾನು ಒಂದು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ತರಬೇತು ಹೊಂದಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಯಾವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವನು ಅದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೊಂದನ್ನು ಮಾಡುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದು ಅವನ ನಿಯತ ಕಾರ್ಯ. ಅವನು ಕ್ಷತ್ರಿಯ. ಇತರರು ಅವನಿಗೆ ಮೋಸ ಮಾಡಿರುವರು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಧರ್ಮಯುದ್ಧ ವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಮಾಡದೆ ಬಿಡುವುದು ಅಕಾರ್ಯ. ಇಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗ ಅವನು ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅದರಿಂದ ಅವನು ಅಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ಕೊಟ್ಟಂತೆ. ಪಾಂಡವರಿಗೆ ರಾಜ್ಯ ಬರದೆ ಹೋದರೆ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಅದು ಗೌಣ. ಆದರೆ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಅಧರ್ಮ, ಅನ್ಯಾಯ ಗೆಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದು ಮಹಾಪಾಪ, ಅಕಾರ್ಯ, ಮಾಡಬಾರದ ಕೆಲಸ. ಅರ್ಜುನ ತಿಳಿಯದೆ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಉದ್ಯುಕ್ತನಾಗಿರುವನು.

ಸಾತ್ತ್ವಿಕನಿಗೆ, ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಭಯಪಡಬೇಕು, ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಭಯಪಡಬಾರದು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ ಅನಂತರ ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ನಿತ್ಯ ಒದ್ದಾಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಅನ್ಯಾಯ, ಸುಳ್ಳು, ಅಧರ್ಮ ಇವುಗಳಿಗೆ ಅವನು ಅಂಜುವನು. ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಇವು ಹಿತಕರವಾಗಿರು ವುವು. ಅನಂತರ ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಪರಿಣಾಮ ಭಯಾನಕವಾಗಿರುವುದು. ಇದನ್ನು ಮೊದಲೇ ಅರಿತಿರುವನು. ಅಂತಯೇ ಯಾವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಿರ್ಭಯನಾಗಿರಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತಿರುವನು. ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ವಿಮರ್ಶಿಸಿ ಅದು ಒಳ್ಳೆಯದು, ಅದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂದು ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ ಬಂದು, ಅದರಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರುವಾಗ ಹಲವಾರು ಅಡಚಣೆಗಳು ಬರಬಹುದು. ಆದರೆ ನಿರ್ಭಯನು ಇವುಗಳಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಜುವುದಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳೊಂದಿಗೆ ಛಲದಿಂದ ಹೋರಾಡುವನು. ಆತಂಕಗಳು ಹೆಚ್ಚಾದಂತೆ ಅವುಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸುವ ಧೈರ್ಯವೂ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದು. ಜೀವನ ದಲ್ಲಿ ಇವನನ್ನು ತಡೆಯಲು ಬರುವ ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಗೂ, ಬಾಹ್ಯಘಟನೆಗೂ ಇವನು ಶರಣಾಗುವವ ನಲ್ಲ.

ಯಾವುದು ಬಂಧನಕಾರಿ, ಯಾವುದು ಮೋಕ್ಷಕಾರಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಈತನು ಅರಿತಿರುವನು. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನಮಗೆ ಯಾವುದು ಬಂಧನಕಾರಿ ಎಂಬುದು ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟು ನಿಧಾನವಾಗಿ ಜಾರುವೆವು. ನಾವು ಜಾರುತ್ತಿರುವ ಅರಿವೇ ನಮಗುಂಟಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲದ ಮೇಲೆಯೆ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗು ವುದು, ನಾವೆಷ್ಟು ಕೆಳಗೆ ಬಿದ್ದಿರುವೆವು ಎಂಬುದು. ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಬೀಳಿಸುವುದೆಲ್ಲ ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬಂದಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ವೇಷ ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಸಾತ್ತ್ವಿಕಬುದ್ಧಿ ತಕ್ಷಣವೇ ನಿರ್ಧರಿಸಬಲ್ಲುದು, ಇಲ್ಲಿ ಬಿಡುಗಡೆಯಲ್ಲ ಇರುವುದು, ಬಂಧನ ಎಂಬುದು. ಕೆಲವರು ಆನೆಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಈ ಉಪಾಯವನ್ನು ಮಾಡುವರು. ಹಳ್ಳವನ್ನು ತೋಡಿ ಅದರ ಮೇಲೆ ತೆಳ್ಳಗೆ ಇರುವ ಬಿದರನ್ನು ಹರಡಿ ಮೇಲೆ ಮಣ್ಣನ್ನು ಹಾಕಿ ಅದರ ಮೇಲೆ ಹುಲ್ಲು ಬೆಳೆಸುವರು. ಆ ಹುಲ್ಲು ಇತರ ಕಡೆಗಳಿಗಿಂತ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೆಳೆದಿರುವುದು. ಆನೆ ಹುಲ್ಲನ್ನು ತಿನ್ನಲು ಬಂದು ಹಳ್ಳಕ್ಕೆ ಬೀಳುವುದು. ಆದರೆ ಸಾತ್ತ್ವಿಕಬುದ್ಧಿಯವನು, ಏನೋ ಇಲ್ಲಿರಬೇಕು, ಅದರ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಬಾರದು ಎಂದು ಸುತ್ತುಮುತ್ತಲನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳು ವನು.

ಬರೀ ಯಾವುದು ಬಂಧನವೋ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಸಾಲದು. ಯಾವುದು ನಮಗೆ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡುವುದು, ಅದಕ್ಕೆ ನಾವು ಏನೇನನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅವನು ತಿಳಿದಿರು ವನು. ಅದಕ್ಕೆ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಹಾಯ ಬೇಕು, ಗುರುವಿನ ಸಹಾಯ ಬೇಕು, ಸ್ವಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಮುಕ್ತಿ ಸಿಗಬಲ್ಲದು. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅವನ ಬುದ್ಧಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವುದು.

ಯಯಾ ಧರ್ಮಮಧರ್ಮಂ ಚ ಕಾರ್ಯಂ ಚಾಕಾರ್ಯಮೇವ ಚ ।
ಅಯಥಾವತ್ ಪ್ರಜಾನಾತಿ ಬುದ್ಧಿಃ ಸಾ ಪಾರ್ಥ ರಾಜಸೀ ॥ ೩೧ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಧರ್ಮ ಅಧರ್ಮಗಳನ್ನು, ಕಾರ್ಯ ಅಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಯಾವುದರಿಂದ ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ತಿಳಿಯುವು ದಿಲ್ಲವೊ, ಆ ಬುದ್ಧಿ ರಾಜಸಿಕ.

ರಾಜಸಿಕ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಧರ್ಮ ಯಾವುದು, ಅಧರ್ಮ ಯಾವುದು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು ಅದೂ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಕೆಟ್ಟದ್ದೂ ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದನ್ನು ಮತ್ತೊಂದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಪ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನು ಧರ್ಮ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಮೊದಲು ಸಿಹಿಯಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನು ಅಧರ್ಮ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಮಾಡಲು ಕಷ್ಟವಾಗಿರುವುದು. ಒಬ್ಬನ ಬುದ್ಧಿ ತಿಳಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಕದಡಿ ಹೋದ ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಅದು ನಮಗೆ ವಸ್ತುವಿನ ಯಥಾರ್ಥ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ತಿಳಿಸಲಾರದು.

ಅದರಂತೆಯೇ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯ ಯಾವುದು, ಯಾವುದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿರುವು ದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದು ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವಲ್ಲ, ಯಾವುದನ್ನು ತಾನು ಮಾಡಬಾರದು ಎಂಬುದೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅರ್ಜುನ ಕ್ಷತ್ರಿಯನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಅವನ ಕರ್ತವ್ಯ ಧರ್ಮಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡುವುದು. ಅದನ್ನು ಮಾಡದೆ, ಅನ್ಯಾಯ ಅಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸದೆ, ಜಯದಿಂದೇನು ಲಾಭದಿಂದೇನು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿಕೊಂಡು ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವುದು ಅಕಾರ್ಯ.

ಅಧರ್ಮಂ ಧರ್ಮಮಿತಿ ಯಾ ಮನ್ಯತೇ ತಮಸಾವೃತಾ ।
ಸರ್ವಾರ್ಥಾನ್ ವಿಪರೀತಾಂಶ್ಚ ಬುದ್ಧಿಃ ಸಾ ಪಾರ್ಥ ತಾಮಸೀ ॥ ೩೨ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಯಾವುದು ತಮಸ್ಸಿನಿಂದ ಆವೃತವಾಗಿ, ಅಧರ್ಮವನ್ನು ಧರ್ಮವೆಂದು ತಿಳಿಯುವುದೊ, ಸರ್ವ ಅರ್ಥಗಳನ್ನು ವಿಪರೀತವಾಗಿ ತಿಳಿಯುವುದೊ ಆ ಬುದ್ಧಿ ತಾಮಸಿಕ.

ತಾಮಸಿಯ ಒಂದು ಸ್ವಭಾವವೇ ತಪ್ಪನ್ನು ಸರಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು. ಅವನದು ಯಾವಾಗಲೂ ಕೊಂಕು ದೃಷ್ಟಿ. ಯಾವಾಗಲೂ ಮಾಡಬಾರದುದನ್ನೇ ಸರಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅದನ್ನೇ ಸಾಧಿಸುತ್ತಾನೆ, ಅದನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಯಾವುದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೊ ಅದನ್ನು ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ರಾಜಸಿಕ ನಿಗೆ ಇದನ್ನು ತಿಳಿಸಿದರೆ ಅವನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ತಪ್ಪು ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರು ತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ತಾಮಸಿಕ ಹಾಗಲ್ಲ. ಯಾರು ಹೇಳಿದರೂ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಿಲ್ಲ. ಅಂತಹವನಿಗೆ ತಿಳಿಸುವುದು ಕಷ್ಟ.

ಅವನು ಸರ್ವ ಅರ್ಥಗಳನ್ನೂ ವಿಪರೀತ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಯಾವುದನ್ನೂ ಹೇಗೆ ಇದೆಯೋ ಹಾಗೆ ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ದುರುದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ಕಲ್ಪನೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಗಲೀಜಾಗಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ಅವನು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಚಿಯೆಲ್ಲ ಅದರಿಂದಲೇ ತುಂಬಿದೆ. ಬಣ್ಣದ ಕನ್ನಡಕದ ಮೂಲಕ ನೋಡಿದರೆ, ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಬಣ್ಣ ಹಾಕಿದಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಇವನು ಇರುವುದನ್ನು ಬಿಡುವನು, ಇಲ್ಲದೆ ಇರುವುದನ್ನು ಆರೋಪಮಾಡುವನು.

ಧೃತ್ಯಾ ಯಯಾ ಧಾರಯತೇ ಮನಃಪ್ರಾಣೇಂದ್ರಿಯಕ್ರಿಯಾಃ ।
ಯೋಗೇನಾವ್ಯಭಿಚಾರಿಣ್ಯಾ ಧೃತಿಃ ಸಾ ಪಾರ್ಥ ಸಾತ್ತ್ವಿಕೀ ॥ ೩೩ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಯೋಗದ ಮೂಲಕ ಅವ್ಯಭಿಚಾರವಾದ ಧೃತಿಯಿಂದ, ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಾಣ ಇಂದ್ರಿಯ ಇವುಗಳ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವ ಧೃತಿ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ.

ಧೃತಿ ಎಂದರೆ ಧೈರ್ಯ. ಇದು ದೈಹಿಕವಾದುದಲ್ಲ. ಈ ಧೈರ್ಯ ಮಾನಸಿಕವಾದುದು. ಅವನ ಧೈರ್ಯ ಅವ್ಯಭಿಚಾರವಾದುದು. ಯೋಗ್ಯವಾದ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಮಾತ್ರ ಹೋಗುವುದು. ಅಯೋಗ್ಯವಾದೆಡೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನು ಮನಸ್ಸಿನ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ವಭಾವವೇ ಹಲ ವಾರು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದು. ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಮನಸ್ಸು ಒಳ್ಳೆಯ ಆಲೋಚನೆಗಳ ಕಲ್ಪನೆಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮಾಡಲು ಅವಕಾಶ ಕೊಡುವುದು. ಹೀನ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದನ್ನು ತಡೆಯುವುದು. ಪ್ರಪಂಚದ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದನ್ನು ತಡೆದು ಪರಮಾರ್ಥದ ಕಡೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡುವನು.

ಪ್ರಾಣಕ್ರಿಯೆಯೆ ನಮ್ಮ ದೇಹದ ಕೆಲಸ ಕಾರ್ಯಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ಕಾರಣ. ಪ್ರಾಣ ಅಪಾನ ಸಮಾನ ಉದಾನ ವ್ಯಾನ ಇವುಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದಲೇ ನಾವು ಉಸಿರಾಡುವುದು, ರಕ್ತ ಚಲನೆ ನಡೆಯುವುದು, ನಾವು ತಿಂದದ್ದನ್ನು ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ದೇಹದ ಕಶ್ಮಲಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೊರಗೆ ದೂಡುವುದು. ಅವನು ಪ್ರಾಣದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನೂ ತನ್ನ ವಶಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವು ಇಚ್ಛಿಸಿದಂತೆ ಇವನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇವನು ಇಚ್ಛಿಸಿದಂತೆ ಅವು ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಇವನು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳ ಕಡೆ ಹೋಗದಂತೆ ತಡೆಗಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಇದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಸಾಹಸ. ಕಾರನ್ನು ಎಳೆದು ನಿಲ್ಲಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ ಕಷ್ಟ ಇದು. ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಇವನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಇವನ ವಶವಾಗಿವೆ.

ಯಯಾ ಧರ್ಮಕಾಮಾರ್ಥಾನ್ ಧೃತ್ಯಾ ಧಾರಯತೇಽಜುRನ ।
ಪ್ರಸಂಗೇನ ಫಲಾಕಾಂಕ್ಷೀ ಧೃತಿಃ ಸಾ ಪಾರ್ಥ ರಾಜಸೀ ॥ ೩೪ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಫಲಾಕಾಂಕ್ಷಿಯು ಅತ್ಯಂತ ಸಂಗದ ಮೂಲಕ ಯಾವ ಧೃತಿಯಿಂದ ಧರ್ಮ ಅರ್ಥ ಕಾಮಗಳನ್ನು ಹಿಡಿಯುತ್ತಾನೆಯೋ ಆ ಧೃತಿ ರಾಜಸಿಕ.

ರಾಜಸಿಕನಲ್ಲಿಯೂ ಧೈರ್ಯವಿದೆ. ಹಿಡಿದುದನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದೆಲ್ಲ ಲೌಕಿಕ ವಸ್ತುಗಳ ಕಡೆ ತಿರುಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅವನು ತನ್ನ ಪೌರುಷವನ್ನು ತೋರಿಸುವನು. ಅವನು ಫಲಾಕಾಂಕ್ಷಿ. ಫಲಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಹಲವು ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅದು ದೇವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದು ಇರಬಹುದು, ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದು ಇರಬಹುದು. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡುವಾಗ ಯಾವ ಎಡರು ತೊಡರುಗಳು ಬಂದರೂ ಬಿಡದೆ ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇವನು ಒಂದು ಯಾಗವನ್ನೋ ಯಜ್ಞವನ್ನೋ ಮಾಡಬಹುದು. ಆಸ್ಪತ್ರೆಯನ್ನೋ ಛತ್ರವನ್ನೋ ಕಟ್ಟಿರಬಹುದು. ಇದರ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಕೀರ್ತಿಯ ಆಸೆ ಇದೆ.

ಹಣವನ್ನು ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಇದೆ. ಆ ಆಸೆಯನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡರೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದಾದರೂ ಉದ್ಯಮಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕಬೇಕು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ತೊಂದರೆಗಳು ಬರುವುವು. ಆದರೆ ಅವನು ಇವುಗಳಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಜುವವನಲ್ಲ. ಎಷ್ಟೇ ಕಷ್ಟವಾಗಲಿ, ನಷ್ಟವಾಗಲಿ, ಮುಂದೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇವನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಾಹಸ ಇದೆ. ಅದನ್ನು ಹಣ ಸಂಪಾದನೆಗೆ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಿರುವನು.

ಅದರಂತೆಯೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಹಲವು ಕಾಮನೆಗಳಿವೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವುಗಳ ಕೈಯಿಂದ ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಚೇಳಿನಿಂದ ಕುಟುಕಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ ಕುಟುಕಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇವನು ಅವು ಗಳಾವುದಕ್ಕೂ ಜಗ್ಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮುಳ್ಳಿನ ಗಿಡದಲ್ಲಿರುವ ಗುಲಾಬಿಯನ್ನು ಕೀಳಬೇಕಾದರೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಮುಳ್ಳು ತಾಗುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಜಿದರೆ ಅವನಿಗೆ ಹೂವು ಸಿಗಲಾರದು. ಹಾಗೆಯೇ ರಜೋಧೈರ್ಯ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ. ನಾವು ಕಾಮಿಸುವ ವಸ್ತುಗಳು ಸುಲಭವಾಗಿ ನಮ್ಮ ವಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ ಅದು ಒದೆಯುತ್ತದೆ, ಕಚ್ಚುತ್ತದೆ, ಬೊಗುಳು ತ್ತದೆ. ಯಾರಿಗೆ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸಹಿಸುವ ಧೈರ್ಯವಿರುವುದೊ ಅವನಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಬಲ್ಲದು.

ಯಯಾ ಸ್ವಪ್ನಂ ಭಯಂ ಶೋಕಂ ವಿಷಾದಂ ಮದಮೇವ ಚ ।
ನ ವಿಮುಂಚತಿ ದುರ್ಮೇಧಾ ಧೃತಿಃ ಸಾ ಪಾರ್ಥ ತಾಮಸೀ ॥ ೩೫ ॥

ಅರ್ಜುನ, ದುರ್ಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವನು ಯಾವ ಧೈರ್ಯದಿಂದ ನಿದ್ರೆ, ಭಯ, ಶೋಕ, ವಿಷಾದ, ಮದ ಇವುಗಳನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲವೊ ಆ ಧೃತಿ ತಾಮಸಿಕ.

ತಮೋಧೈರ್ಯದಲ್ಲಿ ದುರ್ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅವನ ಬುದ್ಧಿ ನೇರವಾಗಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಡೊಂಕು ಡೊಂಕಾಗೇ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ಅವನು ಕೆಲವು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿರುತ್ತಾನೆ. ಅದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದೇನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅವನು ಆ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ.

ನಿದ್ರೆಯ ಮೇಲೆ ಅವನಿಗೆ ಅಂತಹ ಪ್ರೀತಿ, ಅಂತಹ ಆಸಕ್ತಿ. ಕಾಲಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಏಳುವ ಸ್ವಭಾವ ಅವನದಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ಆಫೀಸಿಗೆ ಹೊತ್ತಾಗಿ ಹೋಗಬಹುದು, ರೈಲು ಬಸ್ಸು ತಪ್ಪಬಹುದು. ಇನ್ನೂ ಏನೋನೋ ಅನಾಹುತಗಳು ಆಗಬಹುದು. ಆದರೂ ನಿದ್ರೆ ಅವನನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿಕೊಂಡಿರುವುದು. ಬಡಪೆಟ್ಟಗೆ ಅವನು ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಲಾರ. ಬೆಳಗ್ಗೆ ಮುಂಚೆ ಏಳಬೇಕೆಂದು ಗಡಿಯಾರಕ್ಕೆ ಅಲಾರಂ ಕೊಟ್ಟು ಮಲಗುತ್ತಾನೆ. ಅಲಾರಂ ಹೊಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರೆ, ಅವನು ತನ್ನ ಕೈಯಿಂದಲೇ ಅದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ನಿದ್ರೆಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಭಯ ಅವನನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಅವನು ಮಾಡಬಾರದುದನ್ನು ಏನೋ ಮಾಡಿರುವನು. ಸುಳ್ಳು ಹೇಳಿರಬಹುದು, ಯಾರಿಗೊ ಮೋಸಮಾಡಿರಬಹುದು. ಯಾವ ಸಮಯ ದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವೆನೊ ಎಂಬ ಭಯ ಯಾವಾಗಲೂ ಅವನನ್ನು ಕಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಹಾಕಿಕೊಂಡೂ ಇರುವನು. ಆದರೆ ಆ ಭಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಇವನು ಮಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ.

ಶೋಕ ಪಡುವುದು ಇವನ ಸ್ವಭಾವ. ಯಾರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಶೋಕಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಿರುವುದಿಲ್ಲ? ಆದರೆ ಇವನು ಅದನ್ನೇ ಮೆಲುಕು ಹಾಕುತ್ತಿರುವನು. ಎಂದಿಗೂ ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ತಾನು ಪಡಬಾರದ ಯಾತನೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಪಟ್ಟಿರುವೆನು, ಬೇಕಾದಷ್ಟು ದುಃಖ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವೆನು ಎಂದು ಕಂಡವರ ಹತ್ತಿರವೆಲ್ಲ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವನು ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಪದೇ ಪದೇ ಅದನ್ನೇ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸು ತ್ತಿರುವನು. ಇವನದು ಒಂದು ಅಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಗುಣ. ಕೆಲವರಿಗೆ ಕಹಿ ಎಂದರೆ ಇಷ್ಟ. ಅದರ ಹೆಸರನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ಬಾಯಿಯಲ್ಲಿ ನೀರೂರುವುದು. ಈ ತಮೋಗುಣಿಯೂ ಹಾಗೆ ಶೋಕವನ್ನು ಮೆಲ್ಲುವನು. ಆದರೆ ಆ ಶೋಕಕ್ಕೆ ಕಾರಣವನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಮುಂದಿನ ಶೋಕಕ್ಕೆ ಈಗ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ತುಂಬಾ ಖಾರ ಇದನ್ನು ತಿನ್ನಬಾರದಾಗಿತ್ತು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾ, ಮತ್ತೆ ಖಾರವಾದ ಅಡಿಗೆಯನ್ನು ಮಾಡುವಂತೆ ಇವನು.

ಯಾವಾಗಲೂ ವಿಷಾದಪಡುತ್ತಿರುವನು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಅಚಾತುರ್ಯಗಳು ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಅವನ್ನೇ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಆಗಿಹೋಗಿದ್ದು ನೇರವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲಸ ಆಗಿ ಹೋಗಿದೆ. ಅಯ್ಯೊ ಹಾಗೆ ಮಾಡಬಾರದಾಗಿತ್ತು ಎಂದು ಈಗ ವ್ಯಥೆಪಡುತ್ತಿರುವನು. ಬಾಯಿಯಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಹಾಗೆ ಮಾಡಬಾರದಾಗಿತ್ತು ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವನೆ ಹೊರತು, ಈಗ ಆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಮುಂದೆ ವಿಷಾದಪಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಈಗ ಬೀಜ ನೆಡುತ್ತಿರುವನು. ಎಷ್ಟಾದರೂ ಇವನಿಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ.

ಸಾಲದ್ದಕ್ಕೆ, ಈ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಮದ ಬೇರೆ ಮೆಟ್ಟಿಕೊಂಡಿದೆ. ನನ್ನ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಕೆಲಸ ಮಾಡವವರು ಎಂದು ತಿಳಿದಿರುವನು. ಇವನ ಯೋಗ್ಯತೆ ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಗೊತ್ತಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಅವನು ಇದನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹುಲಿ ಹೇಗೆ ತನ್ನ ಮಚ್ಚೆಯನ್ನು ಬಿಡಲಾರದೊ ಹಾಗೆಯೇ ತಮೋಗುಣಿ ಮೇಲಿನ ಸ್ವಭಾವಗಳನ್ನು ಆಭರಣದಂತೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಅದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಆತ ಭಂಡ, ಅದನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ.

ಸುಖಂ ತ್ವಿದಾನೀಂ ತ್ರಿವಿಧಂ ಶೃಣು ಮೇ ಭರತರ್ಷಭ ।
ಅಭ್ಯಾಸಾದ್ರಮತೇ ಯತ್ರ ದುಃಖಾಂತಂ ಚ ನಿಗಚ್ಛತಿ ॥ ೩೬ ॥

ಯತ್ತದಗ್ರೇ ವಿಷಮಿವ ಪರಿಣಾಮೇಽಮೃತೋಪಮಮ್ ।
ತತ್ಸುಖಂ ಸಾತ್ತ್ವಿಕಂ ಪ್ರೋಕ್ತಮಾತ್ಮಬುದ್ಧಿಪ್ರಸಾದಜಮ್ ॥ ೩೬ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಈಗ ಮೂರು ವಿಧವಾದ ಸುಖವನ್ನೂ ಕೇಳು. ದೀರ್ಘಾಭ್ಯಾಸದ ಮೂಲಕ ಯಾವ ಸುಖದಲ್ಲಿ ರಮಿಸುತ್ತಾನೆಯೋ ಮತ್ತು ದುಃಖದ ಅಂತ್ಯವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆಯೊ, ಯಾವ ಸುಖ ಮೊದಲು ವಿಷದಂತೆ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಅಮೃತದಂತೆ ಇರುವುದೊ--ಅಂತಹ ಆತ್ಮಬುದ್ಧಿಯ ಪ್ರಸಾದದಿಂದುಂಟಾದ ಸುಖವನ್ನು ಸಾತ್ತ್ವಿಕವೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಮನುಷ್ಯ ಬದುಕಿರುವುದೇ ಸುಖ ಪಡುವುದಕ್ಕೆ. ಅದಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗೂ ರುಚಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಈಗ ಸುಖ ಅನುಭವಿಸಬೇಕು, ಈಗ ಅದು ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಮುಂದಿನ ಸುಖಕ್ಕಾದರೂ ಈಗಿನಿಂದ ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕು. ಅಂತು ಮನುಷ್ಯ ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ ದುಡಿಯುತ್ತಾನೆ. ಇಂತಹ ಸುಖದಲ್ಲಿಯೂ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ, ರಾಜಸಿಕ ಮತ್ತು ತಾಮಸಿಕ ಸುಖ ಎಂದು ಮೂರು ಬಗೆ ಇದೆ. ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಸುಖಕ್ಕೆ ದೀರ್ಘ ಅಭ್ಯಾಸ ಬೇಕು. ಅದು ಸುಮ್ಮನೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಬರುವುದು ಅಪರೂಪ. ಮಗು ಹುಟ್ಟುತ್ತಲೆ ಕುಡಿಯುತ್ತದೆ, ತಿನ್ನುತ್ತದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಯಾರೂ ಅದನ್ನು ಕಲಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನೂ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಹಾಗಿಲ್ಲ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಸುಖ. ಅದಕ್ಕೆ ತುಂಬಾ ಪ್ರಯತ್ನಪಡಬೇಕು. ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಸುಖ ಬರಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಮೊದಲು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು, ಚಿತ್ತವನ್ನು ಶುದ್ಧಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅನಂತರ ಅದನ್ನು ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡಬೇಕು. ಅನಂತರ ಅದನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನ ಮೇಲೆ ತಿರುಗಿಸಬೇಕು. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನ ಆವಶ್ಯಕ. ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು ಮೊದಮೊದಲು ನೀರಸವಾದ ಹೋರಾಟ. ಅವುಗಳ ಸ್ವಭಾವ ಯಾವಾಗಲೂ ಪ್ರಪಂಚದ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದು. ಅದನ್ನು ದೇವರ ಕಡೆ ತಿರುಗಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಒಂದು ಹೊಸ ಸ್ವಭಾವವನ್ನೇ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸದ್ ಅಭ್ಯಾಸಗಳು ಬೆಳೆಯಬೇಕಾದರೆ ನಿಧಾನ. ಅದಕ್ಕೆ ತುಂಬ ಅಭ್ಯಾಸ ಬೇಕು. ಒಂದು ಚೆನ್ನಾಗಿರುವ ಬೆಳೆಯನ್ನು ತೆಗೆಯಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕು. ನೆಲವನ್ನು ಉತ್ತಬೇಕು, ಗೊಬ್ಬರ ಹಾಕಬೇಕು, ಬಿತ್ತಬೇಕು, ಕಳೆಗಳನ್ನು ಕೀಳಬೇಕು. ಬರೀ ಕಳೆಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಯಬೇಕಾದರೆ ಏನೂ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದು ತನಗೆ ತಾನೆ ಹುಲುಸಾಗಿ ಬೆಳೆಯುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಯಾರೂ ಉಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಬೀಜವನ್ನು ಬಿತ್ತಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದೆಲ್ಲ ಆಗಲೇ ನೆಲದಲ್ಲಿದೆ. ಅದು ಸ್ವಲ್ಪ ನೆಲದಲ್ಲಿ ತನುವೇರಿದರೆ ಚಿಗುರುವುದು. ಆದರೆ ಒಳ್ಳೆ ಬೆಳೆ ಹಾಗಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಬಹಳ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡಬೇಕು. ಹಾಗೆಯೇ ಮೊದಲು ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದರ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಸುಖ.

ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಸುಖ ಭದ್ರವಾದ ತಳಹದಿಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ. ಬಂಡೆಯ ಮೇಲೆ ಮನೆ ಕಟ್ಟಿದಂತಿದೆ. ಯಾವ ಗಾಳಿಯೂ ಮಳೆಯೂ ಅದನ್ನು ಅಲ್ಲಾಡಿಸಲಾರದು. ಈ ಸುಖದಿಂದ ದುಃಖ ನಾಶವಾಗು ವುದು. ನಮ್ಮ ದುಃಖಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ, ಅಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಇಂದ್ರಿಯ ಚಪಲ. ಯಾವಾಗ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ದೇವರು ಒಬ್ಬನೇ ಸತ್ಯ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆಯೋ, ಅವನನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶುದ್ಧಿ ಮಾಡಿ ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡುತ್ತಾನೆಯೊ ಆಗ ಅವನು ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖದ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ಕಾರಣವೇ ನಿರ್ಮೂಲವಾದಮೇಲೆ ಇನ್ನು ದುಃಖವೆಲ್ಲಿ ಬರುವುದು? ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ಅವನಿಗೆ ದುಃಖವನ್ನು ತರಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ನಶ್ವರತೆಯನ್ನು ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ಬಲ್ಲ. ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಅದಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾಗಿರುವುದು. ಒಂದು ಘಟನೆ ಆದಮೇಲೆ ಅದರ ಶಮನಕ್ಕೆ ಅವನು ಅಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿ ಓಡಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಸ್ವಭಾವವೇ ಇದು ಎಂದು, ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಧೀರನಾಗಿ ಎದುರಿಸಬಲ್ಲ. ಅವನು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ತನಗೆ ಆಗುವುದನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆಗುವುದು ತನ್ನ ಮೇಲೆ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬಿಡದಂತೆ ತನ್ನನ್ನು ತಿದ್ದುಕೊಂಡಿರುತ್ತಾನೆ. ಈ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಬಲ್ಲವನು ಸಾತ್ತ್ವಿಕ. ದುಃಖದ ಅವಸಾನ ಎಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ದುಃಖವನ್ನು ತರುವ ಪ್ರಸಂಗಗಳೇ ಬರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಅವನಿಗೂ ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಯಾವ ಪ್ರಸಂಗಗಳು ಹೃದಯವನ್ನು ಹಿಂಡುವುವೋ ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಆಗುವುವು. ಆದರೆ ಅವನು ಅದಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹೇಗೆ ಕಾಲರಾ ಇನಾಕ್ಯುಲೇಷನ್ ಹಾಕಿಕೊಂಡರೆ ಅನಂತರ ಕಾಲರಾ ಬಂದರೂ ಅವನಿಗೆ ಏನೂ ಮಾಡಲಾರದೊ, ಹಾಗೆ ಇವನು.

ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಸುಖ ಮೊದಲು ವಿಷದಂತೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು. ಅನಂತರ ಅದು ಅಮೃತದಂತೆ ಇರುವುದು. ನೆಲ್ಲಿಕಾಯಿ ಬಾಯಿಯಲ್ಲಿ ಹಾಕಿಕೊಂಡಾಗ ಒಗರು, ಅದನ್ನು ಬಾಯಲ್ಲಿ ಅಗಿದು ನೀರನ್ನು ಕುಡಿದರೆ, ಆ ನೀರು ಸಿಹಿಯಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಮೊದಲು ಒಗರು, ಆಮೇಲೆ ಸಿಹಿ. ಹಾಗೆಯೆ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಸುಖ. ಮೊದಮೊದಲು ಇದನ್ನು ಇನ್ನೂ ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟ ಪಡಬೇಕು. ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿದಾಗ ಮೊದಮೊದಲು ಮನಸ್ಸು ಎಷ್ಟು ಹೋರಾಡಬೇಕಾಗುವುದು? ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತಾಗಲೆ, ಎಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲದ ಆತಂಕಗಳೆಲ್ಲ ಬಂದು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮುತ್ತುವುವು. ಆಗ ಅನ್ನಿಸುವುದು, ಇದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಮನಸ್ಸು ಶಾಂತವಾಗಿತ್ತು. ಈಗ ಎಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲದ ಗಲಿಬಿಲಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿದೆಯಲ್ಲ ಎಂದು. ಆದರೆ ಬಿಡದೆ ನಾವು ಹೋರಾಡಬೇಕು. ಆಗಲೆ ಅದು ಕ್ರಮೇಣ ಏಕಾಗ್ರವಾಗುತ್ತ ಬಂದು, ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸುವುದು. ಅನಂತರ ಅವನಿಗೆ ಬರುವ ಆನಂದಕ್ಕೆ ಎಣೆಯಿಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯದ ಮೂಲಕ ಬರುವ ಯಾವ ಆನಂದವೂ ಅದಕ್ಕೆ ಎಣೆಯಿಲ್ಲ. ಧ್ಯಾನಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪನಾದ ಭಗವಂತನ ಅಗ್ನಿಕುಂಡದಲ್ಲಿರುವುದು. ಅದರಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದಮೇಲೂ ಆ ಕಾವು ಬಹುಕಾಲ ಅದರಲ್ಲಿ ಇರುವುದು.

ಈ ಸುಖ ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿದುದರ ಫಲ. ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖ ಬಾಹ್ಯವಸ್ತು ವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿದೆ. ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಅವಕ್ಕೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳ ಸಂಬಂಧ ವಾದಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಸುಖ. ಅದಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ದುಃಖ. ಇಂದ್ರಿಯದ ಹಿಂದೆ ಮನಸ್ಸು ಇದರೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮ್ಯ ಭಾವವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಆ ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಸುಖ ಹೊರಗಿನ ಸಂಪರ್ಕದಿಂದ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿದವನ ಹೃದಯದಿಂದ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಸುಖ ಚಿಲುಮೆಯಂತೆ ಜಿನುಗುವುದು. ಇದು ಬರುವುದು ಭಗವಂತನ ಸ್ಪರ್ಶದಿಂದ. ಇದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಬಾಹ್ಯ ಆಸರೆಯೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ, ಆಧಾರವೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ.

ವಿಷಯೇಂದ್ರಿಯಸಂಯೋಗಾದ್ಯತ್ತದಗ್ರೇಽಮೃತೋಪಮಮ್ ।
ಪರಿಣಾಮೇ ವಿಷಮಿವ ತತ್ಸುಖಂ ರಾಜಸಂ ಸ್ಮೃತಮ್ ॥ ೩೮ ॥

ವಿಷಯ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸಂಯೋಗದಿಂದ ಯಾವ ಸುಖ ಮೊದಲು ಅಮೃತದಂತೆ, ಕೊನೆಗೆ ವಿಷದಂತೆ ಇರುವುದೊ ಆ ಸುಖ ರಾಜಸಿಕ.

ರಾಜಸಿಕ ಸುಖಕ್ಕೆ ಬಾಹ್ಯವಸ್ತುವಿನ ಆಧಾರ ಬೇಕು. ಇಂದ್ರಿಯ, ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನ ಸಂಪರ್ಕವನ್ನು ಪಡೆದಾಗಲೆ ಸುಖವೆಂಬ ವೇದನೆ ಆಗಬೇಕಾದರೆ. ಒಲೆ ಉರಿಯುತ್ತಿದ್ದರೆ ಮೇಲಿರುವುದು ಹೇಗೆ ಕುದಿಯುತ್ತಿರುವುದೋ ಹಾಗೆ ವಿಷಯ ಸುಖ.

ಈ ಸುಖ ಮೊದಮೊದಲು ಆನಂದ. ಅದನ್ನು ತಿನ್ನುವಾಗ ಚಪ್ಪರಿಸುವಾಗ ಆಗುವ ಸುಖವನ್ನು ಯಾರೂ ಹೇಳಿಕೊಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದು ತನಗೆ ತಾನೆ ಬರುವುದು. ರುಚಿಕರವಾದುದನ್ನು ತಿಂದು ಆನಂದಿಸುವುದನ್ನು ಯಾರೂ ಹೇಳಿಕೊಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಅದರ ವಿಷಯದ ಮೇಲೆ ಆಕರ್ಷಣೆ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿರುವುದು. ಯಾವ ಪ್ರಯತ್ನವೂ ಇಲ್ಲದೆ, ಎಲ್ಲರೂ ಈ ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಕೊನೆಗೆ ಅದು ನಮಗೆ ದುಃಖವನ್ನು ತರುವುದು. ನಾವು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಲ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದಾಗಲೂ, ಆ ವಸ್ತುವಿಗೆ ದಾಸರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಆ ವಸ್ತುವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡುವೆವು. ನಮ್ಮ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೇ ಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಮಾರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಿಡೋಣ. ಕೇವಲ ಸಣ್ಣ ದುರಭ್ಯಾಸಗಳಿಗೆ ತುತ್ತಾದವನ ಪಾಡನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ನಮಗೆ ಮರುಕ ಬರುವುದು. ಒಂದು ಚುಟಿಕೆ ನಶ್ಯ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಯಾರ ಯಾರನ್ನೋ ತಿರುಪೆ ಬೇಡುತ್ತಾನೆ. ಒಂದು ಸಿಗರೇಟಿಗೆ, ಬೀಡಿಗೆ, ಒಂದು ಕಪ್ಪು ಕಾಫಿಗೆ ನಾವು ಎಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ದಾಸರು! ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ, ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎಂದು. ಆದರೆ ಇಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ಮನುಷ್ಯ ಅಷ್ಟು ಅಲ್ಪ ವಸ್ತುವಿಗೆ ದಾಸನಾಗಿ ಅದಕ್ಕೆ ಎಂತಹ ಅವಮಾನವನ್ನಾದರೂ ಸಹಿಸಲು ಸಿದ್ಧನಾಗುವನು!

ಇನ್ನು ದೊಡ್ಡದೊಡ್ಡ ವಿಷಯಗಳಿಗೆ ದಾಸರಾದವರ ಪಾಡನ್ನು ಹೇಳಲೇಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಪ್ರಪಂಚದ ಸುತ್ತ ಅದರ ನಿದರ್ಶನಗಳು ಹೇರಳವಾಗಿವೆ. ಮೀನು, ಗಾಳದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿರುವ ಹುಳುವನ್ನು ತಿನ್ನುವಾಗ ಆನಂದಪಡುವುದು. ಈ ಆನಂದವೇ ಅದಕ್ಕೆ ಮೃತ್ಯು. ಗಾಳ ಗಂಟಲಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಹಾಗೆಯೆ ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನ ಗಾಳ. ಒಮ್ಮೆ ಅದರ ಪಾಶಕ್ಕೆ ಬಿತ್ತು ಎಂದರೆ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವುದು ಕಷ್ಟ. ನಮ್ಮನ್ನು ಜೀವಸಹಿತ ಹಿಂಡುವುದು. ಕೆಲವು ರಾಕ್ಷಸೀಯ ಸ್ವಭಾವದ ಹೂವುಗಳಿವೆ. ಯಾವುದಾದರೂ ಕ್ರಿಮಿಕೀಟ ಅದರೊಳಗೆ ಬಂದರೆ, ತಕ್ಷಣವೇ ಹೂವಿನ ರೇಕುಗಳು ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವುವು. ಆ ಕೀಟ ಅದರಲ್ಲಿ ಬಂಧಿಯಾಗುವುದು. ಆ ಹೂವು ತನ್ನಿಂದ ಒಂದು ಬಗೆಯ ದ್ರವ್ಯವನ್ನು ಸೃಜಿಸಿ ಆ ಕೀಟವನ್ನು ಕರಗಿಸಿ ಅದರ ಸಾರವನ್ನೆಲ್ಲ ಹೀರಿಬಿಡುವುದು. ಹಾಗೆ ಇದೆ ವಿಷಯ ಕುಸುಮ. ಅದು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಮನೋಹರ. ಅದರೊಳಗೆ ಬಿತ್ತು ಎಂದರೆ ಆಯಿತು, ನಾವು ನಿರ್ನಾಮವಾಗುತ್ತೇವೆ.

ಯದಗ್ರೇ ಚಾನುಬಂಧೇ ಚ ಸುಖಂ ಮೋಹನಮಾತ್ಮನಃ ।
ನಿದ್ರಾಲಸ್ಯಪ್ರಮಾದೋತ್ಥಂ ತತ್ತಾಮಸಮುದಾಹೃತಮ್ ॥ ೩೯ ॥

ಯಾವ ಸುಖ ಮೊದಲಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನನ್ನು ಮೋಹಗೊಳಿಸುವುದೊ, ನಿದ್ರೆ, ಆಲಸ್ಯ, ಪ್ರಮಾದದಿಂದ ಉಂಟಾದುದೊ ಅದನ್ನು ತಾಮಸಿಕ ಸುಖ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಸುಖದಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಕಹಿ, ಅನಂತರ ಸಿಹಿ; ರಾಜಸಿಕ ಸುಖದಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಸಿಹಿ ಅನಂತರ ಕಹಿ. ತಾಮಸಿಕ ಸುಖದಲ್ಲಾದರೊ ಮೊದಲೂ ಕಹಿಯೆ, ಕೊನೆಗೂ ಕಹಿಯೇ. ಅವರಿಗೆ ಅದೇ ಇಷ್ಟ. ರಾಜಸಿಕ, ವ್ಯಥೆಪಟ್ಟು ನಾನು ಹಾಗೆ ಮಾಡಬಾರದಾಗಿತ್ತು ಎಂದು ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪವನ್ನಾ ದರೂ ಪಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ತಾಮಸಿಕನಿಗೆ ಅದೇನೂ ಇಲ್ಲ. ದುಃಖಪಡುತ್ತಾನೆ, ಆದರೂ ಆ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುವುದನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ಸುಖದ ಮೇಲೆಯೇ ಅವನಿಗೆ ಆಕರ್ಷಣೆ. ಈ ಸುಖ ವಾದರೊ ವಸ್ತುವಿನ ನೈಜ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಇದಕ್ಕೆ ಕಷ್ಟವನ್ನೇ ಪಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಯಾವ ದುರಭ್ಯಾಸಗಳು ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬಂದಿವೆಯೋ ಅವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದರೆ ಸಾಕಾಗಿದೆ. ನಿದ್ರೆ ಎಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ತುಂಬಾ ಇಷ್ಟ. ಹೊತ್ತಾಗಿ ಎದ್ದರೆ ಎಷ್ಟೋ ಕೆಲಸಗಳು ಕೆಟ್ಟು ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಚು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆಯೆ ಹೊರತು, ಈ ಹಾಳು ನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಕೆಟ್ಟುಹೋಯಿತು ಎಂದು ಯೋಚಿಸುವು ದಿಲ್ಲ.ಇವನು ಆಲಸ್ಯ ಜೀವಿ. ಎಂದಿಗೂ ಮಾಡಬೇಕಾದುದನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಏನಾದರೂ ನೆವ ಹೇಳಿ ಮುಂದೆ ಹಾಕುತ್ತಿರುವನು. ಇದರಿಂದ ವ್ಯಥೆಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ ಹೆಮ್ಮೆಪಡುವನು. ನಾನು ಹೇಗೆ ಮೋಸ ಮಾಡಿದೆ ಎಂದು ಸಂತೋಷಪಡುವನು. ಪ್ರಮಾದ ಎಂದರೆ ತಮ್ಮ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡದೆ, ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಕೆಲಸವನ್ನು ತಪ್ಪು ಮಾಡುವರು. ಮಾಡಬಾರದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವರು, ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಡುವರು. ರಜೋಗುಣಿ ತಪ್ಪಿನಿಂದ ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳುವನು. ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದ್ದಕ್ಕೆ ವ್ಯಥೆಪಡುವನು. ಆದರೆ ಈ ತಮೋಗುಣಿ ತಿದ್ದುಕೊಳ್ಳುವವನಲ್ಲ, ವ್ಯಥೆಯನ್ನು ಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಪುನಃ ಪುನಃ ಹಿಂದಿನ ತಪ್ಪನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು.

ನ ತದಸ್ತಿ ಪೃಥಿವ್ಯಾಂ ವಾ ದಿವಿ ದೇವೇಷು ವಾ ಪುನಃ ।
ಸತ್ತ್ವಂ ಪ್ರಕೃತಿಜೈರ್ಮುಕ್ತಂ ಯದೇಭಿಃ ಸ್ಯಾತ್ತ್ರಿಭಿರ್ಗುಣೈಃ ॥ ೪೦ ॥

ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತವಾಗಿರುವ ಪ್ರಾಣಿ ಸಮೂಹವು ಈ ಪ್ರಪಂಚ ದಲ್ಲಾಗಲಿ, ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಾಗಲಿ, ದೇವತೆಗಳಲ್ಲಾಗಲಿ ಇಲ್ಲ.

ಮನಷ್ಯರಾಗಲಿ, ದೇವತೆಗಳಾಗಲಿ, ದೇವರಾಗಲಿ, ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತದ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಬಂದೊಡನೆ ಈ ಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಅವನ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಇದೇನೋ ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಅವನು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ, ಮೂರು ಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದಕ್ಕೇ ಮೀಸಲಾಗಿ ಬರುವನು. ಒಮ್ಮೆ ಅವನು ಈ ಗುಣದ ವೃತ್ತಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದರೆ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು ಕಷ್ಟ. ಆದರೆ ಈ ವೃತ್ತದಲ್ಲಿ ವಿಕಾಸ ಆಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ. ಅದು ನಮ್ಮ ಸ್ವಪ್ರಯತ್ನದ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ. ತಮೋಗುಣಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಪೆಟ್ಟು ತಿಂದು ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ತೊಳಲಿ, ಮುಂಚೆ ಏನನ್ನು ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳುವು ದಿಲ್ಲವೆಂದು ಹಟ ಮಾಡಿದ್ದಿದ್ದನೊ ಅದನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪವಾಗಿ ಕಲಿಯುತ್ತ ಬರುವನು. ಕ್ರಮೇಣ ಅವನು ರಜೋಗುಣದ ಮೆಟ್ಟಿಲಿಗೆ ಬರುವನು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಅವನು ಹೋರಾಡಿ ಕ್ರಮೇಣ ಸತ್ತ್ವಗುಣ ದಲ್ಲಿ ಇರುವಾಗ, ಅವನು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲದೆ ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅವನು ಸತ್ತ್ವಗುಣದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಆ ಗುಣಕ್ಕೂ ಅತೀತನಾಗುವನು. ಅದೇ ಗುಣಾ ತೀತನ ಸ್ಥಿತಿ. ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಸಮೀಪವಾದ ಸ್ಥಿತಿ ಇದು. ತಮಸ್ಸಿನಿಂದ ರಜೊಗುಣದ ಮೂಲಕ ಸತ್ತ್ವಕ್ಕೆ ಬಂದು, ಇದಕ್ಕೂ ಅತೀತನಾಗಿ ಹೋಗುವನು. ಯಾವಾಗ ಅತೀತನಾಗುವನೊ ಅವನು ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಅತೀತನಾಗಿ ಹೋಗಿ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಬೇಕಾಗಿ ಬರುವುದು.

ಈ ಗುಣಗಳು ನೀರಿನ ಮೂರು ಅವಸ್ಥೆಯಂತೆ. ನೀರು ನೀರ್ಗಲ್ಲಾಗಿ, ಜಡವಾಗಿ ಒಂದು ಕಡೆ ಗಟ್ಟಿಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಬಿದ್ದಿರುವುದು. ಇದು ತಮೋಗುಣ. ಆ ನೀರು ಕರಗಿ ವೇಗದಿಂದ ಬಂಡೆಯಿಂದ ಬಂಡೆಗೆ ಬಿದ್ದು ಭೋರ್ಗರೆದು ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು ರಾಜಸಿಕ ಸ್ಥಿತಿ. ಇದೇ ನೀರು ಆವಿಯಾಗಿ ಕೆಳಗಿನಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹೋಗುವಾಗ ತನ್ನ ಕಶ್ಮಲವನ್ನೆಲ್ಲ ಇಲ್ಲೇ ಬಿಟ್ಟೇಳುವುದು. ಇದು ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ಸ್ಥಿತಿ.

ಬ್ರಾಹ್ಮಣಕ್ಷತ್ರಿಯವಿಶಾಂ ಶೂದ್ರಾಣಾಂ ಚ ಪರಂತಪ ।
ಕರ್ಮಾಣಿ ಪ್ರವಿಭಕ್ತಾನಿ ಸ್ವಭಾವಪ್ರಭವೈರ್ಗುಣೈಃ ॥ ೪೧ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಕ್ಷತ್ರಿಯ, ವೈಶ್ಯ ಮತ್ತು ಶೂದ್ರರ ಕರ್ಮಗಳು ಸ್ವಭಾವದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಗುಣಗಳಿಂದ ವಿಭಾಗಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿವೆ.

ನಾಲ್ಕು ವರ್ಣಗಳು ಎಲ್ಲಾ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿಯೂ ಇವೆ. ಈ ವರ್ಣಗಳಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಆ ಸಮಾಜ ಅನಾಯಕವಾಗುವುದು. ನಾವು ಕರೆಯುವಂತೆ ಅವರು ಕರೆಯದೆ ಇರಬಹುದು ಮತ್ತು ಬರೀ ಜಾತಿಯಿಂದಲೇ ಅದನ್ನು ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸದೆ ಇರಬಹುದು. ಎಲ್ಲಾ ದೇಶದಲ್ಲಿಯೂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಎಂದರೆ ಆಲೋಚನಾ ಜೀವಿ, ದೀರ್ಘ ವಿಚಾರ ಮಾಡುವ ತಾತ್ವಿಕ ಇರಬೇಕು. ಅವರೇ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಮಾರ್ಗ ದರ್ಶಕರು. ಎರಡನೆಯವರೆ ಆಳುವವರು (Administrators). ಇವರು ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಯಾವ ಸಮಾಜವೂ ಸುವ್ಯವಸ್ಥಿತವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಸರ್ಕಾರದ ಹುದ್ದೆಯಲ್ಲಿರುವವರೆಲ್ಲ ಸುಮಾರು ಈ ಗುಂಪಿನ ಕೆಳಗೆ ಬರುವರು. ಪೋಲೀಸು, ಕೋರ್ಟು ಕಛೇರಿ ಮಿಲಿಟರಿ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಅದರಲ್ಲಿವೆ. ಮೂರನೆಯವರೆ, ವ್ಯಾಪಾರ ಮಾಡುವ ವ್ಯೆಶ್ಯರು. ನಾಲ್ಕನೆಯವರೇ ಊಳಿಗದವರು, ಶ್ರಮ ಜೀವಿ ಗಳು. ಇವರ ಶ್ರಮದಿಂದಲೆ ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿ ಮುಂತಾದುವುಗಳೆಲ್ಲ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ.

ಆದರೆ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಒಂದು ದೋಷ ತಲೆದೋರಿತು. ಮೊದಲು ವರ್ಣವನ್ನು ಸ್ವಭಾವದಿಂದ ನಿರ್ಣಯಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಹುಟ್ಟವಾಗಲೇ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಸ್ವಭಾವದೊಡನೆ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅವನು ಕಸುಬನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ. ಆದರೆ ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ, ಆ ವರ್ಣದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದರೆ ಸಾಕು, ಅವನನ್ನು ಆ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವನಲ್ಲಿ ಆ ಗುಣಗಳಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೂ ಆ ವರ್ಣದ ಚೀಟಿಯೊಂದು ಇರುತ್ತಿತ್ತು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಎಲ್ಲಿಯೂ ಜಾತಿಯಿಂದಲೇ ಇದನ್ನು ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ನಾಲ್ಕನೆ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಹದಿಮೂರನೆ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸುವಾಗಲೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅವರ ಗುಣ ಮತ್ತು ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅವರ ವರ್ಣವನ್ನು ನಾನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ್ದೇನೆ ಎನ್ನುವನು. ಆದಕಾರಣ ನಾವು ಈಗ ಯಾವ ವರ್ಣದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿರುವೆವು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಹೆಮ್ಮೆ ಪಡುವುದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಯಾವ ವರ್ಣದ ಕಸುಬನ್ನು ನಾನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರುವೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಏನೇನನ್ನು ನಾನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು. ಕರ್ಮಯೋಗದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ, ಈ ವರ್ಣದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೊಂದೂ ಮೇಲಲ್ಲ, ಯಾವುದೊಂದೂ ಕೀಳಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ತಾನು ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿದರೆ, ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಜಾಸ್ತಿ, ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಕಡಿಮೆ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ನಾವು ಏನು ಮಾಡುತ್ತೇವೆ ಅದಲ್ಲ ಮುಖ್ಯ, ಅದನ್ನು ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ ಎಂಬುದು ಅತಿ ಮುಖ್ಯ.

ಶಮೋ ದಮಸ್ತಪಃ ಶೌಚಂ ಕ್ಷಾಂತಿರಾರ್ಜವಮೇವ ಚ ।
ಜ್ಞಾನಂ ವಿಜ್ಞಾನಮಾಸ್ತಿಕ್ಯಂ ಬ್ರಹ್ಮಕರ್ಮ ಸ್ವಭಾವಜಮ್ ॥ ೪೨ ॥

ಶಮ ದಮ ತಪಸ್ಸು ಶೌಚ ಕ್ಷಮೆ ಆರ್ಜವ ಜ್ಞಾನ ವಿಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಆಸ್ತಿಕ ಭಾವ--ಇವು ಸ್ವಭಾವತಃ ಇರುವ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಕರ್ಮ.

ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಸ್ವಭಾವದ ಗುಣಗಳನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಇವನಲ್ಲಿ ಶಮ ಇರಬೇಕು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅವನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ಅದು ಇಚ್ಛೆ ಪಟ್ಟ ಕಡೆ ಅಲೆದಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಡಕೂಡದು. ತಾನು ಯಾವುದರಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹಾಕುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಬೇಕು. ಮನಸ್ಸು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅವನ ಹತೋಟಿಯಲ್ಲಿರುವುದು. ದಮ ಎಂದರೆ ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಆಯಾ ವಸ್ತುಗಳ ಕಡೆ ಹೋಗದಂತೆ ತಡೆಗಟ್ಟುವುದು. ಅವನಲ್ಲಿ ಶೌಚವಿರಬೇಕು. ಮೊದಲು ಬಾಹ್ಯ ಶೌಚವಿರಬೇಕು. ಅವನು ಉಡುವ ಬಟ್ಟೆ ಶುಚಿಯಾಗಿರಬೇಕು, ತಿನ್ನುವ ಆಹಾರ ಶುಚಿಯಾಗಿರಬೇಕು, ದೇಹವನ್ನು ಸ್ನಾನಾದಿಗಳಿಂದ ಶುಚಿಯಾಗಿಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಅದರಂತೆಯೇ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶುಚಿಯಾಗಿಟ್ಟಿರು ವುದು ಬಾಹ್ಯಶೌಚಕ್ಕಿಂತ ಮುಖ್ಯ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೊಳೆ ಮಾಡುವ ಭಾವನೆಗಳು ಬರದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು. ಅಸೂಯೆ ಇರಕೂಡದು, ಸುಳ್ಳು ಹೇಳಕೂಡದು, ಶಾಂತನಾಗಿರಬೇಕು.

ಜೀವನದಲ್ಲಿ ತನಗೆ ಯಾರು ಎಂತಹ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಕ್ಷಮಿಸುವ ಸ್ವಭಾವ ನಮ್ಮದಾಗಿರ ಬೇಕು. ತಿಳಿಯದೆ ಇರುವಾಗ, ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಯಾರೊ ನಮಗೆ ವ್ಯಥೆ ಕೊಟ್ಟಿರಬಹುದು. ಅದನ್ನೇ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸೆಲ್ಲ ಕೊಳೆಯಿಂದ ತುಂಬುವುದು. ನಾವು ಇದಕ್ಕೆ ಬದ್ಧರಾಗು ತ್ತೇವೆ. ಇದನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ಒಮ್ಮೆ ಕ್ಷಮಿಸುತ್ತಾನೆಯೋ, ಇವನು ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತಾನೆ. ಎರಡನೆಯದಾಗಿ ಯಾರು ಇವನಿಗೆ ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡಿದರೂ ಅವನಲ್ಲಿ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಪೆಟ್ಟಿಗೆ ಪೆಟ್ಟು ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿಸುವುದು ಎಂದು ನಾವು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಎಂದಿಗೂ ಇಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬಡ್ಡಿ ಸಹಿತ ಕೊಡಲು ಅವನು ಹೊಂಚುತ್ತಿರುವನು. ಅದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕಾದರೆ ಯಾರಾದರೂ ಕ್ಷಮಿಸಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ದ್ವೇಷದ ಉರಿ ತಗ್ಗುವುದು. ಒಬ್ಬ ಸ್ವಭಾವತಃ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಾದರೆ, ಅವನು ಕ್ಷಮಿಸದ ಯಾವ ಮಹಾಪರಾಧವೂ ಇಲ್ಲ.

ಅವನಲ್ಲಿ ಆರ್ಜವದ ಗುಣವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅವನಲ್ಲಿ ಒಳಗೊಂದು ಹೊರಗೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಖಂಡಿತವಾದಿ. ಬಚ್ಚಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನೇನೊ ಅದನ್ನು ಹೊರಗೆಯೇ ತೋರಿಸುಕೊಳ್ಳುವನು. ಅವನು ಜ್ಞಾನಿ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಸತ್ಯ ಮತ್ತು ಯಾವುದು ಮಿಥ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿಚಾರ ಮಾಡಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವನು. ಜೊತೆಗೆ ಅವನು ವಿಜ್ಞಾನಿಯೂ ಆಗಿರುವನು. ತಾನು ಏನನ್ನು ಸರಿ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವನೊ ಅದನ್ನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತಂದಿರುವನು, ಅದನ್ನು ಆನುಭವಿಸಿರುವನು. ಜ್ಞಾನ ಸಿದ್ಧಾಂತ, ವಿಜ್ಞಾನ ಅನುಭವ. ಅವನಲ್ಲಿ ಇವುಗಳೆರಡೂ ಸಮತೂಕದಲ್ಲಿವೆ.

ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅವನಲ್ಲಿ ಆಸ್ತಿಕ ಭಾವ ಇದೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಎಲ್ಲವನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನೊಬ್ಬನು ಇರುವನು. ಅವನಿಚ್ಛೆಯಂತೆ ಎಲ್ಲವೂ ಸಾಗುತ್ತಿದೆ. ಉರುಳುತ್ತಿರುವ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಮಧ್ಯದ ನಾಭಿ ಹೇಗೊ ಹಾಗೆ ಪರಮಾತ್ಮ ಸೃಷ್ಟಿ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ. ಅವನ ಸುತ್ತಲೂ ಸುತ್ತುತ್ತಿದೆ ಇದು. ಅವನು ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ, ಸರ್ವಜ್ಞ, ಸರ್ವಶಕ್ತ, ಆಹೇತುಕ ಕೃಪಾಸಿಂಧು, ತನ್ನನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದವರನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಕೈ ಬಿಡದವನು. ಇಂತಹ ಭಗವಂತನೆಂಬ ಧೃವತಾರೆ ಸದಾ ಇವನ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಿ.

ಶೌರ್ಯಂ ತೇಜೋ ಧೃತಿರ್ದಾಕ್ಷ್ಯಂ ಯುದ್ಧೇ ಚಾಪ್ಯಪಲಾಯನಮ್ ।
ದಾನಮೀಶ್ವರಭಾವಶ್ಚ ಕ್ಷಾತ್ರಂ ಕರ್ಮ ಸ್ವಭಾವಜಮ್ ॥ ೪೩ ॥

ಶೌರ್ಯ, ತೇಜಸ್ಸು ಧೈರ್ಯ ಕಾರ್ಯದಕ್ಷತೆ, ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಹಿಂತೆಗೆಯದೆ ಇರುವುದು, ದಾನ, ಈಶ್ವರಭಾವ–ಇವು ಸ್ವಭಾವದಿಂದ ಉಂಟಾದ ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಕರ್ಮ.

ಕ್ಷತ್ರಿಯ ಸಮರಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ವೀರ. ಸಾವು, ಸೋಲು, ನಷ್ಟ ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಜದವನು. ಎದೆಯನ್ನು ತೋರಿಸುವುದು ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಸ್ವಭಾವ. ಎಂದಿಗೂ ಅವನು ಬೆನ್ನು ತೋರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಕ್ಷಾತ್ರ ತೇಜಸ್ಸು ಅವನಲ್ಲಿ ಹೊಳೆಯುತ್ತಿರುವುದು. ಮಾತನ್ನೆ ಆಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಆ ತೇಜಸ್ಸೆ ಇವನಾರು ಎಂಬುದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವುದು. ಇದು ಮಾತಿಗೆ ನಿಲುಕದ ಪದ, ಆದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅನುಭವ ವೇದ್ಯ. ಅವನಲ್ಲಿ ಸದಾ ಧೈರ್ಯ ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿದೆ. ಅವನು ಜೀವನದ ಎಂತಹ ಪ್ರಸಂಗ ದಲ್ಲಿಯೂ ಎದೆಗೆಡುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲವನ್ನು ದಿಟ್ಟತನದಿಂದ ಎದುರಿಸುವನು. ಧೈರ್ಯ ಒಂದು ಪಂಜಿನಂತೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಉರಿಯುತ್ತಿರುವುದು. ಅವನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವೇ ಅಧೈರ್ಯವನ್ನು ದೂಡುವುದು. ಅವನು ಕಾರ್ಯದಕ್ಷ. ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಿರ್ವಹಿಸುವನು. ಒಂದು ಮಹಾ ಕೆಲಸವನ್ನು ಸಾಧಿಸಬೇಕಾದರೆ ಹಲವರ ಸಹಕಾರ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಹಲವು ಸ್ವಭಾವದ ಜನರಿರು ತ್ತಾರೆ. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ಒಳ್ಳೆಯದು, ಒಂದೊಂದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಇದೆ. ಇಂತಹ ಜನರೆಲ್ಲರ ಸಹಕಾರದಿಂದ ಅವನು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಬಗೆಬಗೆಯ ಜನರನ್ನು ಒಲಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವುದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅವರಲ್ಲಿರುವ ಅತ್ಯಂತ ಉತ್ತಮವಾದ ಗುಣ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಅವನು ಅವಕಾಶ ಕೊಡುವನು. ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗಲೂ ಹಲವಾರು ಅಡ್ಡಿ ಆತಂಕಗಳು ಬರುವುವು. ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಎದುರಿಸಿ ತನ್ನ ಗುರಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸುವ ಛಲ ಅವನಲ್ಲಿದೆ. ಅವನು ಎಂದಿಗೂ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಬೆನ್ನು ತೋರುವವನಲ್ಲ. ಮಡಿಯುವನು ಇಲ್ಲವೆ ಜಯಿಸುವನು.

ಔದಾರ್ಯತೆ ಅವನ ಛಾಯೆಯಂತಿರುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ವಿದ್ಯೆಗಳಿಗೂ ಅವನು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹವನ್ನು ನೀಡುವನು. ಅವನನ್ನು ಬೇಡುವುದಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮನುಷ್ಯ ನಿರಾಶನಾಗಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ತನಕ ದಾನ ಮಾಡುವನು. ಹಾಗೆ ಕೊಡುವಾಗ ತನ್ನ ಗೌರವಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಕೊಡುವನು.

ಅವನಲ್ಲಿ ಈಶ್ವರೀ ಭಾವ ಇರುವುದು. ಆಳುವುದಕ್ಕೆ ಅವನು ಹುಟ್ಟಿರುವನು. ಅವನು ಎಲ್ಲಿ ಹೋದರೂ ಆ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆಳುವವನ ಗುಣಗಳೆಲ್ಲ ಅವನಲ್ಲಿರುವುವು. ಅವನು ನೀಡುವ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ಮರುಮಾತಿಲ್ಲದೆ ಇತರರು ನಿರ್ವಹಿಸುವರು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ, ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಅನುಭವ ಇದೆ.

ಕೃಷಿಗೌರಕ್ಷ್ಯವಾಣಿಜ್ಯಂ ವೈಶ್ಯಕರ್ಮ ಸ್ವಭಾವಜಮ್ ।
ಪರಿಚರ್ಯಾತ್ಮಕಂ ಕರ್ಮ ಶೂದ್ರಸ್ಯಾಪಿ ಸ್ವಭಾವಜಮ್ ॥ ೪೪ ॥

ಕೃಷಿ ಗೋರಕ್ಷಣೆ ಮತ್ತು ವಾಣಿಜ್ಯ ಇವು ಸ್ವಭಾವತಃ ಬಂದ ವೈಶ್ಯನ ಗುಣಗಳು. ಪರಿಚಾರಿಕೆ ಶೂದ್ರನಿಗೆ ಸ್ವಭಾವತಃ ಬರುವುದು.

ವೈಶ್ಯನ ಕರ್ಮವೇ ಬೇಸಾಯ, ಗೋರಕ್ಷಣೆ ಮತ್ತು ವ್ಯಾಪಾರ. ಅವನು ವಸ್ತುವನ್ನು ಉತ್ಪತ್ತಿ ಮಾಡಬೇಕು ಮತ್ತು ಹಂಚಬೇಕು. ಉತ್ಪತ್ತಿ ಮಾಡುವಾಗ ಆಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬೇಸಾಯ ಒಂದೇ ಇದ್ದದ್ದು. ಆದರೆ ನಾವು ಈಗಿನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ, ಬರೀ ಹೊಲ ಗದ್ದೆಯಲ್ಲಿ ಏನು ತಯಾರಾಗುತ್ತಿದೆಯೊ ಅದೇ ಸಾಲದು. ನಮ್ಮ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಹಲವಾರು ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿಗಳಲ್ಲಿ ತಯಾರಾಗು ತ್ತಿರುವ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಬೇಕು. ಈಗಿನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಅದರ ಅರ್ಥವನ್ನು ವಿಕಾಸ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಗೋರಕ್ಷಣೆ. ಇದರಿಂದಲೇ ನಮಗೆ ಆವಶ್ಯಕವಾದ ಹಾಲು ದೊರಕಬೇಕಾದರೆ. ವಾಣಿಜ್ಯವೇ ವ್ಯಾಪಾರ. ಇರುವ ಕಡೆಯಿಂದ ಇಲ್ಲದ ಕಡೆ ಹಂಚುವುದು, ತಯಾರು ಮಾಡುವ ಕಡೆಯಿಂದ, ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಜನಗಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು, ಮತ್ತು ಲೇವಾದೇವಿ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಸೇರಿವೆ.

ನಾಲ್ಕನೆ ವರ್ಗದವರೇ ಶೂದ್ರರು, ಎಂದರೆ ಶ್ರಮಜೀವಿಗಳು. ಇವರ ಕೆಲಸವೇ ಪರಿಚಾರಕರದು. ಹೊಲದಲ್ಲಿ, ಗದ್ದೆಯಲ್ಲಿ, ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿಗಳಲ್ಲಿ, ನಗರಗಳಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾದ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಅವರು ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಅವರ ದುಡಿತದಿಂದಲೇ ಆಹಾರ ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾಗುವುದು, ಯಂತ್ರ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳು ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾಗುವುವು. ನಗರಗಳು ನಿರ್ಮಲವಾಗಿರುವುವು. ಕೂಲಿ, ಗಾಡಿ ಹೊಡೆಯುವವನು, ಆಳು ಇವರುಗಳು ಸಮಾಜದ ಕೆಳಮಟ್ಟದಲ್ಲಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಇವರ ಶ್ರಮದ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಉಳಿದವರೆಲ್ಲ ಇರುವರು. ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ವರ್ಣ ಮುಖ್ಯ, ಮತ್ತೊಂದು ವರ್ಣ ಅಮುಖ್ಯ ಎಂದು ನೋಡುವ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಏಳುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದರಷ್ಟೇ ಮತ್ತೊಂದು ಮುಖ್ಯ. ವರ್ಣಗಳಲ್ಲಿ ಅನ್ಯೋನ್ಯ ಆಶ್ರಯವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಒಂದಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಸರಿಯಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ. ಗಡಿಯಾರದಲ್ಲಿರುವ ಚಕ್ರಗಳಂತೆ. ಯಾವ ಸಣ್ಣ ಚಕ್ರ ನಿಂತರೂ ಇಡೀ ಗಡಿಯಾರ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಸಮಾಜಯಂತ್ರವೂ ಹಾಗೆಯೆ. ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ನಗರದಲ್ಲಿ ಕಸಗುಡಿಸುವವರೆಲ್ಲ ಎರಡು ದಿನ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿದರೆ, ನರಕಸದೃಶವಾಗುವುದು. ಆಗ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು ಅವರ ಬೆಲೆ.

ಸ್ವೇ ಸ್ವೇ ಕರ್ಮಣ್ಯಭಿರತಃ ಸಂಸಿದ್ಧಿಂ ಲಭತೇ ನರಃ ।
ಸ್ವಕರ್ಮನಿರತಃ ಸಿದ್ಧಿಂ ಯಥಾ ವಿಂದತಿ ತಚ್ಛೃಣು ॥ ೪೫ ॥

ಸ್ವಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾದ ಮನುಷ್ಯ, ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ. ಸ್ವಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾದವನು ಹೇಗೆ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೋ ಕೇಳು.

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ಸ್ವಕರ್ಮದ ಮೂಲಕವೇ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ. ಒಬ್ಬ ತಾನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇನ್ನೊಬ್ಬನ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ತಾನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದನ್ನೇ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲದೆ, ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿ ಮಾಡಿದರೆ ಸಾಕು. ಯಾವ ಕರ್ಮವೂ ಮೇಲಲ್ಲ, ಯಾವ ಕರ್ಮವೂ ಕೀಳಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಅದರದರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮುಖ್ಯವೇ. ಎಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದರೇ ಒಟ್ಟು ಸಮಾಜ ಭದ್ರವಾಗಿರಬೇಕಾದರೆ. ಇದು ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಅಗಾಂಗಗಳಂತೆ. ಮೆದುಳು ಎಷ್ಟು ಮುಖ್ಯವೋ, ಹೃದಯವೂ ಅಷ್ಟೇ ಮುಖ್ಯ. ಹೊಟ್ಟೆ ಅಷ್ಟೇ ಮುಖ್ಯ, ರಕ್ತ ಚಲನೆ ಮತ್ತು ಇತರ ಕ್ರಿಯೆಗಳು ಅಷ್ಟೇ ಮುಖ್ಯ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಇರುವುದು ಒಟ್ಟು ದೇಹದ ಭದ್ರತೆಗೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ದೋಷದಿಂದ ಕೂಡಿದರೂ ಒಟ್ಟಿನ ಭದ್ರತೆಗೆ ಭಂಗ ಬರುವುದು.

ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲದೆ ಮಾಡುವನೊ ಆಗ ಅದು ಅವನ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಶುದ್ಧಿ ಮಾಡುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲದೆ ಮಾಡುವುದು ಎಂಬುದರ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಫಲವೇ ಬೇಡ ಎಂದಲ್ಲ. ಇವನಿಗೆ ಆ ಫಲ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡುವನು. ಯಾವಾಗ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡುವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವನೊ, ಆಗ ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ ಮಾಡುವನು. ಅಲ್ಲಿ ಅಸಡ್ಡೆ ಅಜಾಗರೂಕತೆ ಯಾವುದೂ ಇರಲಾರದು. ಜನರನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅವನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ, ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಲು ಅವನು ಮಾಡುವನು. ಅದರಿಂದ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಪ್ರತಿಫಲವೇ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಅವನು ಅದಕ್ಕೆ ಕೈಯೊಡ್ಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕೈಯೊಡ್ಡಿದರೆ ಅದು ಅವನನ್ನು ಬಂಧಿಸುವುದು. ಅವನಿಗೆ ಬೇರೆ ರೀತಿ ಈ ಅನಾಸಕ್ತಿಯ ಕರ್ಮ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದು. ಅದೇ ಅವನ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಶುದ್ಧ ಮಾಡುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಚಿತ್ತ ಶುದ್ಧವಾಗುವುದು. ಆಗ ಅದರ ಮೂಲಕ ಹಿಂದಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನ ದರ್ಶನವಾಗುವುದು. ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲಿಯೊ ಹೊರಗಡೆ ದೇವರು ಬಂದು ನಿಂತುಕೊಳ್ಳುವು ದಲ್ಲ. ದೇವರು ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಂತೆ ಆಗಲೆ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಎಂದರೆ ಒಳಗಿರುವುದು ಮೇಲೆದ್ದು ಬರುವುದು. ಮೊಸರಿನಲ್ಲಿ ಬೆಣ್ಣೆ ಇದೆ. ಕಡೆದಾಗ ಮೇಲೆದ್ದು ಬರುವುದು. ಹೀಗೆ ಕಡೆಯುವುದನ್ನೇ ಅನಾಸಕ್ತಿಯೋಗ ಎಂದು ಹೇಳುವುದು.

ಯತಃ ಪ್ರವೃತ್ತಿರ್ಭೂತಾನಾಂ ಯೇನ ಸರ್ವಮಿದಂ ತತಮ್।
ಸ್ವಕರ್ಮಣಾ ತಮಭ್ಯರ್ಚ್ಯ ಸಿದ್ಧಿಂ ವಿಂದತಿ ಮಾನವಃ ॥ ೪೬ ॥

ಯಾರಿಂದ ಪ್ರಾಣಿಗಳೆಲ್ಲವೂ ಬಂದಿವೆಯೊ, ಯಾರಿಂದ ಎಲ್ಲವೂ ವ್ಯಾಪ್ತವಾಗಿರುವುದೊ, ಅವನನ್ನು ಸ್ವ ಕರ್ಮದಿಂದ ಪೂಜಿಸುವ ಪುರುಷ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.

ನಮ್ಮ ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನಿಂದ ಬಂದಿವೆ. ಅಗ್ನಿಕುಂಡದಿಂದ ಕಿಡಿಗಳು ಹೇಗೆ ಏಳುತ್ತವೆಯೋ, ಜೇಡ ತನ್ನ ದೇಹದಿಂದ ತಂತುವನ್ನು ಹೇಗೆ ತರುವುದೋ ಹಾಗೆ ಭಗವಂತ ನಿಂದ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆಲ್ಲವೂ ಬಂದಿದೆ. ಬಂದಾದ ಮೇಲೆ ಅವನು ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿ ಕೊಂಡಿರುವನು. ಇವುಗಳಿಂದ ಬೇರೆ ಇಲ್ಲ. ಆಕಾಶ ಹೇಗೆ ಎಲ್ಲದರ ಒಳಗೆ ಮತ್ತು ಹೊರಗೆ ಇದೆಯೋ ಹಾಗೆ ಭಗವಂತ ಸರ್ವವನ್ನೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವನು ಸರ್ವವನ್ನು ವ್ಯಾಪಿಸಿ ಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಬೇಕಲ್ಲ, ಏತಕ್ಕೆ ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ?? ಅವನಲ್ಲದ ವಸ್ತುಗಳೇ ಕಾಣುತ್ತವೆ ನಮ್ಮ ಎದುರಿಗೆ. ಅವನಲ್ಲದೆ ಇರುವ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ತೆರೆಗಳು, ಆ ತೆರೆ ನಾಮರೂಪದಿಂದ ಆಗಿರು ವುದು. ಯಾವಾಗ ಅದನ್ನು ಸರಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಅವನೇ ಇರುವನು. ನಮ್ಮ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ನಾಮರೂಪವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ನಮ್ಮ ಅಜ್ಞಾನ ಯಾವಾಗ ಹೋಗುವುದೊ ಆಗ ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ವಸ್ತುವಿನ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಅವನ ಇರುವು ವೇದ್ಯವಾಗುವುದು.

ಆ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಸ್ವಕರ್ಮದಿಂದ ಆರಾಧಿಸಿ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಇದೊಂದು ಅತ್ಯಂತ ಸುಂದರವಾದ ಭಾವನೆ. ನಾವು ದೇವರನ್ನು ಬಿಲ್ವ, ತುಳಸಿ ಮೊದಲಾದುವುಗಳಿಂದ ಅರ್ಚನೆ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ದೇವರಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯವಾದ ಅರ್ಚನೆಯೇ ನಾವು ಯಾವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ದ್ದೇವೆಯೊ, ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಯಾವ ಕರ್ಮ ಬಂದಿದೆಯೊ ಅದನ್ನು ಇದು ಭಗವದರ್ಪಿತವಾಗಲಿ ಎಂದು ಪೂಜೆಯಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ನಾವು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮವನ್ನು ಒಂದು ಪರಮ ಪವಿತ್ರವಾದ ಪೂಜಾಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಏರಿಸುವನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಒಂದೊಂದು ರೀತಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪೂಜೆ ಮಾಡಬಹುದು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ತನ್ನ ತಪಸ್ಸು ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪೂಜೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಕ್ಷತ್ರಿಯ ತನ್ನ ಶೌರ್ಯ ತೇಜಸ್ಸು ಪರಾಕ್ರಮಗಳಿಂದ ಪೂಜಿಸುತ್ತಾನೆ. ವೈಶ್ಯ ಹಂಚುವುದರ ಮೂಲಕ ಅವನನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾನೆ. ಶೂದ್ರ ತನ್ನ ಶ್ರಮದ ದುಡಿತದಿಂದ ಅವನನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾನೆ. ಪೂಜಾದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದರೆ, ಎಲ್ಲರ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆಯೂ ಒಂದೇ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ಅದೇ ಅವರ ಚಿತ್ತ ಶುದ್ಧವಾಗುವುದು. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಜಾಸ್ತಿಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ,ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಕಡಿಮೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಪೂಜೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಯಾವಾಗ ಪೂಜಾಭಾವನೆಯನ್ನು ಮರೆಯುತ್ತೇವೆಯೊ, ಒಬ್ಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಕರ್ಮವನ್ನೆ ಮಾಡು ತ್ತಿರಲಿ, ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಕರ್ಮವನ್ನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿ, ವೈಶ್ಯನ ಕರ್ಮವನ್ನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿ, ಶೂದ್ರನ ಕರ್ಮವನ್ನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿ, ಅವನು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುವನು. ಯಾವಾಗ ಪೂಜಾಭಾವನೆಯನ್ನು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲವೊ ಆಗ ಒಬ್ಬನಷ್ಟೇ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಶ್ರೇಷ್ಠ.

ಶ್ರೇಯಾನ್ ಸ್ವಧರ್ಮೋ ವಿಗುಣಃ ಪರಧರ್ಮಾತ್ಸ್ವನುಷ್ಠಿತಾತ್ ।
ಸ್ವಭಾವನಿಯತಂ ಕರ್ಮ ಕುರ್ವನ್ನಾಪ್ನೋತಿ ಕಿಲ್ಬಿಷಮ್ ॥ ೪೭ ॥

ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ ಪರಧರ್ಮಕ್ಕಿಂತ, ಚೆನ್ನಾಗಿಲ್ಲದೆ ಇರುವ ಸ್ವಧರ್ಮವೇ ಶ್ರೇಯಸ್ಕರ. ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಅನುರೂಪ ವಾದ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವವನಿಗೆ ಪಾಪ ಅಂಟುವುದಿಲ್ಲ.

ನಾವು ಮೊದಲು ಇನ್ನೊಬ್ಬನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಹಾಗೆಯೇ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಹಲವಾರು ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಏಳುತ್ತವೆ. ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಎದುರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ನಾನು ತರಬೇತನ್ನು ತೆಗೆದು ಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ನಾನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ನನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಹಾಗೆಯೇ ಬಿಡುವೆನು. ಆಗ ಅದು ನಷ್ಟವಾಗುವುದು. ನಾನು ಯಾವಾಗ ಇನ್ನೊಬ್ಬನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆಯೋ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದವನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇದರಿಂದ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ನಷ್ಟವಾಗುವುದು. ನಾನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಕೆಲಸ ನಿಂತು ಹೋಯಿತು. ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿ ತಂದೆ.

ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡದೇ ಇದ್ದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ, ನನ್ನ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತಹ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಮೇಲು. ಮೊದಮೊದಲು ನಾನು ಕೆಲಸವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಕ್ರಮೇಣ ಅದರಲ್ಲಿ ಪಾಂಡಿತ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯುವೆನು. ಇದರಿಂದ ನನ್ನ ಕೆಲಸ ನಿಲ್ಲಲಿಲ್ಲ, ನಾನು ಇನ್ನೊಬ್ಬನ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಆತಂಕವನ್ನು ತಂದೊಡ್ಡಲಿಲ್ಲ.

ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕೆಲಸ ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟವಾಗಿದೆ ಅಥವಾ ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೇ ನಾನು ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಪ್ರಿಯವಾದ ಮತ್ತೊಬ್ಬನ ಕೆಲಸವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಆದರೆ ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ನಿರ್ವಹಿಸಿದರೆ, ಅದು ಅಪ್ರಿಯವಾಗಬಹುದು, ಅದರಿಂದ ಇತರರಿಗೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನೋವು ಕಷ್ಟ ಮುಂತಾದುವು ಆದರೂ ಅದರಿಂದ ನನಗೆ ಏನೂ ಕೆಟ್ಟದಾಗಲಾರದು. ನಾನು ನನ್ನ ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕಾಗಿ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ತೊಂದರೆ ಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ಸಮಾಜದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಯಿತು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಕಳ್ಳನಿಗೆ ಶಿಕ್ಷೆ ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವನನ್ನೇ ನೆಚ್ಚಿದ್ದ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕಷ್ಟವಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ನಾನು ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಕಳ್ಳನಿಗೆ ಶಿಕ್ಷೆ ಕೊಡುವುದನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ವೈದ್ಯ ಶಸ್ತ್ರ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಮಾಡುವಾಗ ರೋಗಿಗೆ ವ್ಯಥೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿರುವ ನ್ಯೂನತೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿತೋರುವಾಗ ಅವರು ತುಂಬಾ ವ್ಯಥೆ ಪಡುವರು. ಆದರೆ ಇವೆಲ್ಲ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಅನಿವಾರ್ಯ ಕಾರ್ಯಗಳು. ಯಾವಾಗಲೂ ಪ್ರಿಯವಾದ ಕೆಲಸಗಳೇ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅಪ್ರಿಯವಾದ ಕೆಲಸಗಳೂ ನಮಗೆ ಬರುವುವು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸ್ವಾರ್ಥವೂ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ವ್ಯಥೆ ಪಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಸಹಜಂ ಕರ್ಮ ಕೌಂತೇಯ ಸದೋಷಮಪಿ ನ ತ್ಯಜೇತ್ ।
ಸರ್ವಾರಂಭಾ ಹಿ ದೋಷೇಣ ಧೂಮೇನಾಗ್ನಿರಿವಾವೃತಾಃ ॥ ೪೮ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಸಹಜವಾಗಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾದ ಕರ್ಮ ದೋಷದಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ಬಿಡಕೂಡದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅಗ್ನಿಯೊಂದಿಗೆ ಹೊಗೆ ಇರುವಂತೆ ಸಕಲ ಕರ್ಮಗಳೊಂದಿಗೆ ದೋಷಗಳು ಇರುತ್ತವೆ.

ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಕೆಲವು ದೋಷಗಳು ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಕರ್ಮವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ, ಅಲ್ಲಿ ದೋಷವಿರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಗೆ ಹೇಳಬಹುದು? ಒಂದು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ತರಬೇತನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಮಾಡುವಾಗಲೆ, ಇಷ್ಟು ದೋಷಗಳು ಇರುವಾಗ, ಯಾವ ತರಬೇತೂ ಇಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬನ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕಿದರೆ ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು? ಏನೋ ಒಂದು ವೇಳೆ ಅದು ಸುಲಭವಾದಾಗ ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡಬಹುದು. ಅನಂತರ ಜಟಿಲ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಉದ್ಭವಿಸಿದಾಗ ಅದನ್ನು ಎದುರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ನಾವು ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ.

ಎಲ್ಲಾ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ದೋಷಗಳು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತವೆ. ಬೆಂಕಿ ಉರಿಯುವು ದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಹೊಗೆಯಾಡುವುದು. ಅನಂತರ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಉರಿಯುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಮುಂಚೆ ಮುಂಚೆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ನ್ಯೂನತೆಗಳು ಅನಿವಾರ್ಯ. ಅದು ಕ್ರಮೇಣ ಅನುಭವದಿಂದ ಕಡಿಮೆಯಾಗುವುದು. ಈಗ ತಾನೆ ಮೆಡಿಕಲ್ ಕಾಲೇಜಿನಿಂದ ಬಂದ ವೈದ್ಯ ಮೊದಮೊದಲು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಕೆಲವು ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಜಿ ಅವನು ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಟ್ಟರೆ ವೈದ್ಯಕೀಯ ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯುವುದಕ್ಕೇ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ತಪ್ಪಿನಿಂದ ಕಲಿತುಕೊಂಡು ಕ್ರಮೇಣ ಅದನ್ನು ಮಾಡದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಎಲ್ಲಾ ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಮಾಡದವರೇ ಇಲ್ಲ. ತಪ್ಪಿನ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೇ ನಾವು ಸರಿಯಾಗಿ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕು. ತಪ್ಪು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಂಜಿದರೆ ನಾವು ಯಾವ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿಯೂ ಮುಂದುವರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ತಪ್ಪೇ ಜಯಕ್ಕೆ ಮೆಟ್ಟಲು. ಅಂದರೆ ನಾವು ಬೇಕೆಂದೇ ತಪ್ಪು ಮಾಡಬಾರದು. ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ತಪ್ಪಿದರೆ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಸುಮ್ಮನೆ ಕೊರಗುತ್ತಿದ್ದರೆ ಪ್ರಯೋಜನ ವಿಲ್ಲ.

ಅಸಕ್ತಬುದ್ಧಿಃ ಸರ್ವತ್ರ ಜಿತಾತ್ಮಾ ವಿಗತಸ್ಪೃಹಃ ।
ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿಂ ಪರಮಾಂ ಸಂನ್ಯಾಸೇನಾಧಿಗಚ್ಛತಿ ॥ ೪೯ ॥

ಯಾವುದರಲ್ಲಿಯೂ ಆಸಕ್ತಿ ಇಡದವನು, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಜಯಿಸಿದವನು, ಆಸೆಯಿಲ್ಲದವನು, ಸಂನ್ಯಾಸದ ಮೂಲಕ ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಕರ್ಮವನ್ನು ಸರಿಯಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋದರೆ ಕೊನೆಗೆ ಕರ್ಮ ನಮ್ಮಿಂದ ಬಿದ್ದುಹೋಗುವ ಸ್ಥಿತಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಅದೇ ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯ ಸಿದ್ಧಿ. ಕರ್ಮವನ್ನು ಸರಿಯಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಡುವುದು ಎಂದರೆ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುವನು. ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಇಡದೆ ಇರುವುದು. ಕರ್ಮದಿಂದ ಬರುವ ಫಲದ ಮೇಲೆ ಅವನಿಗೆ ಆಸಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರಾ ನನಗೆ ಅಧಿಕಾರ, ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಫಲಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತಿರುವನು. ಅವನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಿಗ್ರಹಿಸಿರುವನು. ಅದು ಸಿಕ್ಕಿದ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗಲೂ ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವನು ಯಾವ ಕೆಲಸ ವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಮನಸ್ಸು ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರು ವುದು. ಅವನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳನ್ನೂ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಅವನ ಬಾಳೆಲ್ಲಾ ಭಗವದಿಚ್ಛೆಗೆ ಅಧೀನ. ಅವನು ಸಂನ್ಯಾಸದ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡದೇ ಇರುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ.

ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯ ಸಿದ್ಧಿಸಿದೆ ಎಂದರೆ ಅವನು ಬದುಕಿರುವ ಪರ್ಯಂತರ ಏನನ್ನೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡದೆ ಕಳೆಯುತ್ತಾನೆಯೆ? ಇಲ್ಲ; ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ತಾನು ಏನನ್ನೋ ಪಡೆಯಬೇಕೆಂ ದಲ್ಲ. ಕೆಲಸ ಮಾಡದೇ ಇದ್ದರೆ ಅವನಿಗೆ ನಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ ಅವನಿಗೆ ಲಾಭವಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಉಸಿರಾಡುವವರೆಗೆ ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕಾಗಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರಬಹುದು. ನಿರತ ನಾಗಿರಲೇಬೇಕೆಂಬ ನಿಯಮವಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನ ಖುಷಿ. ಮಾಡಬೇಕೆನಿಸಿದರೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ಕಟ್ಟು ಕಾಯಿದೆಗಳಿಗೆ ಅತೀತ, ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಗೆ ಅತೀತ. ಅವನು ಮುಕ್ತಾತ್ಮ. ಅವನನ್ನು ಬಂಧಿಸುವುದಾವುದೂ ಇಲ್ಲ.

ಸಿದ್ಧಿಂ ಪ್ರಾಪ್ತೋ ಯಥಾ ಬ್ರಹ್ಮ ತಥಾಪ್ನೋತಿ ನಿಬೋಧ ಮೇ ।
ಸಮಾಸೇನೈವ ಕೌಂತೇಯ ನಿಷ್ಠಾ ಜ್ಞಾನಸ್ಯ ಯಾ ಪರಾ ॥ ೫ಂ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿದವನು ಜ್ಞಾನದ ಪರಮ ನಿಷ್ಠೆಯಾದ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಹೇಗೆ ಹೊಂದುವನು ಅದನ್ನು ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ನನ್ನಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊ.

ಇಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿದವನು ಎಂದರೆ ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಪಡೆದವನು ಎಂದಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾಗುವ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆದವನು ಎಂದರ್ಥ. ಸ್ವಕರ್ಮದಿಂದ ಈಶ್ವರನನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಣಿಮಾಡಿಕೊಂಡವನು.

ಬುದ್ಧ್ಯಾ ವಿಶುದ್ಧಯಾ ಯುಕ್ತೋ ಧೃತ್ಯಾತ್ಮಾನಂ ನಿಯಮ್ಯ ಚ ।
ಶಬ್ದಾದೀನ್ವಿಷಯಾಂಸ್ತ್ಯಕ್ತ್ವಾ ರಾಗದ್ವೇಷೌ ವ್ಯುದಸ್ಯ ಚ ॥ ೫೧ ॥

ವಿವಿಕ್ತಸೇವೀ ಲಘ್ವಾಶೀ ಯತವಾಕ್ಕಾಯಮಾನಸಃ ।
ಧ್ಯಾನಯೋಗಪರೋ ನಿತ್ಯಂ ವೈರಾಗ್ಯಂ ಸಮುಪಾಶ್ರಿತಃ ॥ ೫೨ ॥

ಅಹಂಕಾರಂ ಬಲಂ ದರ್ಪಂ ಕಾಮಂ ಕ್ರೋಧಂ ಪರಿಗ್ರಹಮ್ ।
ವಿಮುಚ್ಯ ನಿರ್ಮಮಃ ಶಾಂತೋ ಬ್ರಹ್ಮಭೂಯಾಯ ಕಲ್ಪತೇ ॥ ೫೩ ॥

ವಿಶುದ್ಧವಾದ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಕೂಡಿ, ಧೃತಿಯಿಂದ ತನ್ನನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ, ಶಬ್ದಾದಿ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ರಾಗ ದ್ವೇಷಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ, ನಿರ್ಜನ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ವಾಸ ಮಾಡುತ್ತಾ, ಮಿತಾಹಾರಿಯಾಗಿ, ವಾಕ್ ಶರೀರ ಮನಸ್ಸು ಇವುಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ, ಯಾವಾಗಲೂ ಧ್ಯಾನಯೋಗದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿ, ವೈರಾಗ್ಯಪರನಾಗಿ, ಅಹಂಕಾರ, ಬಲ ದರ್ಪ ಕಾಮ ಕ್ರೋಧ ಪರಿಗ್ರಹ ಇವುಗಳನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ, ಮಮತೆ ಇಲ್ಲದೆ ಶಾಂತನಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮ ಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದಲು ಯೋಗ್ಯನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಅವನು ತನ್ನ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಪರಿಶುದ್ಧಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಬುದ್ಧಿಯ ಕೊಳೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ತೆಗೆಯಬೇಕು. ಬುದ್ಧಿ ಕೇವಲ ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸಬೇಕೇ ಹೊರತು ತನಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದುದನ್ನು ಸತ್ಯವೆಂದು ಸಮರ್ಥಿಸಕೂಡದು. ಲಾಯರು ಬುದ್ಧಿವಂತ. ಆದರೆ ಅವನ ದೃಷ್ಟಿ ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಲ್ಲ. ತನ್ನ ಕಕ್ಷಿ ಏನನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೋ, ಅದನ್ನು ನ್ಯಾಯ ಎಂದು ನ್ಯಾಯಾಲಯ ದಲ್ಲಿ ಸಮರ್ಥಿಸುವುದು. ಆದರೆ ನ್ಯಾಯಾಧಿಪತಿಗೆ ಯಾವ ಕಕ್ಷಿಯ ಮೇಲೂ ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲ. ಅವನು ಸತ್ಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಯಸುವನು. ಹಾಗೆಯೇ ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವವನ ಬುದ್ಧಿ ಸತ್ಯದ ವಿನಹ ಬೇರಾವ ಕಡೆಗೂ ಹೋಗಕೂಡದು. ಹಾಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಅದು ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು.

ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತನ್ನ ಸ್ವಾಧೀನಕ್ಕೆ ತಂದಿರುವನು. ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ ಅದನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ ಅದ್ಭುತವಾದ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿ ಬೇಕು. ಚಿತ್ತ ಸಂಪೂರ್ಣ ಇವನ ವಶವಾಗಿ ಇವನು ಹೇಳಿದತ್ತ ಹೋಗಬೇಕು. ಈ ಚಿತ್ತಸ್ವಾಧೀನ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾದುದು ದೇವರ ಕಡೆ ಹೋಗುವವನಿಗೆ.

ಅವನು ರಾಗ, ದ್ವೇಷಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿರುವವನು. ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವವನನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವ ಗೂಟಗಳು ಇವು. ರಾಗ, ದ್ವೇಷ ಎರಡೂ ಗೂಟವೇ. ಒಂದು ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು. ಆದರೆ ಎರಡೂ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಶಕ್ತಿ ವ್ಯಯವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ರಂಧ್ರಗಳು. ಇವು ದೇವರನ್ನು ಮರೆಸುವುವು. ಅವನಲ್ಲದ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತುಂಬಿಕೊಳ್ಳು ವಂತೆ ಮಾಡುವುವು. ಯಾವಾಗ ತೇಲುವ ತೆಪ್ಪದಲ್ಲಿ ತೂತಾಗುವುದೊ ಆಗ ಹೊರಗಿನ ನೀರು ಅದರೊಳಗೆ ಕ್ರಮೇಣ ನುಗ್ಗಿ ದೋಣಿಯನ್ನು ಮುಳುಗಿಸುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ರಾಗ ದ್ವೇಷಗಳು ರಂಧ್ರಗಳು. ಆ ರಂಧ್ರದ ಮೂಲಕ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಸ್ತುಗಳು ಬಂದು ತುಂಬಿಕೊಂಡು ಜೀವನದ ದೋಣಿಯನ್ನು ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಸುವುವು. ಪ್ರಯಾಣ ಹೊರಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಈ ಎರಡು ರಂಧ್ರಗಳನ್ನೂ ಅವನು ಮುಚ್ಚುವನು.

ಶಬ್ದ, ಸ್ಪರ್ಶ, ರೂಪ, ರಸ, ಗಂಧ ಇವುಗಳನ್ನು ಬಂಧನದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಅನುಭವಿಸಿ ದ್ದಾನೆ. ಇವುಗಳಿಂದ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಸಮಾಧಾನವಷ್ಟೆ. ಎಂದಿಗೂ ತೃಪ್ತಿ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟು ಅನುಭವಿಸಿ ದರೂ ಇನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂದಿರುವುದೇ ಹೊರತು ಸಾಕು ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸುಖ ಅನುಭವಿಸಿದಾಗಲೂ ಇದು ಹೊಸ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಬಿಡುವುದು. ಆ ಸಂಸ್ಕಾರ ನಮ್ಮ ಅನುಭವದಿಂದ ಬಲವಾಗುತ್ತಾ ಬರುವುದೇ ಹೊರತು ಅದೆಂದಿಗೂ ಕ್ಷೀಣವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಉಪವಾಸದಿಂದ ಸಾಯಿಸಬೇಕೇ ಹೊರತು ಕೇಳಿದ್ದನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದು ಕೊಬ್ಬು ವುದು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನು ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿಗೆ ವಿಮುಖನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾ ದರೆ ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಬೆನ್ನು ತೋರಬೇಕು. ರಾಮ ಮತ್ತು ಕಾಮ ಎರಡನ್ನೂ ಒಂದು ಕಡೆ ಸೇರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಇದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಹೆಚ್ಚು ನಿರ್ಜನ ಪ್ರದೇಶವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವನು. ಅಲ್ಲಿ ಇವನ ಚಿತ್ತ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯಕ್ಕೆ ಭಂಗ ತರುವ ಯಾವ ಗಲಾಟೆಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ನಿರಾತಂಕವಾಗಿ ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ಎಂತಹ ಒಳ್ಳೆಯ ಸಹವಾಸವಾದರೂ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಳ್ಳೆಯ ದಲ್ಲ. ಅವರೊಡನೆ ಇರುವಾಗ ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾತನಾಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಮಾತನಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವರು ಅನ್ಯಥಾ ಭಾವಿಸುವರು. ಆಗ ಮನಸ್ಸಿನ ಏಕಾಗ್ರತೆಗೆ ಭಂಗ ಬರುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಅವನು ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿರಲು ಆಶಿಸುವನು.

ಅವನು ಮಿತಾಹಾರಿ. ಯೋಗ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಇದು ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕ. ನಾವು ಹಿಂದಿನ ಧ್ಯಾನಯೋಗದಲ್ಲೇ ಇದನ್ನು ನೋಡಿರುವೆವು. ಯಾರು ಹೆಚ್ಚು ಊಟ ಮಾಡುವರೋ ಅಥವಾ ಯಾರು ಕಡಿಮೆ ಊಟ ಮಾಡುವರೋ ಅವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ಯೋಗ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅತಿ ಊಟ ಮಾಡುವವನು ಸೋಮಾರಿಯಾಗು ತ್ತಾನೆ. ಅವನ ಶಕ್ತಿಯ ಬಹುಭಾಗ ತಿಂದ ಆಹಾರವನ್ನು ಅರಗಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾಗುವುದು. ಇನ್ನು ತಲೆ ಕಡೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಉಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ತುಂಬಾ ಕಡಿಮೆ ಊಟ ಮಾಡುವವನ ಸ್ಥಿತಿ ಮತ್ತೂ ಶೋಚನೀಯವಾಗುವುದು. ಅಂಗಾಂಗಗಳು ಕ್ಷೀಣಿಸುವುವು, ಮನಸ್ಸು ದುರ್ಬಲವಾಗು ವುದು. ಮನಸ್ಸು ದುರ್ಬಲವಾದಾಗ ಯಾವ ಯಾವ ಚಲ್ಲಾಪಿಲ್ಲಿಯೊ ಮೆದುಳಿನಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿರುವು ದನ್ನು ಇವನು ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ರೇಡಿಯೋ ಕೆಟ್ಟುಹೋಗಿ ದ್ದರೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅದರ ಮೂಲಕ ಏನೇನೋ ಶಬ್ದಗಳು ಬರುತ್ತವೆ. ಅದನ್ನೇ ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ಸಂಗೀತ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದಂತೆ. ಮೊದಲು ದೇಹ ಗಟ್ಟಿಮುಟ್ಟಾಗಿರಬೇಕು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಶುದ್ಧವಾದ, ಬಲವಾದ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಬುದ್ಧಿಗಳಿರಬೇಕು. ಇದಕ್ಕೆ ಮಿತಾಹಾರ ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕ.

ಮನಸ್ಸಿನ ಉದ್ವೇಗಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಕಾರಣ, ಮಾತು, ಶರೀರ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸಿನ ಚಂಚಲತೆ. ಅವನು ಇವುಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವನು. ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದದ್ದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾತನಾಡಿದರೆ ಅನಂತರ, ಎಂತಹ ಅಚಾತುರ್ಯವನ್ನು ನಾನು ಮಾಡಿದೆ ಎಂದು ಅದನ್ನೇ ಕುರಿತು ಪರಿತಪಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಶರೀರವನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ದಂಡಿಸಿದರೆ, ಅದರಿಂದಲೇ ಹಲವು ಬಗೆಯ ರೋಗಾದಿಗಳೆಲ್ಲ ಬರುತ್ತವೆ. ಇನ್ನು ಮನಸ್ಸು, ಅದರ ಚಂಚಲತೆಯೇ ನಮ್ಮ ಎಲ್ಲಾ ದುರವಸ್ಥೆಗೆ ಕಾರಣ. ಈ ಮೂರನ್ನು ಮುಂಚೆಯೇ ನಿಗ್ರಹಿಸುವನು.

ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಧ್ಯಾನಯೋಗದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತಾಗ ಮಾತ್ರ ಅವನು ಧ್ಯಾನಮಾಡಿ ಇತರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬಾಹ್ಯ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಮುಳುಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇತರ ಕಾಲ ದಲ್ಲಿಯೂ ಮನಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಭಾಗ ಧ್ಯಾನಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವುದು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅದು ಎದ್ದು ಕಾಣುತ್ತದೆ, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಮರಳಿನ ಕೆಳಗೆ ಇರುವ ನೀರಿನಂತೆ ಅಂತರ್ಮುಖವಾಗಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವುದು ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಸ್ವಭಾವವಾಗಿದೆ. ಕುಳಿತಿರಲಿ, ನಿಂತಿರಲಿ, ಏನಾದರೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿ, ಮನಸ್ಸಿನ ಬಹುಭಾಗ ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವುದು.

ಅವನು ವೈರಾಗ್ಯವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿರುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಭಯದಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ವೈರಾಗ್ಯ ಒಂದರಲ್ಲೇ ಅಭಯ ಇರುವುದು. ನಾವು ಸಂಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾ ಹೋದಷ್ಟು ಭಾರ ಹೆಚ್ಚುವುದು, ಜವಾಬ್ದಾರಿ ಹೆಚ್ಚುವುದು. ನಾವು ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಹಗುರವಾಗಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಹೆಣಭಾರವನ್ನು ಒದರಬೇಕು. ನಮಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾದುದನ್ನು ದೇವರು ಒದಗಿಸು ವನು ಮತ್ತು ದೇವರು ರಕ್ಷಿಸುವನು ಎಂಬ ಭಾಷೆಯನ್ನೇ ಭಕ್ತನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟಿರುವನು. ನಾವೀಗ ಹೊರುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲದ ಭಾರವೇ ಅಹಂಕಾರ, ಬಲ, ದರ್ಪ, ಕಾಮ, ಕ್ರೋಧ ಮತ್ತು ಪರಿಗ್ರಹ ಎಂಬವುಗಳು. ಇವು ನಮಗೆ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಕೊಡಲಾರವು, ಸುಖವನ್ನು ಕೊಡಲಾರವು. ಇವೆಲ್ಲ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲದ ವಸ್ತುಗಳು, ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ. ಈ ಭಾರದಿಂದ ಪಾರಾದರೆ ನಾವು ಹಗುರವಾಗಿ ದೇವರೆಡೆಗೆ ಬೇಗ ಹೋಗಬಹುದು. ಅಹಂಕಾರ, ‘ನನ್ನ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ’ಎಂದು ಮೆರೆಯುವುದು. ಯಾವುದರಲ್ಲಿ ಇವನಿಗೆ ಸಮಾನವಿಲ್ಲವೋ ತಿಳಿಯದು. ವಿದ್ಯೆ, ಶಕ್ತಿ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಅಧಿಕಾರ ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ಇವನನ್ನು ಮೀರಿದವರು ಇರುವರು. ಆದರೆ ಈ ಅಲ್ಪಮತಿ ತನ್ನಿಂದ ಕೆಳಗೆ ಇರುವವರೊಡನೆ ಹೋಲಿಸಿ ತನ್ನ ಸಮಾನ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಒಬ್ಬ ಬಡ ಗುಮಾಸ್ತ ಕೆಲಸವಿಲ್ಲದ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ನೋಡಿ ತಾನು ಅವನಿಗಿಂತ ಮೇಲು ಎಂದು ಹೆಮ್ಮೆಪಟ್ಟಂತೆ. ನಮ್ಮ ಅಹಂಕಾರ ಕುಗ್ಗಬೇಕಾದರೆ ನಮಗಿಂತ ಮೇಲಿರುವವರನ್ನು ನೋಡಬೇಕು. ಆಗ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ದೈನ್ಯತೆ ಮೂಡುವುದು. ನಮಗಿಂತ ಕೆಳಗಿರುವವರನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ನಮ್ಮ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರ ಹುಟ್ಟುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎರಡಕ್ಕೂ ಅವಕಾಶವಿದೆ. ದೀನರಾಗಬಹುದು ಅಥವಾ ದುರಹಂಕಾರಿಗಳಾಗಬಹುದು. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಆಶಿಸುವವನು ಮೊದಲನೆಯದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

ಇದರಂತೆಯೇ ಬಲ ಮತ್ತು ದರ್ಪ. ಈವಾಗ ನನಗೆ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ. ನನ್ನ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಮೆರೆಯುವೆನು. ಆದರೆ ಭೀಮಸೇನ, ಗಾಮಾಗಳಂಥವರು ದುರ್ಬಲರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಈಗ ಹೆಮ್ಮೆಪಟ್ಟರೆ ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಗತಿಯೇನು? ದರ್ಪ ಕೂಡಾ ಹಾಗೆಯೇ. ನನ್ನಲ್ಲಿ ಈಗ ಸ್ವಲ್ಪ ಅಧಿಕಾರ ಇರುವುದು ಅಥವಾ ಐಶ್ವರ್ಯ ಇರುವುದು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ‘ನನ್ನ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ’ ಎಂದು ಮೆರೆಯು ತ್ತೇನೆ. ಈ ಅಧಿಕಾರ ಇಂದು ಇದ್ದದ್ದು ನಾಳೆ ಹೋಗುವುದು. ಆಗ ಏನಿದೆ ನನಗೆ ಹೆಮ್ಮೆ ಪಡುವುದಕ್ಕೆ? ಅಧಿಕಾರದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ‘ನಾನು ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದೆ, ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದೆ’ ಎಂದು ಪ್ರತಾಪವನ್ನು ಕೊಚ್ಚಿ ಕೊಳ್ಳುವುದಷ್ಟೆ. ಲಕ್ಷ್ಮಿಯಷ್ಟು ಚಂಚಲ ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ. ಅದು ಹೇಗೋ ಬಂತು ಅಥವಾ ಆಗಲೇ ಇರುವ ಕಡೆ ನಾವು ಹುಟ್ಟುತ್ತೇವೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಅದು ಹೇಳದೆ ಕೇಳದೆ ಹಿಮ ಕರಗಿ ಹೋಗುವಂತೆ ಹೋಗುವುದು. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಮುಂಚೆಯೇ ಅರಿತು ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು ತ್ಯಜಿಸುವನು.

ಕಾಮವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುತ್ತಾನೆ. ಕಾಮವೇ ನಮ್ಮನ್ನು ವಿಷಯ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು. ಎತ್ತು ಗೂಟದ ಸುತ್ತ ಸುತ್ತುವಂತೆ ನಾವು ಕಾಮದ ಸುತ್ತ ಸುತ್ತುತ್ತಿರಬೇಕಾಗುವುದು. ಅದನ್ನು ತೃಪ್ತಿ ಪಡಿಸಿದಷ್ಟು ಬಲವಾಗುವುದು. ಇನ್ನೂ ಬೇಕು ಎಂದು ಕೇಳುವುದೇ ಹೊರತು ಸಾಕು ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದರಿಂದ ಮಾತ್ರ ಅದನ್ನು ಸುಮ್ಮನಿರಿಸಬಹುದೆ ಹೊರತು ಅದು ಕೇಳಿದ್ದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೊಟ್ಟು ಪೂರೈಸುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಕ್ರೋಧ ನಮ್ಮ ವಿವೇಚನಾ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅಪಹರಿಸುವುದು. ಕೋಪ ನಮ್ಮನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿತು ಎಂದರೆ ಯಾವುದು ಸರಿ ಯಾವುದು ತಪ್ಪು ಎಂಬುದೆಲ್ಲವೂ ಮರೆತುಹೋಗುವುದು. ಆಗ ಮಾಡಬಾರದುದನ್ನು ಮಾಡುವೆವು. ಅನಂತರ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಡುವೆವು. ಒಂದು ಮನೆಗೆ ಬೆಂಕಿ ಹಾಕಿ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಟ್ಟರೆ ಬೆಂಕಿ ನಂದಿಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಕೋಪವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವನು.

ಪರಿಗ್ರಹ ಎಂಬುದು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಬಂಧನ. ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ದಾಸರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಂದ ಏನನ್ನಾದರೂ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಅವನ ಹಂಗಿಗೆ ಒಳಗಾಗುತ್ತೇವೆ. ಅವನಿಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಇದನ್ನರಿತೇ ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವವನು ಯಾರಿಗೂ ಕೈಯೊಡ್ಡುವುದಿಲ್ಲ.

ಆತನಲ್ಲಿ ತನ್ನದು ಎಂಬ ಭಾವವಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ದೇವರದು, ದೇವರು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದು ಎಂಬ ಭಾವವೊಂದೇ ಇರುವುದು. ಇಂತಹ ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸು ಸದಾ ಶಾಂತವಾಗಿರುವುದು. ಪ್ರಪಂಚದ ಆಂದೋಳನಗಳಾವುವೂ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವನಲ್ಲ, ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸೇರಿದವನು. ಇವನು ಬ್ರಹ್ಮಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದಲು ಯೋಗ್ಯನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇಷ್ಟು ಅಣಿಯಾಗಿದ್ದರೆ, ಹೇಗೆ ಇದ್ದಲು ಬೆಂಕಿಯ ಮಧ್ಯೆ ಇದ್ದರೆ ತಾನೂ ಕೂಡಾ ಧಗಧಗಿಸುವ ಕೆಂಡವೇ ಆಗುವುದೋ, ಹಾಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಭಾವವನ್ನು ಪಡೆಯುವನು.

ಬ್ರಹ್ಮಭೂತಃ ಪ್ರಸನ್ನಾತ್ಮಾ ನ ಶೋಚತಿ ನ ಕಾಂಕ್ಷತಿ ।
ಸಮಃ ಸರ್ವೇಷು ಭೂತೇಷು ಮದ್ಭಕ್ತಿಂ ಲಭತೇ ಪರಾಮ್ ॥ ೫೪ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದಿರುವವನು, ಪ್ರಸನ್ನಾತ್ಮನಾದವನು ಶೋಕಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಸರ್ವಭೂತಗಳನ್ನು ಸಮಭಾವ ದಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ನನ್ನಲ್ಲಿ ಪರಮ ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಬ್ರಹ್ಮಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದಿದವನ ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಸನ್ನವಾಗಿರುವುದು, ಶಾಂತವಾಗಿರುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ಉದ್ವೇಗಕ್ಕೆ ಆಸ್ಪದವೇ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಶೋಕಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ದುಃಖಕರವಾದ ಪ್ರಸಂಗಗಳು ಬರಬಹುದು. ಹತ್ತಿರದ ಸಂಬಂಧಿಕರು ಕಾಲವಾಗಬಹುದು. ದೊಡ್ಡ ವಿಪತ್ತೇ ಬರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನು ಶೋಕಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂದರೆ ಅವನ ಹೃದಯ ಕಲ್ಲಿನಂತಾಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಹೊರಗೆ ಅವನು ಅನುಕಂಪೆಯನ್ನು ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಒಳಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವನು: ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಈ ಅಲೆಗಳೆಲ್ಲಾ ಎದ್ದು ಬೀಳುತ್ತಿರುವುವು, ಇವು ಅನಿವಾರ್ಯ, ಇವುಗಳ ಸ್ವಭಾವವೇ ಬಂದು ಹೋಗುವುದು, ಬರುವಾಗಲೂ ಭಗವದಿಚ್ಛೆಯಿಂದ ಬರುವುವು, ಹೋಗುವಾಗಲೂ ಅವನ ಇಚ್ಛೆಯಿಂದಲೇ ಹೋಗುವುವು ಎಂದು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನು ಯಾವುದನ್ನೂ ಬಯಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ ಬಯಕೆಗಳೆಲ್ಲಾ ನಿಂತು ಹೋಗಿವೆ. ತನಗೆ ಅದಾಗಬೇಕು, ಇದಾಗಬೇಕು ಎಂಬ ಆಸೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ದೇವರು ಮಾಡಿಸಿದ್ದು ಆಗಲಿ, ಅವನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ತನ್ನ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟಿರು ವನು. ಅವನು ಸರ್ವಭೂತಗಳನ್ನು ಸಮಭಾವದಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಹೊರಗೆ ನೋಡಿದರೆ ವೈವಿಧ್ಯತೆ ಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಇವೆಲ್ಲಾ ಉಪಾಧಿಗಳು, ವೇಷಗಳು, ಇವುಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲಾ ಭಗವಂತನೇ ಇರುವುದು. ಜೇಡಿಮಣ್ಣು ವಿನಾಯಕನಂತೆ ಇದೆ, ಮಡಕೆಯಂತೆ ಇದೆ, ಹಣತೆಯಂತೆ ಇದೆ. ಒಂದೊಂದೂ ಒಂದು ಪ್ರಯೋಜನಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಜೇಡಿಮಣ್ಣಿನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದೇ. ಅದರಂತೆಯೇ ಇವನು ನೋಡುವುದು ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ.

ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಪರಮ ಭಕ್ತಿ ಉಂಟಾಗುವುದು. ಅವನು ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ದೇವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವನು. ಅವನಿಂದ ಲೌಕಿಕವಾದುದಾವುದನ್ನೂ ಆಶಿಸನು. ಅವನು ಭಗವತ್ ಪ್ರೇಮದಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಒಂದು ಸ್ಪಂಜನ್ನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಅದ್ದಿದರೆ ಅದು ಹೇಗೆ ನೀರನ್ನು ಹೀರಿಕೊಳ್ಳುವುದೊ, ಅದರೊಳಗೆ ಇರುವ ರಂಧ್ರದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ನೀರೇ ಓತಪ್ರೋತವಾಗಿರು ವುದೊ ಹಾಗೆ ಭಕ್ತಿ—ಅಮೃತದಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿರುವುದು ಅವನ ಹೃದಯ.

ಭಕ್ತ್ಯಾ ಮಾಮಭಿಜಾನಾತಿ ಯಾವಾನ್ಯಶ್ಚಾಸ್ಮಿ ತತ್ತ್ವತಃ ।
ತತೋ ಮಾಂ ತತ್ತ್ವತೋ ಜ್ಞಾತ್ವಾ ವಿಶತೇ ತದನಂತರಮ್ ॥ ೫೫ ॥

ಭಕ್ತಿಯ ಮೂಲಕ ನಾನು ಯಾರು ಮತ್ತು ಹೇಗಿದ್ದೇನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ಅರಿಯುತ್ತಾನೆ. ಈ ಮೂಲಕ ನನ್ನನ್ನು ತತ್ತ್ವತಃ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ನನ್ನನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಭಗವಂತನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಭಕ್ತಿ ಅತ್ಯಂತ ಸುಲಭವಾದ ಸಾಧನ. ಅದರ ಮೂಲಕ ಅವನ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರಿಯಬಹುದು. ಅವನೇ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ, ಸರ್ವಜ್ಞ, ಸರ್ವಶಕ್ತ ಎಂಬುದ ನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅರಿಯುವನು. ಅವನು ಹೇಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನರಿಯುವನು. ದೇವರು ನಮ್ಮಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಯಾವುದೋ ಲೋಕದಲ್ಲೊ ಸ್ಥಳದಲ್ಲೊ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚ ದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಓತಪ್ರೋತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಆಕಾಶ ಹೇಗೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿದೆಯೋ ಅದರಂತೆ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವನು. ಮಜ್ಜಿಗೆಯಲ್ಲಿರುವ ಬೆಣ್ಣೆಯಂತೆ, ಎಳ್ಳಿನ ಬೀಜದಲ್ಲಿರುವ ಎಣ್ಣೆಯಂತೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹಾಸುಹೊಕ್ಕಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಇಂತಹ ಭಗವಂತನನ್ನು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ಅರಿಯುವನು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಂದಂತೆ ಹಾಲನ್ನು ಕೇಳಿದವರು ಇರುವರು, ನೋಡಿದವರೂ ಇರುವರು. ಅದನ್ನು ಕುಡಿದವರೂ ಇರುವರು. ಅದರಂತೆ ಭಗವಂತನ ಹೆಸರನ್ನು ಕೇಳಿದವರೂ ಇರುವರು, ಯಾವಾಗಲೋ ಒಮ್ಮೆ ಮಿಂಚಿನಂತೆ ಅವರ ಮನಸ್ಸು ತಿಳಿಯಾದಾಗ ಅವನನ್ನು ನೋಡಿದವರು ಕೆಲವರು. ಆದರೆ ಯಾರು ಭಗವಂತನಲ್ಲೆ ಅನುಗಾಲ ವಿಹರಿಸುವರೊ ಅವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅವನು ಹೇಗಿರುವನೋ ಹಾಗೆಯೇ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯ.

ಯಾವಾಗ ಅವನ ನೈಜ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಅರಿತಿರುವರೊ ಆಗ ಅವನನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವರು, ಎಂದರೆ ಅದೇ ಆಗುವರು. ಯಾರು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವರೋ ಪ್ರವೇಶಿಸುವರೋ ಅವರು ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗುತ್ತಾರೆ. ಸೌದೆ, ಉರಿಯುವ ಒಲೆಗೆ ಬಿದ್ದರೆ ಅದೂ ಉರಿಯುವ ಕೊಳ್ಳಿಯಾಗುವಂತೆ. ನದಿ, ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದರೆ ಅದೂ ಸಾಗರವಾಗುವಂತೆ.

ಸರ್ವಕರ್ಮಾಣ್ಯಪಿ ಸದಾ ಕುರ್ವಾಣೋ ಮದ್ವ್ಯಪಾಶ್ರಯಃ ।
ಮತ್ಪ್ರಸಾದಾದವಾಪ್ನೋತಿ ಶಾಶ್ವತಂ ಪದಮವ್ಯಯಮ್ ॥ ೫೬ ॥

ಯಾವಾಗಲೂ ಎಲ್ಲಾ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ, ನನ್ನನ್ನೇ ಆಶ್ರಯಿಸುವವನು ನನ್ನ ಪ್ರಸಾದದಿಂದ ಶಾಶ್ವತವೂ ಅವ್ಯಯವೂ ಆದ ಪದವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಭಗವಂತನನ್ನು ತತ್ತ್ವತಃ ತಿಳಿದವನಾದರೂ ಅವನು ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವನೊ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ ಭಗವದರ್ಪಣ ಭಾವದಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಯಾರನ್ನೊ ಯಾವುದೊ ತಪ್ಪಿಗೆ ಜೈಲಿಗೆ ಹಾಕಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಯಾದ ಮೇಲೆ ಅವನೇನು ತಕಥೈ ಎಂದು ಕುಣಿದಾಡುವನೆ! ಹಿಂದೆ ಯಾವ ವೃತ್ತಿಯ ಮೂಲಕ ಜೀವನೋ ಪಾಯವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನೋ ಅದೇ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಹಾಗೆಯೇ ಮುಕ್ತನೂ ಹಿಂದೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಕೆಲಸವನ್ನೇ ಮಾಡುವನು. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಮಾಡುವಾಗ ಯಾವಾಗಲೂ ಭಗವಂತನನ್ನೇ ಆಶ್ರಯಿಸುವನು. ಅವನ ಕೈಯನ್ನು ಹಿಡಿದಿರುವನು. ಅವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ದಯೆಯಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಶಾಶ್ವತವಾದ ಪದವಿ ದೊರಕುವುದು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನು ಸಂಸಾರ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಕಾಲ ದೇಶ ನಿಮಿತ್ತದ ಆಚೆ ಹೋಗುವನು. ಅವನು ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಗೂ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ.

ಚೇತಸಾ ಸರ್ವಕರ್ಮಾಣಿ ಮಯಿ ಸಂನ್ಯಸ್ಯ ಮತ್ಪರಃ ।
ಬುದ್ಧಿಯೋಗಮುಪಾಶ್ರಿತ್ಯ ಮಚ್ಚಿತ್ತಃ ಸತತಂ ಭವ ॥ ೫೭ ॥

ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸರ್ವ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ನನಗರ್ಪಿಸಿ, ಮತ್ಪರಾಯಣನಾಗಿ, ಬುದ್ಧಿಯೋಗವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ಯಾವಾಗಲೂ ನನ್ನಲ್ಲೇ ಚಿತ್ತವುಳ್ಳವನಾಗಿರು.

ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಮಾಡುವುದೆಲ್ಲಾ ಅವನಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಬೇಕು. ಯಾವಾಗ ಅವನನ್ನು ಎದುರಿಗೆ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ನಾನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆನೊ ಆಗ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಕೆಲಸ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಅವನ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸ್ವಾರ್ಥವೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ, ದುರುದ್ದೇಶಗಳೂ ಇರುವು ದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನೆಂಬ ಬೆಂಕಿ ಈ ಕ್ರಿಮಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಾಶ ಮಾಡುವುದು.

ಅವನು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗಲೂ ಸದಾ ಭಗವಂತನನ್ನೇ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಯಾವಾಗಲೂ ಅವನ ಕಡೆಗೇ ತಿರುಗುವುದು. ಹೇಗೆ ಎಣ್ಣೆಯನ್ನು ಒಂದು ಪಾತ್ರೆಯಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಪಾತ್ರೆಗೆ ಹಾಕುವಾಗ ಅಖಂಡವಾಗಿ ಸುರಿಯುವುದೊ ಹಾಗೆಯೇ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಬಿಡದೆ ಅವನು ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಅವನ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಭಗವಂತನ ಚಿಂತನೆ ಎಂಬುದು ಹಿನ್ನೆಲೆಯ ಸಂಗೀತದಂತೆ ಇರುವುದು.

ಅವನು ಬುದ್ಧಿಯೋಗವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿರುವನು. ಎಂದರೆ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಅವನೆಡೆಗೆ ತಿರುಗಿಸಿರು ವನು. ಅವನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿರುವನು. ಬುದ್ಧಿ ಯೋಗವಾಗ ಬೇಕಾದರೆ ದೇವರೆಡೆಗೆ ಒಯ್ಯಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಆ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಲೌಕಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಕೀರ್ತಿ, ಹಣ, ಅಧಿಕಾರ ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅದು ಬುದ್ಧಿಯೋಗವಾಗಿಲ್ಲ. ವಿಷಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅದು ಬುದ್ಧಿಯ ಕಸರತ್ತಾಗಿದೆ. ಭಕ್ತನಾದರೊ ಬುದ್ಧಿಯೆಂಬ ದೀಪವನ್ನು ದೇವರೆಡೆಗೆ ತಿರುಗಿಸುವನು. ಅವನಾರು, ಅವನು ಹೇಗಿರುವನು, ಅವನನ್ನು ನಾವು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಏನನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು, ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬುದ್ಧಿಯ ಮೂಲಕ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳು ವನು.

ಅನಂತರ ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ದೇವರಲ್ಲೇ ಮನಸ್ಸುಳ್ಳವನಾಗಿರುವನು. ಅವನನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಮಾತ್ರ ದೇವರೆಡೆಗೆ ತಿರುಗಿರು ವುದು. ಉತ್ತರಮುಖಿಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಹಿಡಿದರೂ ಅದು ಉತ್ತರಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿರುವಂತೆ ಅವನ ಚಿತ್ತವಾ ಗಿರುವುದು.

ಮಚ್ಚಿತ್ತಃ ಸರ್ವದುರ್ಗಾಣಿ ಮತ್ಪ್ರಸಾದಾತ್ತರಿಷ್ಯಸಿ ।
ಅಥ ಚೇತ್ತ್ವಮಹಂಕಾರಾನ್ನ ಶ್ರೋಷ್ಯಸಿ ವಿನಂಕ್ಷ್ಯಸಿ ॥ ೫೮ ॥

ನನ್ನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇಟ್ಟರೆ ನನ್ನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಎಲ್ಲ ವಿಪತ್ತುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುವೆ. ನೀನು ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ನನ್ನ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳದೆ ಹೋದರೆ ನಾಶವಾಗುತ್ತೀಯೆ.

ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇಟ್ಟರೆ ಅವನ ಪವಿತ್ರತೆ, ಶಕ್ತಿ ಜ್ಞಾನಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೀರಿಕೊಂಡು ನಾವು ಬೆಳೆಯಬಹುದು. ಮನೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗುವ ವಿದ್ಯುತ್ ತಂತಿಗೆ ತಾಗಿಸಿ ನಾವೊಂದು ತಂತಿಯನ್ನು ಎಳೆದುಕೊಂಡರೆ, ಆ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ನಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ದೀಪ ಬೆಳಗಿಸಬಹುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಭಗವಂತನ ದಿವ್ಯಶಕ್ತಿ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವಿಗಳ ಮನೆಯ ಮುಂದೆಯೂ ಹೋಗುತ್ತಿದೆ. ಯಾರು ಅವನೊಡನೆ ಸಂಬಂಧ ಬೆಳೆಸುವರೊ ಅವರು ಪ್ರಯೋಜನ ಪಡೆಯುವರು, ಸಂಬಂಧ ಬೆಳೆಸದವರು ಪ್ರಯೋಜನ ಪಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ.

ಅವನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಎಲ್ಲಾ ಕಷ್ಟಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಈ ಸಂಸಾರ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ನಾವೊಂದು ಚಿಕ್ಕ ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಭೀಕರ ಅಲೆಗಳು ಏಳುತ್ತಿವೆ ಸುತ್ತಲೂ. ಯಾವ ಅಲೆ ದೋಣಿಯ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದರೂ ದೋಣಿ ಸಮುದ್ರದ ಪಾಲಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಯಾರು ಭಗವಂತನನ್ನು ನೆಚ್ಚಿರುವರೊ ಅವರು ಅಲೆಯ ಮೇಲೆ ತೇಲುವರು. ನಮ್ಮನ್ನು ಅಪ್ಪಳಿಸಲು ಬರುವ ಅಲೆ ತನ್ನ ನೆತ್ತಿಯ ಮೇಲೆ ದೋಣಿಯನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಿ ಅತ್ತ ಬಿಡುವುದು. ಭಗವಂತನನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದವನಿಗೆ ಕಷ್ಟ ಕಡಿಮೆ ಎಂದಲ್ಲ. ಇತರರಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಕಷ್ಟಗಳು ಬರುವುವು. ಆದರೂ ಅವನು ದೇವರನ್ನು ನೆಚ್ಚಿರುವುದರಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತಾನೆ. ಸುತ್ತಲೂ ನಿರಾಶೆ ಕವಿದಿರುವಾಗ ಆಸೆಯ ಕೈಯೊಂದು ಚಾಚುವುದು, ಅವನನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ. ಅವನಿಗೆ ಕಷ್ಟಗಳು ಪರ್ವತದಂತೆ ಬರುತ್ತವೆ. ಮಂಜಿನಂತೆ ಹೊರಟು ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಅವನು ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿಯೂ ನೆಚ್ಚು ಗೆಡುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂತಹ ಕಷ್ಟಗಳಿಗೂ, ಅಪಾಯಗಳಿಗೂ ಕುಗ್ಗಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಏಕಾಂಗಿಯಲ್ಲ; ದೇವರನ್ನು ನೆಚ್ಚಿ ಹೊರಟಿರುವನು. ಇವನನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವ ಭಾರ ದೇವರದು. ಅವನಾದರೊ ಎಂದಿಗೂ ತನ್ನನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದವರನ್ನು ಕೈಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. “ನನ್ನ ಭಕ್ತ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ” ಎಂಬ ಭಾಷೆಯನ್ನೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಆ ಭಾಷೆಯನ್ನು ಅಕ್ಷರಶಃ ನಂಬುತ್ತಾನೆ ಭಕ್ತ. ಅದೊಂದೇ ಅಲ್ಲ. ಇದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆಯೇ ಅವನು ಹೊರಟಿರುವುದು ಭಗವಂತನೆಂಬ ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರುವುದಕ್ಕೆ.

ಯಾವಾಗ ನೀನು ನನ್ನ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಆಗ ಹಾಳಾಗುತ್ತೀಯೆ ಎಂದು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳುವನು. ನೀನು ಯುದ್ಧ ಮಾಡು. ಮಾಡುವಾಗ ನನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ನಿಮಿತ್ತನಾಗು ಎಂದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳಿದ್ದು. ಅರ್ಜುನನೇನಾದರೂ ಹಾಗೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡದೆ ಮೊಂಡನಾಗಿ ನಿಂತರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಏನನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದಿರುವನೊ ಅದಕ್ಕೆ ಇನ್ನಾರನ್ನೋ ನಿಮಿತ್ತವಾಗಿ ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಪೂರೈಸುತ್ತಾನೆ. ಅದನ್ನೇನು ಅಷ್ಚಕ್ಕೆ ನಿಲ್ಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಷ್ಟವುಂಟಾಗುವುದು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ. ಉದ್ಧಾರವಾಗುವ ಒಂದು ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವನು.

ಯದಹಂಕಾರಮಾಶ್ರಿತ್ಯ ನ ಯೋತ್ಸ್ಯ ಇತಿ ಮನ್ಯಸೇ ।
ಮಿಥ್ಯೈಷ ವ್ಯವಸಾಯಸ್ತೇ ಪ್ರಕೃತಿಸ್ತ್ವಾಂ ನಿಯೋಕ್ಷ್ಯತಿ ॥ ೫೯ ॥

ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ನಾನು ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ಅದು ಸುಳ್ಳು. ಏಕೆಂದರೆ ಸ್ವಾಭಾವವೇ ನಿನ್ನನ್ನು ಪ್ರೇರೇಪಿಸುವುದು.

ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ನಾನು ಯುದ್ಧಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ಅದು ಸುಳ್ಳು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅರ್ಜುನನಲ್ಲಿ ವೈರಾಗ್ಯ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಬಂದಿರುವುದು, ಅದು ಶಾಶ್ವತವಾಗಿರುವಂತಹುದಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ನೆಚ್ಚಿಕೊಂಡರೆ ಆ ವೈರಾಗ್ಯ ಅವನನ್ನು ಹಳ್ಳಕ್ಕೆ ಕೆಡಹುವುದು. ಈಗಲೇನೋ ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಶಸ್ತ್ರ ಸಂನ್ಯಾಸ ತೊಟ್ಟು ಹೋಗಬಹುದು. ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಯಾವಾಗ ಜನ ಆಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವರೊ, ಅದನ್ನು ಎದುರಿಸುವ ಸಾತ್ತಿ ್ವಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಅರ್ಜುನ ಇನ್ನೂ ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಅವನು ಪುನಃ ರೊಚ್ಚಿದಾಗ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಹೋಗುವನು. ಆದರೆ ಈಗಲೇ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿ ಹಾಕಿದರೆ ಅನಂತರ ಅದಕ್ಕೆ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅರ್ಜುನನಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅವನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲ. ರೋಗಿಗೆ ತನ್ನ ರೋಗ ಏನೆಂಬುದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸುವ ವೈದ್ಯನಿಗೆ ಈ ರೋಗದ ಸುಳಿವೆಲ್ಲಾ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿದೆ. ರೋಗಿಯು ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಆ ರೋಗದ ಸ್ವಭಾವಗಳಾವುವೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ವೈದ್ಯನಿಗಾದರೊ, ಆ ರೋಗದ ಸುಳಿವೆಲ್ಲಾ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದು ಹೇಗೆ ಬಂತು ಎಷ್ಟು ದಿವಸ ಇರುವುದು, ಹೇಗೆ ಹೋಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ವೈದ್ಯ ಕ್ಷಣ ಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಭವವೈದ್ಯ ನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನ ವೈರಾಗ್ಯ ಎಷ್ಟು ದಿನದ್ದು ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲನು.

ನಾನೇನಾದರೂ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಈಗ ಹೇಳಿದರೂ ಸ್ವಭಾವವೇ ಅನಂತರ ಪ್ರೇರೇಪಿಸುವುದು. ಅರ್ಜುನ ಕ್ಷತ್ರಿಯ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಸಂಸ್ಕಾರ ಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿರುವನು. ಅವನು ವೀರ, ಪರಾಕ್ರಮಶಾಲಿ, ಅಗೌರವವನ್ನು ತಾಳುವವನಲ್ಲ. ಚುಚ್ಚು ಮಾತನ್ನು ಸಹಿಸುವವನಲ್ಲ. ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ವೈರಾಗ್ಯ ಬಂದಿರುವುದಷ್ಟೆ. ರೋಗಿಗೆ ಶಸ್ತ್ರ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ನೋವು ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡುವ ಇಂಜೆಕ್ಷನ್ ಕೊಡುವಂತಿದೆ. ಆಗ ಆ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ರೋಗಿಗೆ ನೋವು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಔಷಧಿ ಪ್ರಭಾವ ತಗ್ಗಿದಾಗ, ಯಾತನೆ ಆರಂಭವಾಗುವುದು. ಇದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಅರ್ಜುನ ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಸ್ವಭಾವವನ್ನೆಲ್ಲ ಒಂದು ಪ್ರತಿಜ್ಞೆಯಿಂದ ಬದಲಾಯಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಹೊಸ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆಯ ಕಿಡಿ ಅವನ ಹಿಂದಿನ ಸ್ವಭಾವವನ್ನೆಲ್ಲ ದಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ ಆ ಕಿಡಿಯೇ ಆರಿ ಹೋಗುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಸ್ವಭಾವ ಬೆಂಕಿಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿರುವುದು.

ಸ್ವಭಾವಜೇನ ಕೌಂತೇಯ ನಿಬದ್ಧಃ ಸ್ವೇನ ಕರ್ಮಣಾ ।
ಕರ್ತುಂ ನೇಚ್ಛಸಿ ಯನ್ಮೋಹಾತ್ ಕರಿಷ್ಯಸ್ಯವಶೋಽಪಿ ತತ್ ॥ ೬ಂ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಸ್ವಭಾವದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ನಿನ್ನ ಕರ್ಮದಿಂದ ಕಟ್ಟಲ್ಪಟ್ಟವನಾಗಿ ಮೋಹದಿಂದ ಯಾವುದನ್ನು ಮಾಡಲು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲವೊ ಅದನ್ನು ಪರವಶನಾಗಿ ಮಾಡುವೆ.

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಬಂಧಿಯಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಆ ಸ್ವಭಾವ ವೆಂಬುದು ನಮ್ಮ ಹಿಂದೆ ಜನ್ಮ ಜನ್ಮಾಂತರಗಳಿಂದಲೂ ಬರುತ್ತಿದೆ ಮತ್ತು ಈಗ ಇದುವರೆಗೆ ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ಎಲ್ಲಿ ಹೋಗಲಿ ಅದು ನಮ್ಮ ದೇಹದ ಛಾಯೆಯಂತೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲದೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೆ ಆ ಕರ್ಮ ಕ್ಷಯವಾಗುವುದು.

ಕರ್ಮ ಕ್ಷಯವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಅದೊಂದೆ ದಾರಿ. ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಬೇಕು. ಬಿಟ್ಟರೆ ಆಮೇಲೆ ಬಡ್ಡಿ ಸಮೇತ ತೀರಿಸಬೇಕಾಗುವುದು.

ಯಾವುದನ್ನು ಈಗ ಮೋಹದಿಂದ ಮಾಡಲು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅದನ್ನು ಪರವಶನಾಗಿ ಆಮೇಲೆ ಮಾಡಿಯೇ ಮಾಡುತ್ತೀಯೆ. ಈಗ ಅರ್ಜುನ ಗುರುಹಿರಿಯರ ಮೇಲಿನ ವ್ಯಾಮೋಹದಿಂದ, ‘ನಾನು ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೊರಟು ಹೋಗಬಹುದು. ಇವನ ಮನಸ್ಸಿಗೇನೊ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಸಮಾಧಾನವಾಗಬಹುದು, ‘ನಾನು ಅವರನ್ನು ಕೊಂದು ಪಾಪ ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ’ ಎಂದು. ಆದರೆ ಅರ್ಜುನ ಸುಮ್ಮನಿರುವಾಗ, ಜನರು ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದಂತೆ ಆಡಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಕೌರವರಂತೂ ತುಂಬಾ ತುಚ್ಛವಾಗಿಯೇ ಅವನನ್ನು ಆಡಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಅವರು, ಅರ್ಜುನ, ಕರುಣೆಯಿಂದ ಯುದ್ಧಮಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟ ಎನ್ನದೆ, ಅಂಜಿಕೆಯಿಂದ ಬಿಟ್ಟ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಮೊದಮೊದಲು ಇದನ್ನು ತಾತ್ಸಾರವಾಗಿ ಕಾಣಬಹುದು. ಆದರೆ ಜನರ ಟೀಕೆ ಬಲವಾದಂತೆ ಶಾಂತಿಯೂ ತಣ್ಣಗಾಗುವುದು. ಅದು ಕುದಿಯತೊಡಗುವುದು. ಆಮೇಲೆ ಅವನು ಕೋಪದಿಂದ ಪ್ರೇರಿತನಾಗಿ, “ನಾನು ಹೇಡಿಯಂತೆ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಲಿಲ್ಲ. ನೋಡಿ ನಾನು ಈಗ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಿದ್ದೇನೆ” ಎಂದು ಮುಂದೆ ಬರಬಹುದು. ಆಗ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡಲೇ ಬೇಕಾಗುವುದು. ಆಗ ಅದು ಹಾಸ್ಯಾಸ್ಪದವಾಗುವುದು. ಅದರ ಬದಲು ಈಗಲೇ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬುದ್ಧಿವಾದವನ್ನು ಮೀರಿದಂತೆಯೂ ಆಗಲಿಲ್ಲ, ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿಯೂ ವರ್ತಿಸಿ ದಂತಾಗುವುದು. ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ನೇರವೇರಿಸಿದಂತಾಗುವುದು. ಧರ್ಮಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಕರ್ತವ್ಯ. ಅದಕ್ಕೆ ಈಗೊಂದು ಆವಕಾಶ ಬಂದಿದೆ. ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಿಟ್ಟು ಅನಂತರ ಯಾವುದೋ ಕೋಪಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗಿ ಮಾಡಿದಾಗ ಹಾಸ್ಯಾಸ್ಪದವಾಗುವುದು. ಈಗ ಆ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಇರುವ ಬೆಲೆ ಆಗ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ಈಶ್ವರಃ ಸರ್ವಭೂತಾನಾಂ ಹೃದ್ದೇಶೇಽಜುRನ ತಿಷ್ಠತಿ ।
ಭ್ರಾಮಯನ್ ಸರ್ವಭೂತಾನಿ ಯಂತ್ರಾರೂಢಾನಿ ಮಾಯಯಾ ॥ ೬೧ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಸರ್ವಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ಯಂತ್ರಾರೂಢವಾದ ಬೊಂಬೆಯಂತೆ ಮಾಯೆಯಿಂದ ತಿರುಗಿಸುತ್ತ ಈಶ್ವರನು ಸರ್ವ ಜೀವಿಗಳ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿರುತ್ತಾನೆ.

ಭಗವಂತನೇ ಸರ್ವಜೀವರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿದ್ದಾನೆ. ಅವನು ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾನವರ ಮೂಲಕ ಮಾಡಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಹೇಗೆ ತೊಗಲುಗೊಂಬೆಗಳು ದಾರ ಎಳೆದಂತೆ ತಿರುಗುವುವೋ ಹಾಗೆ ಮನುಷ್ಯ ಭಗವಂತನ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಎಲ್ಲರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿಯೂ ಕರ್ತವ್ಯ, ಪ್ರೀತಿ ಮುಂತಾದ ಗುಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಇಟ್ಟು ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಮಕ್ಕಳಿಲ್ಲದವರು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಇಚ್ಛಿಸುವುದು ಆ ಮಾಯೆಯಿಂದ. ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದು, ಅವರಿಗೆ ಕಷ್ಟಪಡುವುದು, ಅವರನ್ನು ಮುಂದೆ ತರುವುದು ಆ ಮಾಯೆಯಿಂದ. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ದೇಶದ ಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿ ಇರುವುದು ಆ ಮಾಯೆಯಿಂದ. ಧರ್ಮದ ಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿ ಇರುವುದು ಆ ಮಾಯೆಯಿಂದ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವರ್ಣದವರಿಗೂ ಆಯಾ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಆಕರ್ಷಣೆ ಇರುವುದು ಇದರಿಂದ. ಇದಕ್ಕೆ ವಶನಾಗಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ನಾನು ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವನು. ಭಗವಂತನ ಕೆಲಸ ಆಗುವುದಕ್ಕೆ ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದು ನಿಮಿತ್ತ. ನಾವು ನಿಮಿತ್ತ ಆಗುವುದಕ್ಕೆ ಹಿಂಜರಿದರೆ ಅವನ ಕೆಲಸ ನಿಂತು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ, ಅವನು ಮತ್ತಾರನ್ನೋ ನಿಮಿತ್ತವಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಪೂರೈಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ನಷ್ಟ, ನಾನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದನಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ. ಅವನಾದರೊ ಆಮೇಲೆ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡದೆ ಇರು ತ್ತಾನೆಯೆ? ಇಲ್ಲ. ಮಾಡಿಯೇ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಈಗ ಅದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆ ಆಗ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಊಟಕ್ಕೆ ಏಳೊ ಎಂದು ಮಗುವಿಗೆ ಹೇಳಿದಾಗ, ನಾನು ಊಟವನ್ನೇ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಾದ ಮೇಲೆ ನನಗೆ ಹೊಟ್ಟೆ ಹಸಿವು, ಊಟ ಕೊಡು, ಎಂದು ಕೇಳುವುದು. ಆಗ ಎಲ್ಲರೂ ಹಾಸ್ಯ ಮಾಡುವರು. ಊಟ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಊಟ ಮಾಡದೆ ಸಾಯುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಹೇಳಿದೆಯಲ್ಲ. ಸಾಯಿ ನೋಡೋಣ ಎಂದು ಹಾಸ್ಯ ಮಾಡುವರು.

ತಮೇವ ಶರಣಂ ಗಚ್ಛ ಸರ್ವಭಾವೇನ ಭಾರತ ।
ತತ್ಪ್ರಸಾದಾತ್ಪರಾಂ ಶಾಂತಿಂ ಸ್ಥಾನಂ ಪ್ರಾಪ್ಸ್ಯಸಿ ಶಾಶ್ವತಮ್ ॥ ೬೨ ॥

ಅರ್ಜುನ, ಎಲ್ಲಾ ರೀತಿಯಿಂದಲೂ ನೀನು ಅವನನ್ನೇ ಶರಣು ಹೊಂದು. ಅವನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಪರಮಶಾಂತಿ ಯನ್ನೂ ಶಾಶ್ವತವಾದ ಪದವಿಯನ್ನೂ ಹೊಂದುವೆ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಎಲ್ಲ ರೀತಿಯಿಂದಲೂ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗು ಎನ್ನುವನು. ಕೆಲಸ ವನ್ನು ತಮೋರೀತಿ ಮಾಡಬಹುದು. ಯಶಸ್ಸಿಗೆ, ಕೀರ್ತಿಗೆ ವಶನಾಗಿ, ರಜೋಗುಣಕ್ಕೆ ಬದ್ಧನಾಗಿ ಮಾಡಬಹುದು. ಅದೇ ಕೆಲಸವನ್ನು ನನಗೆ ಏನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಇದೊಂದು ಧರ್ಮಯುದ್ಧ ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದಿದೆ, ಅದನ್ನು ನಾನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ, ಇದರಿಂದ ನನಗೆ ಯಾವ ಫಲವೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಎಲ್ಲವೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಾರ್ಪಣವಾಗಲಿ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡಬಹುದು. ನಾನು ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಿ ದ್ದೇನೆ, ನಾನೊಂದು ನಿಮಿತ್ತ. ಕೆಲಸವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡಿಸುವಾತನು ಅವನೆ, ಎಂದು ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ವಹಿಸಬಿಡಬಹುದು.

ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ಶರಣಾಗತನಾಗುವನೊ ಆಗಲೆ ಅವನ ಕೃಪೆ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬೀಳಬಲ್ಲದು. ಶರಣಾಗತಿ, ನಮಗೂ ಅವನಿಗೂ ನಡುವೆ ಇರುವ ಅಂತರವನ್ನು ನೀಗಿಸು ವುದು. ನಾನು ಎಂಬುದು ಒಂದು ಅಡಚಣೆ. ನಾನು ಎಂಬುದನ್ನು ಭಗವಂತನಡಿಯಲ್ಲಿ ಉರುಳಿಸಿ ದಾಗ ದೇವರ ಕೃಪೆ ದೊರಕುವುದು. ವಿದ್ಯುತ್ ಶಕ್ತಿ ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆಗೆ ಹರಿಯುವಾಗ ಅಡಚಣೆ ಇರಕೂಡದು. ಅಡಚಣೆ ಇದ್ದರೆ ಹರಿಯಲಾರದು. ಅಡಚಣೆ ತೊಲಗಿ ದೊಡನೆ ಹರಿಯಲಾರಂಭಿಸುವುದು. ಈ ಕ್ಷುದ್ರ ನಾನು ‘ನನ್ನ ಸಮಾನರಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಎದ್ದು ನಿಂತಿರುವಾಗ ದೇವರನ್ನು ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಅವನ ಶಕ್ತಿ ಬರದಂತೆ ತಡೆಯುವುದು. ಯಾವಾಗ ಅದು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬಾಗುವುದೊ ಆಗ ತೂಬನ್ನು ತೆರೆದರೆ ಕೆರೆಯಿಂದ ನೀರು ಹೊರಗೆ ಬರುವಂತೆ ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆ ಇವನೆಡೆಗೆ ಹರಿಯುವುದು.

ಅವನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಪರಮಶಾಂತಿ ಬರುವುದು. ಈಗ ಅರ್ಜುನ ಯುದ್ಧ ಮಾಡದೆ ಹೋದರೆ ಪರಮಶಾಂತಿ ಬರುವುದೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಈಗಿನ ಶಾಂತಿ ಚಂಡಮಾರುತ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲಿರುವ ಶಾಂತಿಯಂತಿದೆ. ಆದರೆ ಅರ್ಜುನ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ, ಅನಂತರ ಅವನಿಗೆ ದೊರಕುವ ಶಾಂತಿ ಎಂದಿಗೂ ಅವನನ್ನು ಬಿಡದ ಶಾಂತಿ. ಆಗ ಅವನು ಭಗವಂತನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ನಿಮಿತ್ತವಾಗಿ ಅಧರ್ಮದ ಕಳೆಯನ್ನು ಕಿತ್ತು ಧರ್ಮ ಸ್ಥಾಪನೆಗೆ ಸಹಾಯಕನಾಗುವನು. ಭಗವಂತ ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಯಾರು ತಿಳಿದು ಮಾಡುತ್ತಾರೊ ಅವರಿಗೆ ತನ್ನಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ.ಅದೇ ಪರಮಶಾಂತಿ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಯಾವ ಘಟನೆಗಳೂ ಅವನ ಶಾಂತಿಗೆ ಭಂಗವನ್ನು ತರಲಾರವು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನ ಆಧಾರ ಭಗವಂತನಾಗುವನು, ಈ ಪ್ರಪಂಚವಲ್ಲ.

ಅವನು ಶಾಶ್ವತವಾದ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಅದೇ ಮುಕ್ತಿ. ಸೃಷ್ಟಿ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಮರಣ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಸಾಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದ ಲೀಲೆಯನ್ನು ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ನಿಂತು ನೋಡಬಲ್ಲ. ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪನಾದ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಬಲ್ಲ.

ಇತಿ ತೇ ಜ್ಞಾನಮಾಖ್ಯಾತಂ ಗುಹ್ಯಾದ್ಗುಹ್ಯತರಂ ಮಯಾ ।
ವಿಮೃಶ್ಯೈತದಶೇಷೇಣ ಯಥೇಚ್ಛಸಿ ತಥಾ ಕುರು ॥ ೬೩ ॥

ಗುಹ್ಯಕ್ಕಿಂತಲೂ ಗುಹ್ಯವಾದ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಿನಗೆ ಹೇಳಿದೆ. ಇದನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಿಚಾರಮಾಡಿ ನಿನಗೆ ಹೇಗೆ ತೋರುವುದೋ ಹಾಗೆ ಮಾಡು.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಗೀತೆಯ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಮುಗಿಸುತ್ತಾ ಬರುವನು. ಅತ್ಯಂತ ಗಹನವಾದ ಭಕ್ತಿ, ಕರ್ಮ, ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಯೋಗಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವನು. ಇದು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಮಾತ್ಮನ ಬಾಯಿಂದಲೇ ಬಂದಿರುವುದು. ಆದರೂ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಇದನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ವಿಚಾರಮಾಡಿ ನಿನಗೆ ತೋರಿದಂತೆ ಮಾಡು ಎನ್ನುವನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತಾನು ಏನು ಹೇಳಿರುವೆನೊ ಅದನ್ನು ವಿಚಾರ ಮಾಡದೆ ತೆಗೆದುಕೊ ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ವಿಚಾರ ಮಾಡು ಎನ್ನವನು. ನಾವು ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಮಾಡಿದರೆ ನಮಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಯೋಜನವಾಗುವುದು. ದೇವರು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ವಿಚಾರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವನು. ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡು ಹರಿತ ಮಾಡಬೇಕು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸದೆ ಹಾಗೆಯೇ ಬಿಡುವೆವೋ ಆಗ ಬುದ್ಧಿ ತುಕ್ಕು ಹಿಡಿದು ಹೋಗವುದು.

ನಿನಗೆ ತೋರಿದಂತೆ ಮಾಡು ಎನ್ನುವನು. ನಾವು ಹೇಳಿದಂತೆ ಮಾಡೇತೀರಬೇಕು ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನ, ಭಕ್ತಿ, ಕರ್ಮ ಎಲ್ಲಾ ಬೋಧನೆಗಳೂ ಇವೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನಗೆ ಯಾವುದು ಹಿಡಿಸುವುದೊ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇನ್ನೊಬ್ಬನು ಅದನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಯೋಗ್ಯತೆ ಮತ್ತು ಅಭಿರುಚಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುವುದು.

ಸರ್ವಗುಹ್ಯತಮಂ ಭೂಚಃ ಶೃಣು ಮೇ ಪರಮಂ ವಚಃ ।
ಇಷ್ಟೋಽಸಿ ಮೇ ದೃಢಮಿತಿ ತತೋ ವಕ್ಷ್ಯಾಮಿ ತೇ ಹಿತಮ್ ॥ ೬೪ ॥

ಸರ್ವ ಗುಹ್ಯತಮವಾದ ನನ್ನ ವಚನವನ್ನು ಪುನಃ ಕೇಳು. ನೀನು ನನಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯನಾಗಿರುವುದರಿಂದ ನಿನಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ.

ಈ ಗುಹ್ಯವಾದ ಮಾತನ್ನು ಪುನಃ ನನ್ನಿಂದ ಕೇಳು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಏನನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದನ್ನು ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವನು. ಆದರೂ ಕೊನೆಗೆ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಹೇಳಿಬಿಡುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಕೊನೆಗಾದರೂ ಅದು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಲಿ ಎಂದು. ಇಲ್ಲಿ ಪುನರುಕ್ತಿ ಒಂದು ದೋಷವಲ್ಲ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಾವು ಇದನ್ನು ಪದೇ ಪದೇ ಕೇಳುತ್ತಿರಬೇಕು. ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಸಲ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತಾಕುವುದು ಮತ್ತು ಯಾವುದನ್ನು ಕೊನೆಗೆ ಹೇಳಿ ಮುಗಿಸುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ಕೊರೆಯುತ್ತಿರುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ಭಾವನೆಗಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಇದು ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಉಂಟು ಮಾಡುವುದು.

ನೀನು ನನಗೆ ಪ್ರಿಯನಾದುದರಿಂದ ಹಿತವಚನವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ದೇವರು ತನಗೆ ಯಾರು ಪ್ರಿಯರೊ ಅವರಿಗೆ ಸರ್ವ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪ್ರಾಣಸಖನಾಗಿದ್ದ ಇದುವರೆಗೆ. ಗೀತೋಪದೇಶ ಪ್ರಾರಂಭವಾದ ಮೇಲೆ ಅವನ ಶಿಷ್ಯನಾಗಿ ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಯಾರು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗುವರೋ ಅವರನ್ನು ಕಂಡರೆ ದೇವರಿಗೆ ಪ್ರೀತಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ತನ್ನಡೆಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಎಲ್ಲಾ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನೂ ತನ್ನೆಡೆಗೆ ಹಾಕಿದ್ದಾರೆ. ಆದಕಾರಣ ಯಾವುದರಿಂದ ಇವರು ಉದ್ಧಾರವಾಗುತ್ತಾರೊ ಅದನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಒಳ್ಳೆಯ ವಿಷಯಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲವೂ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಳ್ಳೆಯದಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಕೆಲವನ್ನು ಅವರು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರರು. ತಪ್ಪು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಅಪಾಯ ಜಾಸ್ತಿ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಶಿಷ್ಯನ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ನೋಡಿ ಉಪದೇಶ ಮಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಹಾಲೇನೋ ಒಳ್ಳೆಯದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಿಗೆ ಒಂದೊಂದು ರೀತಿ ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಮಗುವಿಗೆ ನೀರು ಹಾಕಿ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಪೈಲ್ವಾನ್ ಹಾಲನ್ನು ಕುದುಸಿ ಬಾಸುಂದಿ ಮಾಡಿ ತಿನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಟೈಫಾಯಿಡ್ ರೋಗಿಗೆ ಹಾಲನ್ನು ಒಡೆದು ಗಟ್ಟಿಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೊರಗೆ ಹಾಕಿ, ಅದರ ನೀರನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕೊಡಬೇಕು. ಆಮಶಂಕೆ ಮುಂತಾದ ರೋಗಿಗಳಿಗೆ ಹಾಲು ಕೆಟ್ಟದ್ದು. ಅದನ್ನು ಮೊಸರು ಮಾಡಿ ಬೆಣ್ಣೆ ತೆಗೆದು ಬರೀ ಮಜ್ಜಿಗೆ ಕೊಡಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ಹಾಲೇನೊ ಒಂದೇ. ಆದರೆ ಒಂದೊಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಯೋಗ್ಯತಾನುಸಾರ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಗೀತಾಬೋಧನೆಯಲ್ಲಿ ಬರೀ ಜ್ಞಾನವೂ ಇದೆ, ಧ್ಯಾನವೂ ಇದೆ, ಕರ್ಮವೂ ಇದೆ, ಭಕ್ತಿಯೂ ಇದೆ ಮತ್ತು ಇದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಒಂದೊಂದು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಮಿಶ್ರಮಾಡಿದ ಬೋಧನೆಯೂ ಇದೆ. ಇವುಗಳಲ್ಸಿ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಯಾವುದು ಹಿಡಿಸುವುದು ಎಂಬುದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಅದನ್ನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಹೇಳುತ್ತಿರುವನು.

ಮನ್ಮನಾ ಭವ ಮದ್ಭಕ್ತೋ ಮದ್ಯಾಜೀ ಮಾಂ ನಮಸ್ಕುರು ।
ಮಾಮೇವೈಷ್ಯಸಿ ಸತ್ಯಂ ತೇ ಪ್ರತಿಜಾನೇ ಪ್ರಿಯೋಽಸಿ ಮೇ ॥ ೬೫ ॥

ನನ್ನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸುಳ್ಳವನಾಗು. ನನ್ನ ಭಕ್ತನಾಗು. ನನ್ನನ್ನೇ ಆರಾಧಿಸುವವನಾಗು. ನನ್ನನ್ನು ನಮಸ್ಕರಿಸು. ನನ್ನನ್ನೇ ಸೇರುವೆ, ಸತ್ಯವಾಗಿ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ; ಏಕೆಂದರೆ ನೀನು ನನಗೆ ಪ್ರಿಯನಾಗಿರುವೆ.

ಜೀವನದ ಪ್ರಯಾಣದಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಒಂದು ಊರುಗೋಲು ಬೇಕು. ಭಗವಂತನ ಯಾವು ದಾದರೊಂದು ಇಷ್ಟದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇಟ್ಟು ಅದನ್ನು ಆಧಾರವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಮುಂದುವರಿ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅಥವಾ ನಾವು ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ‘ನಾನು’ ಎಂದು ಉಪಯೋಗಿಸುವಾಗ ದೇವರಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸಿಡು, ದೇವರ ಭಕ್ತನಾಗು, ಅವನನ್ನು ಆರಾಧಿಸು ಎಂದು ಬೇಕಾದರೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಎಲ್ಲರೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎಂಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನೇ ಆಧಾರವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಯಾವ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆದರೂ ಎಲ್ಲವೂ ಅವನಿಗೇ ಸೇರುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೂ ಒಂದೇ ಪರಮಾತ್ಮನೂ ಒಂದೇ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೇಳುತ್ತಿರುವನು.

ನಾನು ಎಂಬ ಪದದ ಹಿಂದೆಲ್ಲಾ ಭಗವಂತ ಎಂದು ತಂದರೆ, ಅದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸು ವುದು. ಅದು ಹಿಂದೂವಿಗೂ, ಕ್ರೈಸ್ತನಿಗೂ, ಮಹಮ್ಮದೀಯನಿಗೂ ದೇವರನ್ನು ನಂಬುವ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ನನ್ನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸುಳ್ಳವನಾಗು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲಾ ಭಗವಂತನಿಂದ ತುಂಬ ಬೇಕು. ಹೇಗೆ ಕೊಡವನ್ನು ಬಾವಿಗೆ ಬಿಟ್ಟು ಅದನ್ನು ನೀರಿನಿಂದ ತುಂಬುವೆವೊ ಹಾಗೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಖಾಲಿ ಮಾಡಿ ಭಗವಂತನಿಂದ ತುಂಬಬೇಕು.

ನನ್ನ ಭಕ್ತನಾಗು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ನಾವು ಭಗವಂತನ ಭಕ್ತರಾಗಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತ ನಲ್ಲದ, ಅವನನ್ನು ಮರೆಸುವ ಎಷ್ಚೊ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ವಸ್ತುಗಳಿವೆ. ಹೆಂಡತಿ, ಮನೆ, ಮಕ್ಕಳು, ಕೀರ್ತಿ, ಐಶ್ವರ್ಯ ಮುಂತಾದುವುಗಳೆಲ್ಲ ಇವೆ. ನಾವು ಇವುಗಳ ಭಕ್ತರಾಗಕೂಡದು. ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪರಮ ಗುರಿಯನ್ನಾಗಿ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ನನ್ನನ್ನು ಆರಾಧಿಸು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತನನ್ನು ಪೂಜಿಸಬೇಕು, ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕು. ಕೊಂಡಾಡ ಬೇಕು. ಅವನು ನಮಗೆ ಕೊಟ್ಚಿರುವ ಎಲ್ಲಾ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದಲೂ ಅವನ ಪೂಜೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗ ಆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಸಾರ್ಥಕವಾಗುವುವು. ಕೈ ಕಾಲುಗಳನ್ನು ಭಗವಂತನ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸ ಬೇಕು. ಕಿವಿಯಿಂದ ಅವನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಕೇಳಬೇಕು, ಬಾಯಿಂದ ಅವನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಕೊಂಡಾಡಬೇಕು, ಕಣ್ಣಿನಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಎಲ್ಲಾ ರೂಪಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ನೋಡಬೇಕು. ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಅವನನ್ನು ತುಂಬಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆಗ ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯ ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯಗಳೆಲ್ಲಾ ಸಾರ್ಥಕ ವಾಗುವುವು.

ನನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಎಂದರೆ ನಾವು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಮನುಷ್ಯರಿಗೆಲ್ಲಾ ತಲೆ ತಗ್ಗಿಸುತ್ತೇವೆ, ಅವರನ್ನು ಹೊಗಳುತ್ತೇವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ನಿಂತಿರುವ ಮನುಷ್ಯ ವಿನೀತನಾಗಿ ಬಾಗಬೇಕು. ನಲ್ಲಿಯ ಕೆಳಗೆ ಪಾತ್ರೆ ಇದ್ದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ನೀರು ತುಂಬುವುದು. ನಲ್ಲಿಯ ಮೇಲಿದ್ದರೆ ನೀರು ಬರಲಾರದು. ಇಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ದೈನ್ಯತೆಯಿಂದಿರಬೇಕು ಎಂದರ್ಥ.

ನೀನು ಯಾವಾಗ ಇದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡುತ್ತೀಯೋ ಆವಾಗ ನನ್ನನ್ನೇ ಸೇರುವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾರು ಯಾವುದನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾರೊ ಅದನ್ನು ಸೇರುತ್ತಾನೆ. ಯಕ್ಷ, ರಾಕ್ಷಸ, ಪಿತೃ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವವರು ಅವರನ್ನು ಸೇರುತ್ತಾರೆ. ನನ್ನ ಭಕ್ತ ನನ್ನನ್ನು ಸೇರುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಹಿಂದೆ ಹೇಳಿರುವನು.

ನೀನು ನನ್ನನ್ನೇ ಸೇರುತ್ತೀಯೆ ಎಂದು ಪ್ರತಿಜ್ಞೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇದನ್ನು ಕೇವಲ ಅಲಂಕಾರಿಕ ಭಾಷೆ, ಉಪಚಾರದ ಮಾತು ಎಂದು ಅರ್ಜುನ ಭಾವಿಸದೆ ಇರಲಿ ಎಂದು. ಇದು ಪರಮ ಸತ್ಯ. ಇದರಲ್ಲಿ ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಇರುವಾಗ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅವನಿಂದ ತುಂಬಿದ್ದರೆ ಕೊನೆಗೆ ನಾವು ಅವನಲ್ಲಿಗೇ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅವನು ತುಂಬಾ ಪ್ರಿಯನಾದುದರಿಂದ ಈ ಸತ್ಯವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಸರ್ವಧರ್ಮಾನ್ ಪರಿತ್ಯಜ್ಯ ಮಾಮೇಕಂ ಶರಣಂ ವ್ರಜ ।
ಅಹಂ ತ್ವಾ ಸರ್ವಪಾಪೇಭ್ಯೋ ಮೋಕ್ಷಯಿಷ್ಯಾಮಿ ಮಾ ಶುಚಃ ॥೬೬ ॥

ಸರ್ವ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಪರಿತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿ ನನ್ನೊಬ್ಬನನ್ನೇ ಶರಣು ಹೊಂದು. ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಸರ್ವ ಪಾಪಗಳಿಂದ ಪಾರು ಮಾಡಿಸುವೆನು; ಶೋಕಿಸಬೇಡ.

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಗೀತಾ ಸಂದೇಶ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಮಟ್ಟವನ್ನು ಸೇರುವುದು ಇಲ್ಲಿ. ಅರ್ಜುನ ಒಂದು ಧರ್ಮಸಂಕಟದಲ್ಲಿದ್ದ. ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆ, ಬಿಡಬೇಕೆ ಎಂಬುದೇ ಅದು. ಮಾಡುವುದಕ್ಕೂ ಕಾರಣ ಕೊಡಬಹುದು, ಬಿಡುವುದಕ್ಕೂ ಕಾರಣ ಕೊಡಬಹುದು. ಎರಡರಲ್ಲೂ ಯಾವುದನ್ನು ಹಿಡಿಯಬೇಕೆಂಬುದೇ ಪ್ರಶ್ನೆ. ಅದಕ್ಕೆ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಎಲ್ಲಾ ಹೊರೆ ಹೊಣೆಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತ, ಅವನಿಗೆ ಯಾವುದು ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವೋ ಅದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾದರೆ ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ತಪ್ಪು ದಾರಿಗೆ ಒಯ್ಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಸರಿಯಾದ ದಾರಿಯಲ್ಲೇ ನಡೆಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನನ್ನು ಮರೆತಾಗಲೇ ನಾವು ತಪ್ಪು ಹೆಜ್ಜೆ ಇಡುವುದು. ಅವನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ, ಅವನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಿರುವಾಗ, ನಾವು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೂ ತಪ್ಪು ಹೆಜ್ಜೆ ಇಡುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮನ್ನು ಸರ್ವ ಪಾಪಗಳಿಂದಲೂ ಪಾರು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅರ್ಜುನ ತನಗೆ ಗುರುಹಿರಿಯರ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣರ ಕೊಲೆಯ ಪಾಪವೆಲ್ಲ ಸುತ್ತಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದ. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ದೇವರಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗುತ್ತಾನೆಯೋ, ಅವನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ನಿಮಿತ್ತವಾಗು ವನೊ, ಆಗ ಪಾಪ ಯಾವುದೂ ಅವನಿಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಅವನೊಂದು ನಿಮಿತ್ತವಾಗುತ್ತಾನೆ. ನಿಜವಾಗಿ ಅವನ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನು ಭಗವಂತನೆ. ಅವ ನೆಂದಿಗೂ ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣ ಒಂದೇ ಅವನ ಗುರಿ. ಅದಕ್ಕೆ ಆತಂಕವಾಗಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ದಬ್ಬಿ ಆಚೆಗೆ ಎಸೆಯುವನು. ರೈತ ಕಳೆಯನ್ನು ಕಿತ್ತು ಬೆಳೆಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಉಳಿಸುತ್ತಾನೆಯೋ ಹಾಗೆ.

ಇನ್ನು ನೀನು ಶೋಕಿಸಬೇಡ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಶೋಕದ ಕಾರಣವನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ನಿವಾರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸ್ವಾರ್ಥತೆ ಇದ್ದರೆ, ಅಜ್ಞಾನ ಇದ್ದರೆ, ಶೋಕ. ಯಾವಾಗ ಭಗವಂತನ ವಾಣಿಯಿಂದ ಈ ಮೋಡಗಳು ಚದುರಿ ಹೋಗುವುವೊ ಅನಂತರ ಸತ್ಯಸೂರ್ಯ ಪ್ರಕಾಶಿಸಿ ವಸ್ತುವಿನ ಯಥಾರ್ಥ ಜ್ಞಾನ ಲಭಿಸುತ್ತದೆ.

ಇದಂ ತೇ ನಾತಪಸ್ಕಾಯ ನಾಭಕ್ತಾಯ ಕದಾಚನ ।
ನ ಚಾಶುಶ್ರೂಷವೇ ವಾಚ್ಯಂ ನ ಚ ಮಾಂ ಯೋಽಭ್ಯಸೂಯತಿ ॥ ೬೭ ॥

ಇದನ್ನು ನಾನು ನಿನಗೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ತಪೋರಹಿತನಿಗೆ, ಭಕ್ತನಲ್ಲದವನಿಗೆ ಇದನ್ನು ಹೇಳಕೂಡದು. ಶುಶ್ರೂಷೆ ಮಾಡದವನಿಗೆ ಎಂದಿಗೂ ತಿಳಿಸಬಾರದು. ನನ್ನನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವವನಿಗೆ ಹೇಳಬಾರದು.

ಇದನ್ನು ಸಿಕ್ಕಿ ಸಿಕ್ಕದವರಿಗೆಲ್ಲ ಹೇಳಬಾರದು. ಯಾರಿಗೆ ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಯೋಗ್ಯತೆ ಇದೆಯೊ ಅಂತಹವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಹೇಳಬೇಕು. ಗಹನವಾದ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳ ಲಾರದವರಿಗೆ ಹೇಳಿದರೆ ಅವರು ಅದನ್ನು ತಪ್ಪು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವರು. ಅದರಿಂದ ಅವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ ಕೆಟ್ಟದ್ದು, ಲೋಕಹಾನಿಯೂ ಆಗುವುದು. ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎರಡನೇ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮ ಯಾರನ್ನೂ ಕೊಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ, ಕೊಲ್ಲಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಯಾರಾದರೂ ತಾನೇ ಕೊಂದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ, ಕೊಲ್ಲಿಸಿಕೊಂಡೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ, ಇಬ್ಬರೂ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು–ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇಂತಹ ಬೋಧನೆಗಳನ್ನು ಅಪಾರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ, ಹಿಂಸೆಗೆ ಸಹಾಯವಾಗುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಮೊದಲು ಅವನ ಯೋಗ್ಯತೆ ನೋಡಬೇಕು.

ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳುವವನಿಗೆ ಇರಬೇಕಾದ ಯೋಗ್ಯತೆಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಮೊದಲನೆಯದೆ ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಕೂಡಿರ ಬೇಕಾದ್ದು. ಯಾವಾಗ ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶುದ್ಧಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿಲ್ಲವೊ, ಅದನ್ನು ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿಲ್ಲವೊ ಅಂತಹ ಮನುಷ್ಯ ಗೀತೆಯ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಲಾರ. ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಇದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ತಿಳಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಅವನು ಭಕ್ತನಾಗಿರಬೇಕು. ಆಗ ಭಗವಂತನ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಗೌರವದಿಂದ, ಪೂಜ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಯಾವನು ಭಕ್ತನಲ್ಲವೊ ಅಂತಹವನು ಸಂದೇಶವನ್ನು ಅಸಡ್ಡೆಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಇದರಿಂದ ಅವನು ಪ್ರಯೋಜನ ಪಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಮಂಗನ ಕೈಗೆ ಮಾಣಿಕ್ಯ ಕೊಟ್ಟಂತಾಗುವುದು. ಅವನಿಗೆ ಹೇಳಿದ್ದೂ ವೃಥಾ ಕಾಲಹರಣ ಮತ್ತು ಕಂಠಶೋಷಣೆಯಾಗುವುದು. ಗುರುವಿಗೆ, ದೇವರಿಗೆ, ಹಿರಿಯರಿಗೆ ಶುಶ್ರೂಷೆ ಮಾಡದವನಿಗೆ ಹೇಳಕೂಡದು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಶುಶ್ರೂಷೆಯಿಂದ ನಾವು ದೈನ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತೇವೆ. ಹೇಳುವವನ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಗೌರವಬುದ್ಧಿ ಹುಟ್ಟುವುದು. ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಅಣಿಯಾಗುವುದು. ಆಗ ಹೇಳಿದರೆ ಉತ್ತ ಹೊಲಕ್ಕೆ ಬಿತ್ತಿದಂತೆ ಆಗುವುದು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಬೀಜವನ್ನು ಚೆಲ್ಲಿದಂತಾಗುವುದು. ಇರುವೆಯೋ, ಹಕ್ಕಿಯೊ ಅದನ್ನು ಕೊಂಡುಹೋಗು ವುದು. ಅದರಿಂದ ಮತ್ತಾವ ಪ್ರಯೋಜನವೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಭಗವಂತನನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವವನಿಗೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಹೇಳಕೂಡದು. ಅವನು ಇವನ್ನು ನಿಕೃಷ್ಟ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿರುವ ಸಂದೇಶದ ಸಾರವೇ, ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕರ್ಮಮಾಡಿದರೆ ಹೇಗೆ ಅವನೆಡೆಗೆ ಹೋಗಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದು. ಯಾರು ದೇವರನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವನೊ ಅವನಿಗೆ ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವ ಸಂದೇಶದಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ಇವನು ಅದರ ಪ್ರಯೋಜನ ಪಡೆಯಲಾರ. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತಾನೆಯೋ ಆಗ ಅವನು ಮಾಡುವುದರಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದರಲ್ಲಿ ತಪ್ಪನ್ನೇ ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವನು. ಅವನಿರುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಉದ್ಧಾರವಾಗುವುದಕ್ಕಲ್ಲ. ಕೊಟ್ಟಿದ್ದನ್ನು ಹರಿದು ಹಾಕುವನು. ಇಂತಹವನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ.

ಯ ಇದಂ ಪರಮಂ ಗುಹ್ಯಂ ಮದ್ಭಕ್ತೇಷ್ವಭಿಧಾಸ್ಯತಿ ।
ಭಕ್ತಿಂ ಮಯಿ ಪರಾಂ ಕೃತ್ವಾ ಮಾಮೇವೈಷ್ಯತ್ಯಸಂಶಯಃ ॥ ೬೮ ॥

ಯಾರು ಈ ಪರಮ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ನನ್ನ ಭಕ್ತರಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆಯೋ ಅವನು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಪರಮ ಭಕ್ತಿಯುಳ್ಳವನಾಗಿ ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ನನ್ನನ್ನೇ ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಅತ್ಯಂತ ರಹಸ್ಯವಾದ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ಯೋಗ್ಯರಾದವರಿಗೆ ಹಂಚುವುದು ತಿಳಿದಿರುವವನ ಒಂದು ಕರ್ತವ್ಯ. ಅದನ್ನು ತಾನು ಮೊದಲು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅನಂತರ ಯೋಗ್ಯರಾದ ಭಕ್ತರಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಬೇಕು. ನಾನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವುದು ನನ್ನಲ್ಲೇ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳ ಬಾರದು. ಅದು ನನ್ನ ಮೂಲಕ ಯೋಗ್ಯ ಹೃದಯಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಹೋಗಬೇಕು. ನನಗೆ ಯಾವ ಶಾಂತಿ ಆನಂದಗಳು ಅದರಿಂದ ಬಂದಿವೆಯೋ ಅದನ್ನು ಇತರ ಭಕ್ತರೊಡನೆಯೂ ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಆನಂದವೇ ಜಾಸ್ತಿಯಾಗುವುದು. ಯಾವಾಗಲೂ ಆನಂದವನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಂಡಾಗ ಜಾಸ್ತಿಯಾಗುವುದು. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಭಗವದಾನಂದದಷ್ಟು ಆನಂದವನ್ನು ಕೊಡು ವುದು ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ನಮ್ಮ ಆನಂದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಇತರರಿಗೆ ಕೊಡಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಕೊಡು ವುದು ತಿಳಿದವನ ಒಂದು ಕರ್ತವ್ಯವೂ ಆಗಿದೆ. ನಾವು ಕೊಡದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಜನರಿಗೆ ಪ್ರಚಾರವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ನಾವೊಂದು ನಿಮಿತ್ತವಾಗಬೇಕು.

ಯಾರು ಸಂದೇಶವನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆಯೋ ಅಂಥವನನ್ನು ಕಂಡರೆ ದೇವರಿಗೆ ಪ್ರೀತಿ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಅವನು ಭಗವಂತನ ವಾಣಿ ಜನರಲ್ಲೆಲ್ಲ ಹರಡುವಂತೆ ಮಾಡಿ ಅವರನ್ನು ದೇವರೆಡೆಗೆ ಒಯ್ಯುವಂತೆ ಮಾಡುವನು. ದೇವರಿಗೆ ಅವನನ್ನು ಹೊಗಳುವವರು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುವವರು ಬೇಕು. ಯಾರು ಈ ಪವಿತ್ರವಾದ ಗೀತಾ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆಯೋ ಅಂತಹವರಿಗೆ ಪರಾಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ಪರಾಭಕ್ತಿ ಒಂದು ಅಪೂರ್ವ ವಸ್ತು. ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು, ದೇವರು ಬೇಕಾದರೆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ; ಪರಾಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ತುಂಬಾ ಚೌಕಾಸಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು. ಪರಾಭಕ್ತಿ ಎಂದರೆ ಕೇವಲ ಭಕ್ತಿಗಾಗಿ ಭಕ್ತಿ. ಅವನಿಗೆ ದೇವರಿಂದ ಲೌಕಿಕವಾದುದೇನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಅವನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕು, ಸೇವಿಸಬೇಕು ಎಂದು ಮಾತ್ರ ಆಶಿಸುವನು. ಇಂತಹ ಭಕ್ತ ನಿಸ್ಸಂಶಯವಾಗಿ ಭಗವಂತನನ್ನೇ ಸೇರುತ್ತಾನೆ.

ನ ಚ ತಸ್ಮಾನ್ಮನುಷ್ಯೇಷು ಕಶ್ಚಿನ್ಮೇ ಪ್ರಿಯಕೃತ್ತಮಃ ।
ಭವಿತಾ ನ ಚ ಮೇ ತಸ್ಮಾದನ್ಯಃ ಪ್ರಿಯತರೋ ಭುವಿ ॥ ೬೯ ॥

ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಅವನಗಿಂತಲೂ ನನಗೆ ಪ್ರಿಯವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವವರು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಅವನಿಗಿಂತ ನನಗೆ ಪ್ರಿಯಕರನಾದವನು ಬೇರೆ ಯಾರೂ ಹುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ.

ಯಾರು ಭಗವಂತನ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಜನರಿಗೆ ಪ್ರಚಾರಮಾಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಅವನೇ ದೇವರಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರೀತಿಪಾತ್ರನು. ಜನರು ಉದ್ಧಾರವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಗವಿದೆ. ಗೀತೆ ಸಕಲ ವೇದಗಳ ಸಾರ. ಸಕಲ ಪುರುಷಾರ್ಥವೂ ಸಿದ್ಧಿಸುವುವು ಇದನ್ನು ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಿದರೆ. ಇದರಿಂದ ಇಹ ಪರ ಎರಡೂ ದೊರಕುವುವು. ಇದರ ಸಂದೇಶದಿಂದ ನನ್ನ ಜೀವನವನ್ನು ತಿದ್ದಿಕೊಂಡರೆ ಮಾತ್ರ ನಾನು ಒಳ್ಳೆಯವನಾಗುತ್ತೇನೆ, ದೇಶ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗುತ್ತದೆ. ಇರುವಾಗ ಇಲ್ಲಿ ನಾನು ಶಾಂತಿ ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಹೋಗುವಾಗ ಶಾಂತಿಯಿಂದ ಹೋಗುತ್ತೇನೆ. ಈ ಕೆಲಸವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡುವವರು ಗೀತಾ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಜನರಲ್ಲಿ ಹರಡುವರು. ಅವರು ಭಗವಂತನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಚದುರಿ ಹೋದ, ವಿಯೋಗದಲ್ಲಿರುವ ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಪುನಃ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಆದಕಾರಣವೇ ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಕಂಡರೆ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಪ್ರೀತಿ.

ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಅವನಿಗಿಂತ ಮೇಲಾದವನು ಇನ್ನು ಯಾರೂ ಹುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠವ್ಯಕ್ತಿ ಐಶ್ವರ್ಯವಂತನಲ್ಲ, ಅಧಿಕಾರಿಯಲ್ಲ, ಪ್ರಚಂಡ ವಿದ್ಯಾವಂತನೂ ಅಲ್ಲ. ಯಾರು ಭಗವಂತನನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವನೊ ಮತ್ತು ಅವನನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬು ದನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ವಿವರಿಸುತ್ತಿರುವನೊ ಅವನು. ಅವನೇ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಸಂಸಾರದ ಗಾಡಾಂಧಕಾರದಲ್ಲಿ ಸಂಚಾರ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ದಾರಿಯನ್ನು ತೋರುವ ದೀಪಗಳಿವರು. ಭಗವಂತ ನನ್ನು ತಾತ್ತ್ವಿಕವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲೂ ಅವನಿರುವನು. ಆದರೆ ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಅವನು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಮೈದೋರಿರುವನು. ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೇ ಹಸುವಿನ ಹಾಲಿರುವ ಕೆಚ್ಚಲು. ಹಾಲು ಹಸುವಿನಲ್ಲಿದೆ. ಆದರೆ ಅದರ ಕೊಂಬು, ಕಿವಿ, ಬಾಲ ಹಿಂಡಿದರೆ ಹಾಲು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಕೆಚ್ಚಲನ್ನು ಹಿಂಡಬೇಕು. ಆಗ ಹಾಲು ದೊರೆಯುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವಂತ ನನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕಾದರೆ ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಮೂಲಕ ತಿಳಿಯಬೇಕು. ವಿಕಾಸದ ಏಣಿಯ ತುತ್ತ ತುದಿಯಲ್ಲಿ ನಿಂತ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿವರು. ಕೀಟದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿ ಖಗವಾಗಿ ಮೃಗವಾಗಿ ನರನಾಗಿ ವಿಷಯ ಕಾನನದಲ್ಲಿ ಸುತ್ತಾಡಿ ಬಳಲಿ ಬೇಸತ್ತು, ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮನೊಬ್ಬನೇ ಸತ್ಯ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು, ಅವನನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ, ತಾನು ಬದುಕಿರುವ ಪರ್ಯಂತರವೂ ಇತರರಿಗೆ ಹೇಳಿ ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ಭಗವಂತನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ತಮವಾದ ವಸ್ತು. ಸೃಷ್ಟಿಯ ತರುವಿನಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟ ಹಲವು ಪುಷ್ಪಗಳಲ್ಲಿ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಪುಷ್ಪ ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಈ ಪುಷ್ಪ ಗೀತಾ ಸಂದೇಶದ ಪರಿಮಳವನ್ನು ದೆಸೆದೆಸೆಗೆ ಬೀರುತ್ತಿದೆ. ನಾವು ನಮ್ಮ ಗೀತೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇದರ ಅರ್ಥವನ್ನು ಮತ್ತೂ ವಿಶಾಲ ಮಾಡಬಹುದು. ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿರು ವುದೂ ಭಗವಂತನ ವಾಣಿಯೆ. ಯಾರು ಅದನ್ನು ತಾವು ಅನುಭವಿಸಿ ಇತರರಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿರುವರೋ ಅವರೆಲ್ಲಾ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪರಮಾತ್ಮನ ಕೆಲಸವನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಪ್ರಿಯರಾದವರೆ. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠವ್ಯಕ್ತಿಗಳೇ.

ಅಧ್ಯೇಷ್ಯತೇ ಚ ಯ ಇಮಂ ಧರ್ಮ್ಯಂ ಸಂವಾದಮಾವಯೋಃ ।
ಜ್ಞಾನಯಜ್ಞೇನ ತೇನಾಹಮಿಷ್ಟಃ ಸ್ಯಾಮಿತಿ ಮೇ ಮತಿಃ ॥ ೭ಂ ॥

ಧರ್ಮದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಈ ಸಂವಾದವನ್ನು ಯಾರು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವರೊ ಅವರು ಜ್ಞಾನಯಜ್ಞದ ಮೂಲಕ ನನ್ನನ್ನು ಭಜಿಸುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದೇ ನನ್ನ ಮತ.

ಭಗವದ್ಗೀತೆಯನ್ನು ಯಾರು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುತ್ತಾರೆಯೋ ಅವರು ಜ್ಞಾನಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಇದ್ದಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಯನ ಎಂದರೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಓದುವುದು ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ. ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಮೆಲಕು ಹಾಕುವುದು, ಧ್ಯಾನಿಸುವುದು ಎಲ್ಲವೂ ಸೇರಿವೆ. ಗೀತೆ ಎಂದಿಗೂ ಹಳತಾಗು ವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಓದಿದಂತೆ ಆಳ ಆಳಕ್ಕೆ ಇಳಿಯುತ್ತೇವೆ. ಇದು ಭಗವಂತನಷ್ಟೇ ಆಳವಾಗಿರುವುದು. ಅವನಷ್ಟೇ ವಿಶಾಲವಾಗಿರುವುದು. ಹಲವಾರು ವರುಷಗಳಿಂದ ಗೀತೆಯನ್ನು ಓದುತ್ತಿದ್ದರೂ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಲ ಅದನ್ನು ಓದಿದಾಗಲೂ ಹೊಸ ಹೊಸ ಭಾವನೆಗಳು ಸ್ಫುರಿಸು ವುವು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಹಲವು ಯಜ್ಞಗಳಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಹಿಂದಿನ ಅಧ್ಯಾಯಗಳಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸುವನು. ಅದರಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಯಜ್ಞ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠ ಮತ್ತು ಭಗವಂತನಿಗೆ ತುಂಬಾ ಮೆಚ್ಚುಗೆಯಾದುದು. ಯಾರು ಗೀತೆಯನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುತ್ತಾರೊ ಅವರೊಂದು ಜ್ಞಾನಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಭಗವಂತ ಇದರಿಂದ ಸುಪ್ರೀತನಾಗುವನು.

ಶ್ರದ್ಧಾವಾನನಸೂಯಶ್ಚ ಶೃಣುಯಾದಪಿ ಯೋ ನರಃ ।
ಸೋಽಪಿ ಮುಕ್ತಃ ಶುಭಾಂಲ್ಲೋಕಾನ್ ಪ್ರಾಪ್ನುಯಾತ್ ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಣಾಮ್ ॥ ೭೧ ॥

ಶ್ರದ್ಧಾವಂತನೂ ಅಸೂಯೆ ಇಲ್ಲದವನೂ ಆದ ಯಾರು ಇದನ್ನು ಕೇಳುವನೊ ಅವನು ಕೂಡ ಮುಕ್ತನಾಗಿ ಪುಣ್ಯ ಕರ್ಮಗಳ ಶುಭವಾದ ಲೋಕವನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾನೆ.

ಯಾರು ಇದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾರೊ ಅವರು ಕೂಡಾ ಒಂದು ಶುಭಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರತಿಫಲವನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಕೇಳುವವನು ಶ್ರದ್ಧಾವಂತನಾಗಿರಬೇಕು. ಇದೊಂದು ಪವಿತ್ರ ವಿಷಯ, ಮಾನವನ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಭಗವಂತನೇ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಕೇಳಬೇಕು. ಮನಸ್ಸು ಅಸೂಯೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿರಬೇಕು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಬ್ಬನನ್ನು ನೋಡಿ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದಿರುವ ಐಶ್ವರ್ಯ ಅಧಿಕಾರ ಕೀರ್ತಿ ಮುಂತಾದುವುಗಳು ಇದ್ದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಹೊಟ್ಟೆಕಿಚ್ಚು ಪಡದೆ ಇರಬೇಕು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಕರ್ಮಾನುಸಾರ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಇರುವವನಿಗೆ ಔದಾರ್ಯತೆಯನ್ನು ತೋರಬೇಕು. ಯಾವಾಗ ಇಂತಹ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಕೇಳುತ್ತಾನೊ ಆಗ ಅವನಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಸಂಸ್ಕಾರ ಉಂಟಾಗುವುದು. ದಿನ ಬೆಳಗ್ಗೆದ್ದರೆ ಹಾಳು ಮೂಳು ಕೇಳುತ್ತಾ ಇರುತ್ತೇವೆ. ಅದರ ಬದಲು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡ ಗೀತೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ಅದು ನಮ್ಮ ಪರಲೋಕಯಾತ್ರೆಗೆ ಬುತ್ತಿಯಾಗುವುದು. ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಪುಣ್ಯವಂತರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟು ತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನ ಸುಲಭವಾಗಿ ಅಂತಹ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ವಿಕಾಸವಾಗುವುದು.

ಕಚ್ಚಿದೇತಚ್ಛ್ರುತಂ ಪಾರ್ಥ ತ್ವಯೈಕಾಗ್ರೇಣ ಚೇತಸಾ ।
ಕಚ್ಚಿದಜ್ಞಾನಸಂಮೋಹಃ ಪ್ರನಷ್ಟಸ್ತೇ ಧನಂಜಯ ॥ ೭೨ ॥

ಪಾರ್ಥ, ನೀನು ಇದನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಚಿತ್ತದಿಂದ ಕೇಳಿದೆಯಾ? ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಉಂಟಾದ ಮೋಹ ನಾಶವಾಯಿತೆ?

ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳಬೇಕಾದುದನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಳಿದ. ಈಗ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ, ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥ ವಾಯಿತೆ, ನಿನ್ನ ಮೋಹ ನಾಶವಾಯಿತೆ ಎಂದು. ಆದರ್ಶ ಗುರುವಿನ ಮಾರ್ಗ ಇದು. ಗುರುವೇನೊ ತನಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಳಬಹುದು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಅವನ ಕೆಲಸ ಮುಗಿಯಲಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡೆಯಾ ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ವೈದ್ಯ ರೋಗಿಗೆ ಔಷಧಿಯನ್ನೇನೊ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಕೊನೆಗಾಣಲಿಲ್ಲ ಅವನ ಕೆಲಸವೆಲ್ಲ. ರೋಗದಿಂದ ಪಾರಾದೆಯಾ ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಔಷಧಿ ಕೊಡುವ ಉದ್ದೇಶ ರೋಗಿಯನ್ನು ಗುಣ ಮಾಡುವುದು. ಅಂತೆಯೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ, ನಿನಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗಿದೆಯೆ ಎಂದು. ಕೆಲವರು ಏನೋ ನಾಚಿಕೆಯಿಂದ ಗೊತ್ತಾ ಗದೇ ಇದ್ದರೂ ಗೊತ್ತಾಗಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅದಕ್ಕೇ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಕೇಳುವುದು. ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗದೆ ಇದ್ದರೆ, ಯಾವುದು ಗೊತ್ತಾಗಲಿಲ್ಲವೆಂದು ಕೇಳಿ, ಪುನಃ ಆ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಮತ್ತೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ಗುರು ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ನೀಡುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ತೊಂದರೆಯನ್ನಾದರೂ ತಡೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು.

ಅರ್ಜುನ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ನಷ್ಟೋ ಮೋಹಃ ಸ್ಮೃತಿರ್ಲಬ್ಧಾ ತ್ವತ್ಪ್ರಸಾದಾನ್ಮಯಾಚ್ಯುತ ।
ಸ್ಥಿತೋಽಸ್ಮಿ ಗತಸಂದೇಹಃ ಕರಿಷ್ಯೇ ವಚನಂ ತವ ॥ ೭೩ ॥

ಅಚ್ಯುತ, ನಿನ್ನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ನನ್ನ ಮೋಹ ನಾಶವಾಯಿತು. ನನಗೆ ಅರಿವು ಬಂದಿದೆ. ಸಂದೇಹ ನಿವಾರಣೆ ಆಗಿದೆ. ನಿನ್ನ ಉಪದೇಶದಂತೆ ನಡೆಯುತ್ತೇನೆ.

ಅರ್ಜುನ ತನ್ನ ಮೋಹ ನಾಶವಾಯಿತು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇವರೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಬಂಧು ಬಾಂಧವರು, ನನ್ನವರು ಎಂಬ ಮೋಹ ದೂರವಾಯಿತು. ಇವರೆಲ್ಲ ಈಗ ಅಧರ್ಮದ ಕಳೆಗಳು, ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೊಬ್ಬಿ ಬೆಳೆದಿರುವರು ಎಂಬುದು ಅರ್ಥವಾಯಿತು. ನನಗೆ ಅರಿವು ಬಂದಿದೆ ಎಂದರೆ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾಗಿದೆ. ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಅದು ಹೇಗಿದೆಯೋ ಹಾಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಮೋಹದ ಅಂಜನ ಹೋದರೆ ವಸ್ತುವಿನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ತನ್ನ ಬೋಧನೆ ಯಿಂದ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಸಂದೇಹ ನಿವಾರಣೆ ಆಗಿದೆ. ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ನಾವೇ ಗೆಲ್ಲುತ್ತೇವೆಯೋ ಇವರೇ ಗೆಲ್ಲುತ್ತಾರೆಯೋ ಎಂಬ ಸಂದೇಹ ಇತ್ತು. ಅರ್ಜುನನು ವಿಶ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಯಾರು ಸೋಲುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ನೋಡಿದ. ಗುರು ಹಿರಿಯರನ್ನು ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಗೆಲ್ಲುವುದು ಧರ್ಮವೇ ಅಧರ್ಮವೇ, ಈ ಕೃತ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ನನಗೆ ಪಾಪ ಬರುವುದಿಲ್ಲವೆ ಎಂಬ ಸಂದೇಹಗಳೆಲ್ಲ ಇದ್ದುವು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಿವಾರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನು ನಿನ್ನ ಉಪದೇಶ ದಂತೆ ನಡೆಯುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅರ್ಜುನ ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಧರ್ಮ ಅಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಬದಿಗೊಡ್ಡುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡಿಸುತ್ತಿರುವವನು ಭಗವಂತ, ನಾನೊಂದು ನಿಮಿತ್ತ, ಅವನಾಣತಿಯಂತೆ ನಡೆಯುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ನಿರ್ಣಯಿಸುತ್ತಾನೆ. ಗೀತೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾದದ್ದೇ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಯುದ್ಧೋನ್ಮಖನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ. ಯಾವಾಗ ಅವನು ಅಣಿಯಾಗುತ್ತಾನೊ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಂದೇಶವೂ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಅರ್ಜುನನ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ತತ್ತ್ವದ ತಳಹದಿಯನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅರ್ಜುನ ಮಾಡುವುದು ಬರಿಯ ಯುದ್ಧವಲ್ಲ. ಅದು ಒಂದು ಧರ್ಮ, ಕರ್ತವ್ಯ ನಿರ್ವಹಣೆ. ಅದನ್ನು ನಿಜವಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವನು ಪರಮಾತ್ಮನೆ; ಅವನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಬರೀ ನಿಮಿತ್ತ ಅರ್ಜುನ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಕಾದ ತುಪ್ಪಕ್ಕೆ ಏನಾದರೂ ಕರಿಯಲು ಹಸಿಯದನ್ನು ಹಾಕಿದರೆ, ಅದು ಬೇಯುವವರೆಗೆ ತುಪ್ಪ ಶಬ್ದ ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಇರುವುದು. ಯಾವಾಗ ಅದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೇಯುವುದೋ ಆಗ ಶಬ್ದ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಅರ್ಜುನನ ಅಜ್ಞಾನದ ಹಸಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬೋಧನೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಂದು ಈಗ ಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ. ಇನ್ನು ಅದನ್ನು ಬಾಂಡಲೆಯಿಂದ ಕೆಳಗೆ ಇಳಿಸುವನು.

ಸಂಜಯ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ :

ಇತ್ಯಹಂ ವಾಸುದೇವಸ್ಯ ಪಾರ್ಥಸ್ಯ ಚ ಮಹಾತ್ಮನಃ ।
ಸಂವಾದಮಿಮಮಶ್ರೌಷಮದ್ಭುತಂ ರೋಮಹರ್ಷಣಮ್ ॥ ೭೪ ॥

ನಾನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮತ್ತು ಮಹಾತ್ಮನಾದ ಅರ್ಜುನನ ಅದ್ಭುತವಾದ ರೋಮಾಂಚಕಾರಿಯಾದ ಈ ಸಂವಾದ ವನ್ನು ಕೇಳಿದೆನು.

ಸಂಜಯ ಅರ್ಜುನನ್ನು ಮಹಾತ್ಮನೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾನೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಂದ ಗೀತಾ ಎಂಬ ಅಮೃತ ಹರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಅರ್ಜುನ ನಿಮಿತ್ತನಾದ. ಹಾಗೆ ನಿಮಿತ್ತವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಅಹಂಕಾರವೆಲ್ಲ ಬರಿದಾದರೆ ಮಾತ್ರ ದೇವರು ನಮ್ಮನ್ನು ನಿಮಿತ್ತವನ್ನಾಗಿ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅಹಂಕಾರ ತುಂಬಿದೆಯೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ದೇವರು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅಹಂಕಾರ ಒಂದು ಬಾಗಿಲಿನಿಂದ ಹೋದೊಡನೆಯೇ ದೇವರು ಮತ್ತೊಂದು ಬಾಗಿಲಿನಿಂದ ಬರುವನು. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಮತ್ತೊಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೂ ಮಹಾತ್ಮ ಎಂಬ ಬಿರುದು ಸಲ್ಲುವುದು. ಭಗೀರಥ ಹೇಗೆ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕದಿಂದ ಗಂಗೆಯನ್ನು ಭೂಮಿಗೆ ತಂದನೋ ಅಂದಿನಿಂದ ಇಂದಿನವರೆಗೆ ಅದು ಹರಿಯುತ್ತ ಅದರಲ್ಲಿ ಮೀಯಲು ಬಂದವರ ಪಾಪಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತೊಳೆಯುತ್ತಿರುವುದೊ ಹಾಗೆ ಅರ್ಜುನ ಗೀತೆಯೆಂಬ ಗಂಗೆ ಭಗವಂತನ ಬಾಯಿಯ ಮೂಲಕ ಧರೆಗೆ ಇಳಿದು ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ. ಅದು ಮುಂಚೆ ಬಂದದ್ದು ಅವನ ಶೋಕ ಮತ್ತು ಅನುಮಾನಗಳನ್ನು ಪರಿಹರಿಸು ವುದಕ್ಕೆ. ಆದರೆ ಅದು ಇಡೀ ಮಾನವ ಕೋಟಿಯ ಶೋಕ, ತಾಪಗಳನ್ನು ಕಳೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಈಗಲೂ ಹರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಇಂತಹ ಗೀತಾಭಗವತಿ ನಮ್ಮ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಹರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಮೂಲ ಕಾರಣ ನಾದವನು ಅರ್ಜುನ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಮಹತ್ತಾದ ಕೆಲಸ ಯಾವುದಿದೆ.

ಈ ಸಂವಾದ ರೂಪದಲ್ಲಿರುವ ಸಂದೇಶ ಅದ್ಭುತವಾದುದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ಚರಮ ಸತ್ಯವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇಷ್ಟು ಆಳವಾಗಿ ಇಷ್ಟು ವಿಶಾಲವಾಗಿರುವ ಸಂದೇಶ ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸ್ಥಾನವಿದೆ. ತತ್ತ್ವದ ಸೋಪಾನ ಪಂಕ್ತಿಯನ್ನೇ ನಾವು ಇಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಸರ್ವ ಯೋಗಗಳ ಭಾವಗಳ ತತ್ತ್ವಗಳ ಸಂಗಮ ಸ್ಥಳ ಇದು. ಇಂತಹ ಮಹಾಸತ್ಯವನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಎಷ್ಟು ಸರಳವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ಬುದ್ಧಿ ಇರುವ ಯಾರಿಗಾದರೂ ಇದು ಅರ್ಥವಾಗುವುದು. ಪೂರ್ತಿ ಅರ್ಥವಾಗಬೇಕಿಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೆ ಸಾಕು, ನಮ್ಮ ಬಾಯಾರಿಕೆ ಹಿಂಗುವುದು. ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುವಂತೆ ನಾವು ಭಾವಿಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ನೀರಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ಒಂದೆರಡು ಲೋಟ ಕುಡಿದರೆ ಸಾಕು, ನಮ್ಮ ದಾಹ ಶಮನವಾಗುವುದು. ಹಾಗೆಯೆ ಗೀತೆಯ ಒಂದೆರಡು ಗುಟುಕು ಸಾಕು ನಮ್ಮ ಭವರೋಗದ ದಾಹವನ್ನು ಶಮನ ಮಾಡಲು.

ಇದು ರೋಮಾಂಚಕಾರಿಯಾದ ಸಂವಾದ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಸಂಜಯ. ಸಂಜಯ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ದೂರವಾಗಿದ್ದರೂ ತನ್ನ ಕಣ್ಣಿನಿಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಕಂಡ. ಅವನ ದಿವ್ಯವಾಣಿಯನ್ನು ಕಿವಿಯಾರೆ ಕೇಳಿದ. ಇಂತಹ ಅಭೂತ ಪೂರ್ವವಾದ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿದ. ಇದೊಂದು ಅವರ್ಣನೀಯ ಅನುಭವ. ಆಪಾದ ಮಸ್ತಕದವರೆಗೆ ರೋಮ ನಿಮಿರಿ ನಿಲ್ಲುವುದು.

ವ್ಯಾಸಪ್ರಸಾದುಚ್ಛ್ರತವಾನಿಮಂ ಗುಹ್ಯಮಹಂ ಪರಮ್ ।
ಯೋಗಂ ಯೋಗೇಶ್ವರಾತ್ ಕೃಷ್ಣಾತ್ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಕಥಯತಃ ಸ್ವಯಮ್ ॥ ೭೫ ॥

ವ್ಯಾಸರ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ, ಗುಹ್ಯವಾದ ಈ ಯೋಗವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ತಾಗಿ ತಾನೇ ಹೇಳುತ್ತಿರುವ ಯೋಗೇಶ್ವರನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಾಯಿಂದ ಕೇಳಿದೆನು.

ಸಂಜಯ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಾಯಿಂದ ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ ವ್ಯಾಸರೇ ಕಾರಣ. ಯುದ್ಧ ಪ್ರಾರಂಭ ದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಸರು ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಬಂದು ನಿನಗೆ ಯುದ್ಧವನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛೆ ಯಾದರೆ ನಾನು ದಿವ್ಯ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಆಗ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನು ಆ ಕೊಲೆಯನ್ನು ತನ್ನ ಕಣ್ಣಿನಿಂದ ನೋಡ ಬಯಸಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ವ್ಯಾಸರು ಸಂಜಯನಿಗೆ ಆ ದಿವ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಇದರ ಮೂಲಕ ದೂರದ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಅವನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನ ವಾಣಿಯನ್ನು ಇವನು ಹತ್ತಿರ ನಿಂತುಕೊಂಡು ಕೇಳುತ್ತಿರುವಂತೆ ಅನುಭವಿಸಿರುವನು.

ರಾಜನ್ ಸಂಸ್ಮೃತ್ಯ ಸಂಸ್ಮೃತ್ಯ ಸಂವಾದಮಿಮಮದ್ಭುತಮ್ ।
ಕೇಶವಾರ್ಜುನಯೋಃ ಪುಣ್ಯಂ ಹೃಷ್ಯಾಮಿ ಚ ಮುಹುರ್ಮುಹುಃ ॥ ೭೬ ॥

ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರ, ಕೇಶವಾರ್ಜುನರ ಈ ಅದ್ಭುತವಾದ, ಪುಣ್ಯವಾದ ಸಂವಾದವನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿಕೊಂಡು ಪುನಃ ಪುನಃ ನಾನು ಹರ್ಷಪಡುತ್ತಿರುವೆನು.

ಕೇಶವಾರ್ಜುನರ ಸಂವಾದವನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಆಗುವ ಆನಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಹಳೆಯದಾಗು ವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟು ಸಲ ಸ್ಮರಿಸಿಕೊಂಡರೂ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ಪುನಃ ಪುನಃ ಅದನ್ನೇ ಚಿಂತಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆನ್ನುವುದು. ಅಂತಹ ಆಕರ್ಷಣೆ ಇದೆ ಅದರಲ್ಲಿ. ಅದು ಅದ್ಭುತವಾದ ಸಂವಾದ. ಜ್ಞಾನ, ಭಕ್ತಿ, ಯೋಗಗಳ ಸಮನ್ವಯವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇದು ಪರಮ ಪವಿತ್ರವಾದದ್ದು. ಕೇಳಿದರೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ನಮ್ಮ ಕೊಳೆಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ತೊಳೆಯುವುದು.

ತಚ್ಚ ಸಂಸ್ಮೃತ್ಯ ಸಂಸ್ಮೃತ್ಯ ರೂಪಮತ್ಯದ್ಭುತಂ ಹರೇಃ ।
ವಿಸ್ಮಯೋ ಮೇ ಮಹಾನ್ ರಾಜನ್ ಹೃಷ್ಯಾಮಿ ಚ ಪುನಃ ಪುನಃ ॥ ೭೭ ॥

ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರ, ಹರಿಯ ಅದ್ಭು‡ತವಾದ ಆ ರೂಪವನ್ನು ನೆನೆನೆನೆದು ನನಗೆ ಮಹಾವಿಸ್ಮಯವಾಗುತ್ತಿದೆ ಮತ್ತು ಪುನಃ ಪುನಃ ಹರ್ಷಪಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ.

ಭಗವಂತನ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿ, ಅದನ್ನು ನೆನೆದರೇನೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ಕೌರವರಿಗೆ ಏನು ಕಾದಿದೆ ಎಂಬುದು ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಭಗವಂತನ ವಿಶ್ವರೂಪ ಒಂದು ಅಪೂರ್ವ ದೃಶ್ಯ. ಹೊರಗೆ ಭಯಾನಕವಾದ ವಿಶ್ವವನ್ನು ಸಂಹಾರ ಮಾಡುವ ದೃಶ್ಯ. ಅದರ ಹಿಂದುಗಡೆಯೇ ಭಗವಂತನ ಭಕ್ತರು ಪ್ರಿಯತಮನಾದ ತಂದೆಯು ಅಡಗಿರುವುದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಿ ದ್ದರು. ಭಯ ಮತ್ತು ವಿಸ್ಮಯಗಳೆರಡನ್ನೂ ಉದ್ರೇಕಿಸುವಂತಹ ದೃಶ್ಯ ಅದು. ಅದನ್ನು ನೆನೆದು ಪುನಃ ಪುನಃ ಹರ್ಷಪಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಸಂಜಯ. ಸಂಜಯ ಭಕ್ತ. ವಿಶ್ವರೂಪದ ಭಯಾನಕ ದರ್ಶನದ ಹಿಂದೆ ಅವಿತಿರುವ ಪ್ರೇಮಮಯ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಅವನು ನೋಡಬಲ್ಲವನಾಗಿದ್ದ. ಅದನ್ನೇ ನೋಡಿ, ನೆನೆದು ಆನಂದ ಪಡುತ್ತಿರುವನು.

ಯತ್ರ ಯೋಗೇಶ್ವರಃ ಕೃಷ್ಣೋ ಯತ್ರ ಪಾರ್ಥೋ ಧನುರ್ಧರಃ ।
ತತ್ರ ಶ್ರೀರ್ವಿಜಯೋ ಭೂತಿರ್ಧ್ರುವಾ ನೀತಿರ್ಮತಿರ್ಮಮ ॥ ೭೮ ॥

ಎಲ್ಲಿ ಯೋಗೇಶ್ವರನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿರುವನೊ, ಎಲ್ಲಿ ಧನುರ್ಧಾರಿಯಾದ ಪಾರ್ಥನಿರುವನೊ ಅಲ್ಲಿ ಶ್ರೀ, ವಿಜಯ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಶಾಶ್ವತವಾದ ಧರ್ಮ ಇವುಗಳು ನೆಲೆಸಿರುತ್ತವೆ ಎಂಬುದೇ ನನ್ನ ಮತ.

ಕೌರವರಿಗೆ ಮುಂದೆ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಏನಾಗಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲಿ ಯೋಗೇಶ್ವರನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿರುವನೋ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಂಡ ಪರಮ ಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಭಗ ವಂತನೇ ಗುರುವಿನಂತೆ ಆಜ್ಞಾಪಿಸುತ್ತಿರುವನೋ, ಅವನು ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರುವು ದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧನಾದ ಪಾರ್ಥನಿರುವನೊ ಅಲ್ಲಿ ಶ್ರೀ ಎಂದರೆ ಮಂಗಳ ಇರುವುದು. ಮುಂಚೆ ಶೋಕದ ಮಂಜು ಕವಿದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಇವೆಲ್ಲಾ ಸೂರ್ಯೋದಯದ ಎದುರಿಗೆ ಬಾಗಿ ಸರಿಯುವುದು. ಮಂಗಳವೊಂದೇ ಕೊನೆಗೆ ನಿಲ್ಲವುದು. ಅಲ್ಲಿ ವಿಜಯ ಸುನಿಶ್ಚಿತ. ವಿಜಯಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಆತಂಕಗಳಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಭಗವಂತ ಅಸಾಧ್ಯವನ್ನು ಸಾಧ್ಯವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅವನನ್ನು ನೆಚ್ಚಿದವನಿಗೆ ಸೋಲೆಂಬುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಹಿಡಿಯುವುದೆಲ್ಲಾ ಜಯದಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುವುದು. ಜಯದೊಡನೆ ಈ ಲೋಕದ ಸಂಪತ್ತೂ ಕೂಡ ಬರುವುದು. ಅದನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಒಬ್ಬ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳ ಬಹುದು ಅಥವಾ ಬಿಡಬಹುದು. ಅದಂತೂ ಜಯದ ನೆರಳಿನಂತೆ ಬರುವುದು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಶಾಶ್ವತವಾದ ನೀತಿ ನೆಲೆಸುವುದು. ಆಸುರೀ ಶಕ್ತಿಗಳು ಈಗ ಎಷ್ಟೇ ಬಲವಾಗಿದ್ದರೂ ಕೊನೆಗೆ ಅವು ನಾಶವಾಗುವುವು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತ ಅವತರಿಸುವುದೇ ದುರ್ಜನರನ್ನು ನಾಶ ಮಾಡುವು ದಕ್ಕೆ, ಧರ್ಮವನ್ನು ಸ್ಥಾಪನೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ. ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಕಲ್ಯಾಣಕಾರಿಯಾದ ನೀತಿಯೊಂದೇ ಕೊನೆಗೆ ನಿಲ್ಲುವುದು.